<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[海峡两岸]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[海峡两岸]]></title>
            <link>http://tw.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[台湾新闻]]></description>
        <link>http://tw.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:26:52</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[特写：三级疫情警戒下的台北]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0518/c14657-32106128.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北5月17日电（记者姜婷婷、吴济海）17日清晨，太阳刚刚露脸。台北市松山区某小区内原本热闹的晨练场景不再，只有零星几位老人戴着口罩散步。</p> <p> 　　“最近很多老街坊不出门，下棋都找不到人。疫情一下子变得这么严重，让人心惊。”正在晨练的陈伯说。</p> <p> 　　17日是台北实施三级疫情警戒后的首个工作日。上午8时许本是上班高峰时段，往常客流密集的捷运换乘站忠孝复兴站内人流锐减，站台只有十几位乘客候车。</p> <p> 　　“今天车上蛮空的，我一直都有座位。”刚下车的李小姐说，在疫情升温的情况下乘坐公共交通心情还是有点紧张，好在随身携带酒精，“上下车都会喷一下，才能心安”。</p> <p> 　　“这两天坐捷运的乘客至少减少一半。为防止疫情传播，站台消毒间隔已从8小时调整为2小时。”站内工作人员说。</p> <p> 　　近日，台湾新冠疫情急剧升温，过去三天（14日至16日）新增415例本土新冠肺炎确诊病例。更让台湾民众担忧的是，不少病例无法确定感染源头。</p> <p> 　　为防范发生大规模社区传播，台湾地区流行疫情指挥中心15日宣布，自当日起至5月28日提升双北地区(台北市、新北市)疫情警戒至第三级，并加严、加大全台防疫限制措施。双北地区公务人员实行弹性上下班时间，不少公司采取居家上班或分流上班的方式，高三和初三学生则改为远程上课。</p> <p> 　　愈演愈烈的疫情正在改变民众生活。餐厅、便利店均被要求落实实名制，一些餐厅干脆取消店内饮食服务，只接受外卖订单。</p> <p> 　　中午时分，微风南京商场内门可罗雀。在附近工作的罗女士告诉记者，她以前喜欢午休时间来商场美食街用餐，顺便再逛逛，但现在不敢进去，“还是叫外卖送到公司楼下比较安全”。</p> <p> 　　在家乐福超市内，正在购物的市民庄女士说，周末看到电视上转播各大卖场涌入大波市民抢购民生和防疫物资，她不敢凑热闹，特意在周一前来补货。可惜，泡面、罐头、鸡蛋、蔬菜、卫生纸等货架仍然空空如也，她打算再到别家看看。另一位正在购物的孙先生说，自己没有囤货的习惯，但害怕疫情再恶化会升级为封城，所以决定一下子储备一两个月的物资。</p> <p> 　　受到疫情影响的不仅有普通消费者，更有众多商家。松山区一家生活用品店的店家告诉记者，受疫情影响，客流锐减。顾客进店后也是“直奔主题”，拿上货品就走，很少逗留闲逛。店家拿起桌上的实名联络登记表指给记者看，“昨天是休息日，才有10个左右顾客光临。今天是工作日，客人就更少了”。</p> <p> 　　“希望疫情早日过去，生活重回正轨。大家敢出门，我们才有钱赚。”店家说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[时隔四天 台湾再次发生大范围停电]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0518/c14657-32106130.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北5月17日电（记者吴济海、姜婷婷）继5月13日大停电后，台湾17日晚再次发生大范围停电，全台多个县市受影响。</p> <p> 　　20时许，台北、新北、高雄、台东等多个县市一些区域突然无预警停电，一片漆黑。20时15分许，台湾电力公司发出通知，称20时10分因负载突升，供电能力不足，20时50分执行分区轮流停电，第一轮限电时间50分钟，限电户数约66万户；是否进行第二轮限电，需视电力供需平衡状况而定。</p> <p> 　　突然停电给交通和民众生活带来冲击，一些城市的捷运交通号志和公路号志异常。据各地消防部门不完全统计，停电造成至少40起电梯受困案件。</p> <p> 　　5月13日，台湾发生大规模停电，全台共约400万户、1319万户次受影响。</p> <p> 　　五天内两次大停电令舆论大为不满。台湾电力公司17日晚间召开在线记者会，向社会道歉。台电称，与5月13日工作人员人为失误导致电网出问题而停电不同，这次限电确实是供电供需问题。主因为兴达电厂1号机13日下午传出故障，修复后并联升载耗时较长，加上水情不佳，水力发电调度到晚间已经到极限，无法应付入夜后仍有大量住宅用电的需求。</p> <p> 　　台湾电力公司晚间称，21时40分已恢复正常供电。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民进党当局扭曲历史贻害无穷（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0518/c14657-32105819.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>柴逸扉</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据台媒报道，台湾地区正副领导人、台行政机构负责人等近日全员出动，到台南参加所谓“嘉南大圳开工满百年”纪念活动。</P><P>　　在岛内疫情持续蔓延、天灾人祸接连不断的情形下，民进党当局为何不忙着处理要紧事务，却有闲情逸致、齐刷刷地参与一场工程的纪念活动？究其原因，是他们又犯了“软骨病”！</P><P>　　所谓的“嘉南大圳”，是台湾南部的一项水利工程，当年由日本工程师八田与一参与设计。面对这项殖民者的“杰作”，民进党当局的政客们在出席纪念活动时极尽所能，展现其一如既往的“媚日神功”，巴结曾经的殖民者。</P><P>　　不管话怎么说，措辞怎么变，民进党这些政客们的论调只有一个：过去台湾要感激日本殖民时期的“贡献”，未来台湾还要继续巴结日本。如此高调称赞当年的殖民统治，其鲜廉寡耻可见一斑。</P><P>　　岛内有识之士指出，虽然嘉南平原稻米产量大幅增加，但在日据时期，嘉南大圳灌溉的稻米，并没有进入台湾人的口腹。据统计，1936—1938年间，台湾平均每人每年稻米消费量较1911—1915年间减少23.1%，台湾出产的稻米近一半以上被运往日本。台湾人努力增产稻米，可是自己却无从吃饱米饭，只能以地瓜签果腹。就算是嘉南大圳调度的水资源，台湾人也无从自主使用，因为分配权在日本殖民者手中。</P><P>　　不只是嘉南大圳，日据时期日本殖民者在台湾参与的许多“建设”，都是为了让台湾成为其生产基地，以供掠夺资源，绝非为了造福台湾。日本人在阿里山修建铁路，为的是将台湾桧木运回日本建神社；日本人在岛内开垦矿山，为的是把资源运到日本发展工业……更何况，在日据时期，又有多少台湾人被掠夺土地、多少台湾人被强迫劳动、多少台湾人被征收苛捐杂税、多少台湾人因为反抗殖民统治被残忍杀戮，这些史实难道民进党当局都不清楚？</P><P>　　然而，民进党当局为了一己之私，全然不顾历史史实和伤痛记忆，不断向日本谄媚示好，为的就是随时能够抱紧大腿、挟洋自重。他们修改教科书，鼓吹日本“殖民有功论”；他们宁愿拆了象征中国文化的孔庙，也要修建日本的“鸟居”；他们把“日台关系”比作“夫妻关系”，姿态谄媚令人作呕；他们在福岛核废水排放、“核食”开放、“台日”渔权争议、岛礁之争等问题上连连退让，宁可牺牲台湾整体利益也要为日本说好话……凡此种种，罄竹难书。</P><P>　　民进党当局扭曲历史、颠倒黑白，不仅荼毒台湾年轻一代，更进一步破坏两岸关系。对此，两岸同胞必须保持高度警惕，并坚决予以迎头痛击！</P><P>　　</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：愿尽最大努力帮助广大台湾同胞尽快战胜疫情]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0517/c14657-32105785.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电 国台办发言人朱凤莲17日应询表示，病毒无情人有情，海峡两岸同胞都是中华儿女，台湾同胞是我们的骨肉天亲，大陆各界始终心系广大台湾同胞的生命健康安全，我们愿意尽最大努力帮助广大台湾同胞尽快战胜疫情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有记者问，近日，新党等台湾社会团体呼吁民进党当局尽快开放大陆新冠病毒疫苗进口，表示愿意扮演桥梁角色，协助引进大陆疫苗，以应对近期岛内新冠肺炎疫情蔓延态势。请问对此有何评论？朱凤莲在答问时作上述表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 她说，近期岛内新冠肺炎疫情日趋严峻，广大台胞面临的防疫压力不断加大。我们对此深感担忧，希望广大台胞能够尽快有效控制疫情，确保生命健康安全，恢复正常生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲还指出，防疫为重，生命至上。广大台湾同胞急切期盼使用大陆疫苗，当务之急是去除岛内人为的政治障碍，使广大台胞有疫苗可用，让广大台胞的生命健康、利益福祉得到必要保障。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两岸媒体人“陕西行”在铜川启程]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0517/c14657-32105748.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社西安5月17日电（记者何自力）由全国台联举办的2021年两岸媒体人“陕西行”活动17日在铜川市启程。在为期7天的活动中，来自海峡两岸的12家媒体和数名自媒体人将深入陕西省铜川市、延安市进行采访。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国台联副会长郑平在启动仪式上表示，陕西是中华民族重要的发祥地之一，有着悠久的历史文化、灿烂的文明和辉煌的红色文化。多年来，陕西在社会经济发展、脱贫攻坚、生态文明建设和对台交流交往等方面取得了突出的成绩，为讲好大陆发展故事、讲好“两岸一家亲”故事提供了生动素材。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他说，两岸媒体人是两岸新闻舆论的传播者，是讲好两岸故事、促进两岸关系发展的重要力量。一直以来，两岸媒体人记录时代变迁，传递两岸声音，守望海峡情怀，在推动两岸关系和平发展、拉近两岸同胞心灵距离方面作出了积极贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，全国台联自2016年起相继在海南、陕（西）甘（肃）青（海）、内蒙古、青海和云南等地举办了两岸媒体人“大陆行”活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增333例本土病例 台北新北中小学18日起停课]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0517/c14657-32105738.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社台北5月17日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾17日新增335例新冠肺炎确诊病例，分别为333例本土病例及2例境外输入病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是台湾连续第三天新增逾100例本土病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾地区流行疫情指挥中心17日举行记者会公布，新增的333例本土个案为189例女性、144例男性，年龄介于未满5岁至90多岁，发病日/采检日介于5月5日至5月16日，居住县市分别为台北市158例、新北市148例、桃园市10例、基隆市6例、彰化县5例、台中市及宜兰县各2例、新竹县及苗栗县各1例。相关疫情调查持续进行中。新增的2例境外输入个案分别自菲律宾、海地入境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鉴于疫情升温，指挥中心宣布，自5月19日零时起（当地搭机时间）至6月18日，未持有台湾有效居留证的非台湾籍人士，暂缓入境。紧急或人道考量等经专案许可者除外。暂停旅客来台转机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为防止疫情更大范围扩散，各个县市纷纷出台严格限制措施。疫情最严重的的台北市、新北市宣布，中小学、幼儿园及补习班、托管班、课后照顾中心等5月18日至28日全部停课。台中、彰化等县市一些学校出现疫情，宣布全校停课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情暴发，台湾民众减少外出以自保，台北捷运客流量急剧下降。15日、16日的运量分别仅为59万人次、32万人次，比上周同期8日、9日分别减少约100万人次。周末两日少了近200万人次移动。17日，台北捷运上下班高峰的客流量锐减。记者采访发现，台北的饭馆、商圈等营业场所空空荡荡，人流稀少。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心统计，截至目前台湾地区累计245801例新冠肺炎相关通报（含236103例排除），其中2017例确诊。确诊个案中12人死亡、1123例解除隔离、882人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增206例本土新冠肺炎确诊病例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0517/c14657-32105018.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社台北5月16日电　（记者吴济海、姜婷婷）台湾新冠肺炎疫情日趋严峻，16日新增206例本土病例及1例境外输入病例。</p> <p> 　　4月下旬以来几起群聚感染事件暴发后，随着筛检量的扩大，近日台湾本土病例猛增。台湾地区流行疫情指挥中心16日举行记者会公布，当日新增的206例本土个案为90男116女，发病日/采检日介于4月6日至5月15日，居住县市分别为新北市97例、台北市89例、彰化县9例、宜兰县及新竹县各3例、桃园市及基隆市各2例、台中市1例。48例感染源不明。新增的1例境外输入个案自印度入境。</p> <p> 　　确诊人数不断增加，导致台湾医疗院所病床数吃紧。指挥中心介绍，全台负压隔离病房共658床，现在空床数为297床，台北区空床数51床，比较吃紧；172家医院专责病房共2400床，目前开设1625床，还有1165床可用，双北（台北市、新北市）空床同样较吃紧。</p> <p> 　　为避免疫情扩散，台当局相关部门和各县市纷纷出台防疫举措，包括：双北地区公务人员从5月17日至28日实行弹性上下班时间，上班时间调整为从7时30分至10时，下班时间调整为16时30分到19时；双北地区高三和初三学生5月17日起可在家不到校，改采远端学习方式等。</p> <p> 　　疫情不断升温，民众接种新冠疫苗意愿升高。只是台湾迄今仅获得31万余剂阿斯利康新冠疫苗，供不应求。指挥中心已宣布，考量公费接种者大多是优先接种疫苗对象，自费疫苗不再接受预约，等待下一批疫苗到货再开放预约。</p> <p> 　　指挥中心15日宣布全面提升防疫限制措施后，记者看到，这个周末台北街头、捷运站、各大商圈、饭馆人流稀少，近乎春节假期的空城。一些大型超市里，泡面、蔬菜等民生物资持续紧缺。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“愿在大陆追逐梦想”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0517/c14657-32105019.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 柴逸扉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　第七届“筑梦温州，创业创新”台湾青年实习就业人才对接会5月15日下午在北京和浙江温州同步举行。本次活动采用线下现场推介与线上远程连线对接的方式举行，共52家企事业单位参会，提供就业岗位1500个和实习岗位300余个。温州医科大学、温州商学院、奔腾激光（温州）有限公司、浙江光大电子科技有限公司等参会单位与台生们进行了多种形式的对接交流。</p> <p> 　　“台湾是我出生的地方，温州是我实现梦想的地方。希望其他台湾优秀青年可以结合自己的兴趣和专业，选择合适的单位和岗位，来温州发展。相信未来一切不可估量。”活动中，浙江工贸职业技术学院台籍钟姓教师的一番话感染了不少台湾青年，现场掌声不断。</p> <p> 　　“我学的是八年制医学专业，如果在贵单位入职会获得什么职位，之后晋升的路径如何？”“我学的美术设计专业，请问贵公司相关岗位的实习薪资待遇如何，会有哪些具体工作内容？”……尽管隔着屏幕，但在京台青和温州当地的企事业单位依然通过互联网热络交流。海通证券代表在回答中表示，两岸青年是一家人，欢迎台青先到温州体验，企业会根据学生兴趣提供相应岗位。温州肯恩大学代表则建议有意报考该校建筑学院的学生提前准备作品集，供评委评议。</p> <p> 　　曾在温州和平国际医院进行暑期实习的曾姓台生说，实习期间她不仅增长了专业知识，也对温州的各方面发展情况和惠台利民政策有了更深的体会。“大陆发展前景很好，我已决定毕业后留下来发展，愿在大陆追逐梦想。”</p> <p> 　　来自中国人民大学的陈姓同学认真查看了展板上的单位和岗位情况，并向意向单位咨询了实习政策和待遇。“我从台湾来大陆求学，就是希望多了解大陆各地不同的风土人情。与几天时间的旅游相比，我觉得一个月以上的实习会让人更深入地了解一个地方的经济社会发展，走进普通人的生活。同时，我们在实习中也会更了解职场发展的情况，明白所学专业知识和实际应用之间的差距。”</p> <p> 　　据了解，“筑梦温州，创业创新”台湾青年实习就业人才对接会由温州台湾青年创业就业服务中心主办，是专门面向优秀台湾青年人才举办的交流与推介会，自2015年开始举办。此前六届累计有300多家企事业单位参会，提供2000多个优质就业岗位。</p> <p> 　　近年来，温州全域建设“台青筑梦家园”暨海峡两岸（温州）民营经济创新发展示范区，以“筑梦温州”品牌为引领，走出一条吸引台青创业就业、人才引进、联谊交流的特色之路。温州被台青亲切称为“好近、好亲、好暖心的大陆城市”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民进党当局莫在“台独”错误道路上滑向深渊]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0517/c14657-32104740.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电　（记者张盼）台陆委会近日再度发表谋“独”挑衅言论，妄称“台湾从来不是中华人民共和国的一部分，未来也不会是”。对此，国台办发言人朱凤莲应询表示，顽固宣扬所谓“两个中国”“一中一台”或“台湾独立”是徒劳的、危险的。奉劝民进党当局悬崖勒马、迷途知返，停止一切颠倒黑白、混淆是非的谋“独”言论和挑衅，不要在“台独”错误道路上滑向深渊。</P><P>　　朱凤莲指出，世界上只有一个中国，大陆和台湾同属一个中国，中国的主权和领土完整不容分割。1949年中华人民共和国政府成立。联大2758号决议恢复了中华人民共和国的一切权利，承认中华人民共和国是代表全中国的唯一合法政府。一个中国原则早已为国际社会普遍承认。</P><P>　　朱凤莲说，国家统一、民族复兴是历史大势，是台湾前途所在、台湾同胞福祉所系，是任何人任何势力都无法阻挡的。对于两岸长期存在的政治分歧问题，应通过两岸对话沟通、协商谈判来凝聚智慧，聚同化异，寻求解决之道，其前提和基础就是坚持一个中国原则。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民进党当局罔顾民瘼害惨台湾（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0517/c14657-32104739.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>王 平</author>
            <description><![CDATA[<P>　　台湾最近可谓多灾多难。空前旱情尚未解除，新冠疫情骤然加剧，台铁事故接二连三，全台停电又一次发生……这么多糟心事怎么都赶到一起了？岛内舆论指出，这不是流年不利，而是民进党当局执政无方，长期积累的问题集中大爆发。</P><P>　　高雄市某电厂的工作人员近日一个小小误操作导致发电机组宕机，竟引发全台大规模停电限电。数十年不遇的全台大停电，民进党上台之后已出现两次。何以至此？源头在民进党兜售“非核家园”，让花了2000多亿元（新台币，下同）好不容易建成的第四核电站被迫封停。核电比重降低的同时，台湾其他形式的发电量又难以大幅提高，结果岛内电力备用容量长期在“红线”上徘徊，一个电塔被风吹倒或一个发电机宕机，就能引发全台停电。民进党刚上台时放言“台湾绝不会缺电”，如今被打肿脸不说，还要全台民众承受恶果。</P><P>　　岛内遭逢50年不遇的旱灾，致使1/4农田休耕停灌，多县市间歇性停水，看似天灾，实则也是人祸。台岛降雨量是世界均值2.6倍，只要把水储好用好，便不愁水用。然而，占台湾总用水量七成的农业用水，因通过老旧灌溉渠道传送，中途蒸发损失1/4、漏水跑掉一半，水从水库放出来到达田里只剩25%。民进党上台已近5年，可有沉下心来改善基础设施？旱情发生以来，民进党当局束手无策，除了要求各县市“临渴掘井”取地下水，就是举办大法会向天祈雨，直叫台湾民众欲哭无泪。</P><P>　　两个月内，台铁列车3次出轨，50多人因此丧生，民进党同样难辞其咎。民进党从上台起就喊台铁改革，但始终“只闻楼梯响，不见人下来”。“前瞻计划”编列了几千万预算用于轨道交通建设，结果“前瞻”变“钱沾”，大把公帑只撒向绿营县市，用于重复建设和面子工程，绑桩固票政治操作“一流”，台铁却还是那个台铁，痼疾不改，亏损加大，设备老化，事故率一再攀升。</P><P>　　民进党当局自诩防疫“台湾No.1”，但近些天岛内疫情大有“崩盘”之势，迅速进入社区感染阶段，台股随之恐慌性暴跌，民众冲进超市抢购生活物资。究其原因，乃是民进党当局防疫政治化，对早已控制住疫情的大陆严防死守，却对疫情严重的国家和地区门户洞开，对入境者和民众不做普筛，对岛内质疑防疫不力的声音充耳不闻，打伐异己，心存侥幸，自欺欺人，“鸵鸟式防疫”终于一朝破功。民进党百般抹黑大陆防疫工作，贬低嫌弃大陆疫苗，结果自己至今买不到高质量疫苗，陷台湾民众于险地。这样的防疫，何来自夸本钱？</P><P>　　世卫大会召开在即，未获邀请的民进党当局又开始谋划大会首日递交抗议函等“闹场”行动。这就是民进党的行为模式：罔顾事理，颠倒黑白，不办实事，一味作秀。只有承认“九二共识”，台湾才能以观察员身份参与世卫组织相关活动，民进党却非要“以疫谋独”；防疫是科学问题，民进党却有意将之与“反中”挂钩，生生操作成政治问题；岛内明明离不开核电，民进党却选定“反核”为打击蓝营的利器，搞得台湾缺电不说，由此增加的火力发电还导致严重空气污染；改革台铁和修缮水利设施利在长远，但属于今人种树后人纳凉的工程，缺乏骗取选票的戏剧张力，所以民进党宁可在高雄建一条乏人乘坐但吸引眼球的城市轻轨，也不愿为老百姓解决实际问题……如此施政，岂有善果？</P><P>　　当民进党将政治私利看得高于一切，且将煽动仇恨和政治作秀视为骗取选票的终极法宝时，其施政就已注定在乖谬的道路上一无所获。为了自己不缺选票，民进党可以让台湾缺电、缺水，让民众缺疫苗、缺安全，让两岸缺对话、缺交流，让台海波澜横生阴云密布。碰上这样的“麻烦制造者”民进党，台湾民众只好自求多福了。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第七届“筑梦温州，创业创新”台湾青年人才对接会举行]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0515/c14657-32104412.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月15日电（记者洪泽华）第七届“筑梦温州，创业创新”台湾青年实习就业人才对接会15日下午在北京和温州同步举行，现场对接工作和实习岗位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次活动采用线下现场推介与线上远程连线对接的方式举行，共52家企事业单位参会，提供就业岗位1500个和实习岗位300余个。温州商学院、温州医科大学、奔腾激光（温州）有限公司、浙江光大电子科技有限公司等参会单位现场与参会台生进行了对接。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “台湾是我出生的地方，温州是我实现梦想的地方。”在温州工作生活9年，浙江工贸职业技术学院教师钟振忠不仅申请了专利，发表了论文，指导学生参与了创新创业项目，还开办了儿童科普知识培训班。他说，台湾青年可以根据自己的特长选择合适的企业和岗位，并且和创业就业服务中心保持沟通。“踏出一步来温发展，相信未来不可限量。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动现场，参会台青从薪资待遇、劳动保障、发展晋升渠道、生活情况等角度，向企业代表发问。海通证券代表在回答中表示，两岸青年是一家人，欢迎台青先到温州体验，企业会根据学生兴趣提供相应岗位。温州肯恩大学代表则建议有意报考该校建筑学院的学生提前准备作品集，供评委评议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “筑梦温州，创业创新”活动自2015年以来已成功举办六届，累计组织温州300多家企事业单位参会，提供2000多个优质就业岗位，900多名台湾硕士博士青年学生对接岗位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾在温州和平国际医院进行暑期实习的台湾学生曾姓同学说，实习期间不仅增长了专业知识，也对温州的各方面发展情况和惠台利民政策有了更深的体会。“大陆发展前景很好，我已决定毕业后留在这边发展。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动现场还进行了线下对接和线上“屏对屏”活动，参会台青利用手机软件与参加对接会的企业进行了一对一交流。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陈蔚文同志逝世]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0515/c14657-32104387.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社广州5月15日电 台湾民主自治同盟的优秀领导人，台湾民主自治同盟中央委员会原副主席、广东省委员会原主委，广东省政协原副主席，广州中医药大学原副校长，中国共产党的优秀党员陈蔚文同志，因病于2021年5月8日在广州逝世，享年71岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈蔚文同志病重期间和逝世后，中央有关领导同志以不同方式表示慰问和哀悼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈蔚文，台湾台北人，1950年9月出生。1968年至1973年在海口市郊海秀公社当知青。1973年至1975年在海南中医院中医临床专业学习。1975年至1979年任海南人民医院中医科医生。1979年至1982年在广州中医学院中医学专业学习。1982年至1992年任广州中医学院方剂教研室教师、中药系讲师，其间1985年至1988年在法国巴黎第七大学Xavier-bichat医学院细胞生物学专业学习。1992年至2018年历任广州中医药大学脾胃研究所副所长、所长，中药学院院长，副校长。2002年后历任台盟广东省委会主委，广东省政协副主席，台盟中央副主席，广东省社会主义学院院长等职务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈蔚文同志1981年加入中国共产党，1983年加入台湾民主自治同盟，是台盟第八届、九届中央委员会副主席，第九届、十届、十一届全国人大代表，第十二届全国人大常务委员会委员。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾单日暴增180例本土病例 休闲娱乐场所全关闭]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0515/c14657-32104248.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北5月15日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾地区流行疫情指挥中心15日介绍，台湾14日单日新增180例本土新冠肺炎确诊病例、境外输入5例。指挥中心宣布全面提升台湾防疫举措。</p> <p> 　　全台休闲娱乐场所关闭；全面停止进香团与绕境活动，在教堂公庙需要落实实名制、社交距离、加强消毒；中小学停止对外开放；社团交接停止办理。</p> <p> 　　指挥中心宣布，台北市、新北市防疫提升至第三级防疫警戒，时间从5月15日至5月28日，为期两周。依据指挥中心标准，实施第三级防疫警戒时，民众外出时须全程戴口罩；停止室内5人以上、室外10人以上聚会；营业及公共场所关闭，仅保留必要的维生、维安、医疗与公务服务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾破获大麻制造集团 查扣活株市价近10亿元新台币]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0514/c14657-32103116.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社台北5月13日电 台湾嘉义地方检察署13日宣布破获大麻制造集团，逮捕16名嫌犯，查扣2615株大麻活株，市价近10亿元(新台币，下同)，以及大麻花成品21.7公斤。</p> <p> 　　综合中央社、联合新闻网、中时新闻网等台媒报道，嘉义地检署表示，警方去年接获情资，嘉义地区有大麻制造集团，并将收成的大麻花成品运往台北市各大夜店、饭店销售。获报后，嘉义地检署立即成立专案小组侦办。</p> <p> 　　专案小组发现，37岁叶姓嫌犯以类加盟企业化经营模式，向有意栽种、制造大麻的嫌犯收取加盟金后，提供主要技术及设备共同犯罪。专案小组从今年2月展开三波收网行动，在嘉义地区查获33处自种自销的加盟型工厂，共查扣大麻活株2615株，大麻花成品21.7公斤、现金89.9万元等物，逮捕叶姓男子等16人。</p> <p> 　　据台“刑事警察局”统计，2020年全年共查获大麻活株4996株；2021年1月至4月30日查获大麻7255株，已超过去年全年查获数量。</p> <p> 　　台湾高等检察署检察长邢泰钊称，大麻案件数激增与新冠肺炎疫情有关，瘾君子无法出境的情况下，就地自行栽种或用海外邮包快递模式解瘾。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台铁事故不断，民进党难辞其咎（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0514/c14657-32103076.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>汪灵犀</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　又出轨了！最近台湾铁路安全事故接二连三，岛内民众异常担忧。据台湾媒体报道，台铁9283次列车5月13日早上发生出轨事故，影响近2万名旅客。5月10日，台铁太鲁阁号402次列车发生一起意外相撞，造成1人死亡。这离4月2日台铁太鲁阁号列车出轨，造成50人死亡的重大事故，才过去1个多月。岛内各界在痛心、担忧、愤怒之余，纷纷质问民进党当局：为何在付出如此惨痛代价后，台铁依旧事故频发？民进党到底有没有把台湾民众的生命福祉放在心上？</p> <p> 　　岛内舆论普遍认为，台铁事故不断，民进党难辞其咎。仅在过去3年内，台铁就发生了普悠玛号出轨、太鲁阁号撞车两起重大死伤事故，60多人丧生，近500人受轻重伤。有媒体还进一步统计了这几年来台铁的大小意外事故，数字竟高达近千起。每次重大灾难事故发生后，民进党当局就声称要推进台铁改革，话说得十分漂亮动听，就是不见实际效果。岛内一项民调显示，53.9%的受访者不相信民进党当局改革台铁的决心，多数受访者更表示“不相信民进党当局能彻底解决台铁问题、减少事故发生”。</p> <p> 　　一直以来，民进党当局施政无方、怠忽职守，不愿触碰台铁痼疾，无视台铁运营管理中的系统性风险，是造成意外事故不断的根本原因。早在2016年刚上台时，民进党就大肆举债8824亿元新台币，推出所谓“前瞻基础建设计划”，声称要完善台湾基础设施，其中超过1/3预算用于轨道运输建设。几年来，钱倒是大把撒了下去，只是在高度政治化的预算分配及盘算下，这些经费大多流向绿营执政县市，被用来搞重复建设和“面子工程”，真正事关民生安全的问题隐患却无人触及，台铁的财务亏损反而更趋严重。</p> <p> 　　2018年台铁普悠玛号出轨事故发生后，民进党当局的调查报告指出，台铁在运转、维修、组织等层面存在十多项缺失，主管部门信誓旦旦要改革，台当局领导人还宣示“台铁的改革没有上限”。怎料2年多过去，改革仍旧停留在嘴上，安全隐患仍旧没清除，今年4月太鲁阁号撞车的悲剧更加惨烈。民进党甚至连事故后的应对说辞，都是把2018年说过的口号，原封不动拿出来又搪塞一次，让民众“犹如听录音机重放”。交通主管部门负责人林佳龙被迫请辞，在“欢送会”上竟与继任者“笑得灿烂”。难怪这次岛内舆论对民进党的质疑、挞伐声不断：民进党当局的诿责和不作为，是要让台湾民众在轨道上赌命吗？！</p> <p> 　　其实岛内民众很清楚，对民进党当局来说，台铁的改革“非不能也、实不为也”，因为碰真动硬的改革势必会抖出其施政疏失的烂账，得罪某些势力或派系，丢失部分选票。民进党的高官政客们，一向将政党、派系和自身利益置于公共利益之上，怎甘愿冒这样的政治风险？更有甚者，在事故发生后还私下搞起权谋算计，靠着豢养的大批“网军”在社交媒体上“带风向”，模糊焦点，制造谣言，转移问题，撇清责任，拼命保住头顶乌纱帽，丑态百出，毫无底线。台湾《联合报》评论说，论政治操作，民进党是一流高手。民进党当局若肯把政治操作的心思花在施政治理上，有些悲剧或许就能避免。还有岛内媒体质问：这样一无政治担当、二无改革魄力、三无执行力度的政党政客，还有何脸面标榜自己的“道义形象”？无论再怎么玩弄文青辞藻进行政治包装、传销，都掩盖不了民进党政客们迷恋权位、自私自利的丑陋本质。</p> <p> 　　不仅是太鲁阁号撞车事故，民进党在进口含瘦肉精的美国猪肉、疫苗采购、岛内严重干旱等事情上，无不反映出自身的执政傲慢与蛮横，令其常挂嘴边的“清廉勤政”沦为笑柄。有位台湾网友在社交网络上痛心地写道：“本可以避免的灾难，其实是人祸。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾大规模停电 逾1300万户次受影响]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0514/c14657-32103110.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北5月13日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾13日发生大规模停电事故，全台各县市共约400万户、1319万户次受影响。</p> <p> 　　当日近15时，台湾电力公司无预警通知，因位于高雄的兴达电厂发生事故全厂停机，目前系统供电能力不足，15时开始执行紧急分区轮流停电。</p> <p> 　　随后，全台大多数县市出现停电。记者所在的台北市松山区某住宅区，近16时开始停电。根据台湾电力公司规划，自当日15时至20时，分六轮在多个县市实施分区轮流停电，每轮限电时间50分钟，全台共约400万户、1319万户次受影响。</p> <p> 　　大停电除了让人们难以忍受闷热之苦，还给交通运输和民众生活等造成一定程度混乱。民众骂声一片。</p> <p> 　　一些城市路口的红绿灯停摆，交通大乱，直到警方出面指挥和维护秩序。多个县市传出电梯受困案件，其中基隆市有1人跌落电梯井造成骨折。</p> <p> 　　对于停电原因，台湾电力公司称，停电并非缺电的问题，而是电网的因素。具体是因为高雄市路竹路北超高压变电所总线故障，造成兴达电厂4部机组跳脱。</p> <p> 　　对于这样的解释，舆论并不接受。有团体指出，缺电是台湾的一大隐忧，民进党当局一直号称台湾不缺电，但废除核电却不能提供足够的电力和安全无虞的电网，这样不稳定的能源政策必须检讨。有网友指出，用电高峰期还没到，就开始大停电，更高温的夏天怎么办？</p> <p> 　　台当局经济主管部门负责人率台湾电力公司高层当晚举行记者会，一同向社会致歉。经济主管部门称，对于导致停电的故障，会进一步调查与检讨，将于14日尽快更完整说明。台湾电力公司表示，会对受影响户进行电价减免。</p> <p> 　　经过紧急抢修，台湾电力公司最终在当日20时恢复正常供电，民众受影响时间长逾5小时。</p> <p> 　　电力供应不稳近年来受到台湾各界高度关注。2017年8月15日，台湾曾发大停电。当时，桃园大潭电厂6组机组跳机，造成全台17县市大规模停电，影响户数达688万户。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾再暴群聚感染事件 3天累计确诊36例本土病例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0513/c14657-32102687.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北5月13日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾地区流行疫情指挥中心13日举行记者会公布，当日新增13例本土新冠肺炎确诊病例。台北市万华区茶艺馆出现群聚感染事件，当天新增病例中4人与茶艺馆群聚有关，另外9人与日前暴发的新北狮子会群聚案有关。</p> <p> 　　台湾本土新冠肺炎疫情陡然升温，加上11日和12日新增的7例和16例本土新冠肺炎确诊病例，台湾3天累计确诊36名本土病例。</p> <p> 　　指挥中心指出，万华区茶艺馆群聚案的4人中，3人为女性，分别于万华区3家不同茶艺馆工作，3人5月8日至10日间陆续出现症状，并曾至诊所就医，后续分别至医院采检，13日确诊。另1名确诊病例为男性，个案会定期于台北市万华区活动，研判个案与万华区茶艺馆群聚有地缘相关性。指挥中心指出，截至13日，台北万华茶艺馆相关群聚感染已共计7人确诊，包括多名茶艺馆工作人员。</p> <p> 　　9名新北狮子会群聚相关个案曾与日前确诊的狮子会前会长同餐厅用餐，因此匡列为接触者并进行采检，13日确诊。指挥中心指出，截至目前该群聚案共计20人确诊。</p> <p> 　　指挥中心表示，狮子会群聚相关个案中，有部分个案曾至台北市万华区茶艺馆活动；万华区茶艺馆群聚相关个案中，有个案曾至宜兰县某2家游艺场活动，因这2家游艺场为日前发生群聚感染事件的宜兰罗东“银河百家乐”游艺场的分店，卫生单位将持续深入调查，以厘清该3起群聚事件的关联性。</p> <p> 　　因应台北市万华区发生群聚感染事件，台北市政府13日宣布，已针对万华区列管172家茶艺馆兼饮酒店即日起停业3天，要求配合疫调及清洁消毒。</p> <p> 　　本土疫情升温，防疫专家和舆论要求扩大筛检范围和普筛的呼声再起，以防止疫情进一步扩散。对此，指挥中心负责人当天回应表示，现在的疫情有扩大筛检的需求，但是没有目的的普筛，反而会把疫调防堵能力变弱。</p> <p> 　　台湾当天另新增12例境外输入新冠肺炎确诊病例，自菲律宾、印度及乌干达入境。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前台湾地区累计220708例新冠肺炎相关通报（含217290例排除），其中1256例确诊。确诊个案中12人死亡、1102例解除隔离、142人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾疫情陡然升温 股市崩跌、防疫物资遭抢购]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0513/c14657-32101702.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北5月12日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾本土新冠肺炎疫情陡然升温，12日新增16例本土病例，创疫情以来单日新高。疫情引发一定程度社会恐慌，消费者涌入超市、量贩商店等抢购防疫物资。台北股市也出现恐慌性下跌。</p> <p> 　　台湾地区流行疫情指挥中心12日举行记者会公布，16例本土个案中，3例为宜兰游艺场群聚感染个案的相关接触者，10例为11日确诊的新北狮子会个案的接触者，3例感染源待厘清。</p> <p> 　　另有1例确诊者为华航空服，5月5日曾与此前确诊华航机师一同执勤至越南，感染源调查中。</p> <p> 　　台湾当天另新增4例境外输入确诊病例，自菲律宾及印度入境。</p> <p> 　　指挥中心呼吁民众提高警觉加强防疫，并呼吁符合公费接种对象者踊跃接种新冠疫苗。</p> <p> 　　疫情升温令各县市纷纷宣布提升防疫举措。台北市政府12日宣布，台北市即刻启动“准第三阶段”防疫措施，市政府主办的活动全部取消，台北市政府大楼将落实实名制；台北市卫生局已整备医疗资源，防疫旅馆增加200床准备作为隔离处所使用。新北市政府宣布，即日起关闭KTV等八大特殊娱乐业及网吧、电子游戏场、公有文化场馆、图书馆、活动中心、运动中心等。</p> <p> 　　各县市超市、量贩店、药局出现抢购防疫物资人潮，网购平台防疫物资订单量持续攀升。记者12日下午在台北市信义区及松山区几家超商和药局看到，售卖酒精的货架已空空如也。</p> <p> 　　指挥中心称，民众可先备购一些防疫物资，但不需要抢购。台湾烟酒公司对媒体表示，目前防疫酒精储备量相当充足，民众不用恐慌。</p> <p> 　　本土疫情升温引发台股恐慌性下跌。12日，台北股市连续第二天放量重挫，盘中一度崩跌1417.86点，创台股史上盘中最大跌点纪录，指数终场收跌680.76点，为史上收盘第二大跌点，收于15902.37点，跌幅4.11%。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前台湾地区累计218261例新冠肺炎相关通报（含215643例排除），其中1231例确诊。确诊个案中12人死亡、1097例解除隔离、122人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局破坏台湾民众获得就业信息的权利和发展机会]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101323.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月12日电（记者石龙洪、洪泽华、刘欢）国台办发言人朱凤莲12日在例行新闻发布会上应询表示，台湾同胞选择到大陆工作是他们的个人自由和正当权益。民进党当局煞费苦心横加阻挠，破坏台湾民众获得就业信息的权利和发展机会，损害台湾同胞切身利益，必将丧失人心。</p> <p> 　　有记者问，据报道，台当局劳动事务主管部门近日发函要求不得刊登企业招募人员赴大陆就业的职位信息，违者将处高额罚金。发言人对此有何评论？朱凤莲答问时作上述回应。</p> <p> 　　4月30日，台湾多个民间团体赴陆委会表达诉求，要求民进党当局尽快恢复两岸“小三通”，方便两岸民众往来。对此，朱凤莲应询表示，两岸同胞要交流、要合作、要发展是主流民意。我们希望看到在疫情防控常态化情况下，随着疫苗接种不断推进，两岸人员往来能够逐步恢复正常。</p> <p> 　　她说，去年2月10日至今，台湾有关方面单方面暂停大陆居民赴台，关闭金门、马祖和福建的“小三通”，大面积取消两岸直航航点，给两岸民众往来和各领域交流带来极大困难和不便。我们希望台湾方面多做有利于两岸交流合作的事，尽快取消对大陆居民赴台的限制，尽快恢复“小三通”和两岸直航航点，为两岸同胞正常交流往来提供必要条件和良好环境。</p> <p> 　　朱凤莲应询时说，民进党当局曾声称：“等疫情受到控制，期待两岸人民会逐步恢复正常有序的交流。”希望他们说到做到，不要食言。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汶川地震13周年 国台办：欢迎台胞台企回到四川、回到汶川]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101065.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾东森新闻云记者：昨天统计局公布了第七次全国人口普查，有157886名台湾民众接受普查登记，相比10年前第六次人口普查少了12000人左右。请问国台办如何解读这10年来在大陆台湾民众的数量的变化？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：第七次全国人口普查标准时间点是2020年11月1日零时，有关台胞主要数据为在大陆居住并且接受登记人员。受新冠肺炎疫情影响，不少返台的台胞尚未回到大陆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天是汶川地震13周年，台湾同胞在13年前对灾区同胞给予了深切关怀和慷慨援助，我们在这里再次表示感谢。13年过去了，地震灾区已经浴火重生，书写了一幕幕令世人惊叹的人间奇迹。我们欢迎广大台胞台企能够回到四川、回到汶川，看一看现在那里农旅结合、乡村振兴、产业兴旺的景象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天也是第110个国际护士节，我们也祝两岸护士们节日快乐，对他们在抗击疫情过程中的敬业精神表示敬意，也为他们以生命守护生命的精神表示敬意。谢谢大家。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两岸未来能否“春暖花开”？国台办：春暖需有东风，东风就是“九二共识”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101073.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾中国时报记者提问：两个问题。第一个是，对于马英九呼吁说希望两岸关系回到“原汁原味‘九二共识’”，陆委会回应称，台湾已经翻过“九二共识”的历史一页。您怎么看待陆委会这样的定论？第二个问题，陆委会主委邱太三曾提出，希望两岸恢复交流，两岸未来能够“春暖花开”。现在已过立夏，请问发言人如何评价这个春天，花是否已开？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：我建议您慎用“定论”这个词。是否坚持“九二共识”，关系到两岸关系的根本性质，是检验民进党当局所谓“善意”“诚意”的试金石。这是两岸关系中的大是大非问题，绕不开，也翻不过去。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两岸关系的发展历程证明，坚持“九二共识”、反对“台独”，两岸关系就能改善和发展，台湾同胞就能受益。否认“九二共识”、背离一个中国原则，就会导致两岸关系紧张动荡，损害台湾同胞切身利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于你提出的第二个问题，我记得之前发布会我们也说过，春暖需有东风。东风就是“九二共识”。过去一段时间的事实证明，东风未至，“春暖花开”只是民进党当局充满政治算计的一个幌子。他们曾一度释放所谓“缓和两岸关系”的烟雾，企图推卸破坏两岸关系的责任、掩人耳目，但很快就撕下了他们所谓“缓和两岸关系”“鼓励两岸交流”的假面具。为了应对岛内民众不满，转移民众视线，他们刻意升高“台独”调门，加紧攻击挑衅大陆，甘当西方反华势力马前卒，阻挠限制两岸人员往来，恐吓处罚参与两岸交流的台胞，粗暴阻断台胞台青分享大陆发展机遇获得发展之路。这些行径哪有丝毫想要“春暖花开”的样子？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我想再一次强调，两岸关系的症结和解方非常清楚，只要民进党当局放弃“台独”立场，停止“台独”活动，回到“九二共识”的政治基础上来，两岸关系就能改善发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台民众要求台当局尽快恢复“小三通” 国台办回应]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101062.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中新社记者提问：4月30日，台湾多个民间团体赴陆委会表达诉求，要求民进党当局尽快恢复两岸“小三通”，方便两岸民众往来。请问发言人如何看待台湾社会的这些声音？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：两岸同胞要交流、要合作、要发展是主流民意。我们希望看到在疫情防控常态化情况下，随着疫苗接种不断推进，两岸人员往来能够逐步恢复正常。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年2月10日至今，台湾有关方面单方面暂停大陆居民赴台，关闭金门、马祖和福建的“小三通”，大面积取消两岸直航航点，给两岸民众往来和各领域交流带来极大困难和不便。我们希望台湾方面多做有利于两岸交流合作的事，尽快取消对大陆居民赴台的限制，尽快恢复“小三通”和两岸直航航点，为两岸同胞正常交流往来提供必要条件和良好环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台“友邦”洪都拉斯要向大陆买疫苗 国台办回应]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101060.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾TVBS电视台记者提问：洪都拉斯日前宣布，将通过萨尔瓦多购买大陆疫苗，如有需要将在大陆设立办事处，请问发言人有何看法？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答:&nbsp;你这个问题涉及到两个方面，关于疫苗问题，大陆致力于构建人类卫生健康共同体。我们最早提出且一直践行疫苗作为全球公共产品的承诺，努力提高疫苗在发展中国家的可及性和可负担性。已向80多个国家和3个国际组织提供了疫苗援助，向40多个国家出口疫苗，同10多个国家开展疫苗研发生产和合作，积极参与世卫组织“新冠疫苗事实计划”。5月7日，国药集团中国生物北京生物制品研究所研发生产的新型冠状病毒灭活疫苗获得世界卫生组织紧急使用授权，纳入全球“紧急使用清单”，是世卫组织认证的安全有效的高质量疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 至于你提到的第二个问题，一个中国原则是国际关系准则和国际社会的普遍共识，坚持一个中国原则是人心所向、大势所趋。我们希望有关国家能够按照一个中国原则妥善处理涉台问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：台当局所谓“民主”早已变质变异]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101050.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港凤凰卫视记者提问：第一个问题，对于台湾地区不能参与世卫大会，民进党当局称，联合国2758号决议和世卫组织相关规定不包括台湾，对此有何评论？第二个问题，蔡英文日前在“哥本哈根民主峰会”上再次散布“台独”言论，岛内一些人士近期在国际上通过不同形式加大对大陆的批评。请问对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：第一个问题，今年是联合国2758号决议通过50周年。50年来，按照2758号决议，国际社会坚持一个中国的格局不断巩固，这是国际关系准则和国际社会的普遍共识，任何人都无法撼动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于你提到的第二个问题，我们昨天已作了书面回应。民进党当局惯于打着所谓“民主”的幌子在国际上招摇撞骗，但在岛内却不断打击异己、钳制言论，编织谎言、欺骗民众，他们所谓的“民主”早已变质变异，哪有资格谈民主！他们伙同外部势力和反华机构出演了很多政治闹剧，充分暴露他们唯一的目的就是要谋求“台独”。这些所作所为改变不了台湾是中国一部分的事实。我们也敦促有关国家恪守一个中国原则，不为民进党当局在国际上谋“独”提供便利和舞台。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：台当局炒作世卫大会涉台问题真实目的是“以疫谋独”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101040.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建东南卫视记者提问：第78届世界卫生大会将在5月24号召开，台湾地区连续第五年未获得邀请。我们注意到，近期一些外国势力接连声称支持台湾参与世卫大会，民进党当局称将继续洽请有关国家协助，请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：世界上只有一个中国，台湾是中国不可分割的一部分。台湾地区参与国际组织，包括世卫组织活动，必须按照一个中国原则来处理，这是联合国大会2758号决议和世界卫生大会25.1号决议确认的根本原则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2009年至2016年，台湾地区以“中华台北”名义、观察员身份参与世卫大会，是在两岸均坚持体现一个中国原则的“九二共识”基础上，通过两岸协商做出的特殊安排，不构成先例。民进党当局自2016年5月执政之后，顽固坚持“台独”分裂立场，拒不承认“九二共识”，单方面破坏了两岸协商的政治基础，直接导致台湾地区无法参与世卫大会，责任完全在民进党当局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民进党当局不断炒作世卫大会涉台问题，编造所谓“国际防疫体系缺口”政治谎言，借疫情大肆进行政治操弄，真实目的是“以疫谋独”，而不是真正关心岛内民众健康福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾同胞是我们的骨肉天亲。去年新冠肺炎疫情发生后，我们最先邀请台湾卫生专家赴湖北武汉考察，多次向台湾地区通报疫情防控最新消息，并专程通报大陆与世卫组织分享病毒基因序列和获取相关基因序列途径的信息。2020年以来，中国台湾地区医疗技术专家参加了14次世卫组织技术活动，包括第四届全球疫苗免疫研究论坛等重要会议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我要强调的是，台湾问题是中国的内政，不容任何外来干涉。希望有关方面以实际行动恪守一个中国原则。打“台湾牌”，找中国麻烦，是不会得逞的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央广播电视总台央视海峡两岸记者提问：对于台湾连续五年未获邀参加世卫大会。国民党有关人士表示，台湾方面应积极与大陆沟通；也有蓝营民意代表表示，要积极向美方求助。请问发言人对此有何评论？谢谢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：我可以再强调一下，台湾是中国的一部分，台湾问题是中国内政。世界卫生组织作为联合国的专门机构，按照联大2758号决议和世卫大会25.1号决议来处理涉台问题，所有世卫组织成员都应恪守联大及世卫组织的有关决议。至于你提到的国民党方面的有关建议，刚才我已经指出，台湾地区之所以不能参加世卫大会，是因为他们不承认“九二共识”，单方面破坏两岸协商对话的政治基础。解方非常清楚，放弃“台独”立场，停止“台独”活动，回到“九二共识”的政治基础上来，两岸关系就能改善和发展，两岸之间的对话协商就能够恢复。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台当局炒作所谓“旧金山和约” 国台办：非法无效的历史废纸]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101028.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央广播电视总台国广记者提问：<span style="text-indent: 2em;">近日有岛内学者、媒体炒作非法无效的“旧金山和约”，企图挑战一个中国原则。请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分。两岸同属一个中国的历史和法理事实，是任何人任何势力都无法改变的。1945年，中国人民同世界各国人民一道，取得了中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争的伟大胜利，台湾随之光复，重回祖国怀抱。包括《开罗宣言》《波茨坦公告》在内的一系列国际法文件，都明确无误地确认了中国对台湾的主权。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 所谓“旧金山和约”是冷战时期极少数西方国家炮制的产物，肆意践踏国际法，干涉他国内政，完全是非法无效的，我们从一开始就表明了绝不承认的严正立场。这一立场是长期的、一贯的，从未有丝毫改变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民进党当局拿非法无效的历史废纸进行炒作，企图混淆视听、误导舆论，挑战国际社会公认的一个中国原则，终究是徒劳。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办驳斥台当局歪曲“九二共识”言论：居心险恶]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101036.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建海峡卫视记者：<span style="text-indent: 2em;">针对马英九提出民进党当局应回到“九二共识”的呼吁，民进党当局回应称，“九二共识”就是“一国两制”，不符合台湾民意，无法解决当前的两岸问题。请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">民进党当局刻意歪曲“九二共识”，企图蒙蔽、误导广大台湾同胞，居心险恶。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “九二共识”是两岸关系和平发展的共同政治基础，明确界定了两岸关系的性质，是两岸双方通过授权机构所达成的政治共识。“一国两制”是实现国家统一的制度安排。“一国两制”在台湾的具体实现形式，会充分考虑台湾现实情况，充分吸收两岸各界意见和建议，充分照顾到台湾同胞利益和感情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现阶段，坚持“九二共识”、反对“台独”是我们同台湾方面、各政党进行交往的政治基础。两岸关系发展历程表明，只要坚持“九二共识”，两岸关系就能改善发展，反之，就会遭遇波折甚至出现动荡。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办发言人介绍“农林22条”各地落实工作进展]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101026.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国台湾网记者提问：“农林22条措施”出台后，备受台湾同胞关注，请问目前各地落实工作取得哪些进展？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：3月17日，“农林22条措施”出台，受到两岸各界关注和台胞台企广泛好评。目前，各地区各有关部门正在全面推进落实工作，取得积极进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月25日，四川省召集11个省直部门举行贯彻落实“农林22条措施”座谈会，指导涉台农业园区建设提档升级、持续深化川台农业交流合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建省已推动“农林22条措施”中绝大多数措施落地实施。3月31日，福建省出台《关于深化闽台乡建乡创融合发展若干措施的通知》，进一步探索海峡两岸乡建乡创融合发展新路，从拓展闽台合作领域、加大资金支持力度、完善辅导对接服务、健全组织工作体系四个方面助力乡村振兴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月8日，浙江省举办贯彻“农林22条措施”暨“八项惠及台青措施”专场对接推进会，推出22个乡村建设及民宿项目，率先与台胞台青分享浙江农业林业领域发展机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月26日，山东省举办第10届海峡两岸休闲观光农业交流会，推动两岸休闲观光农业融合发展。潍坊市出台“农林22条措施”实施细则，逐条明确责任单位、联系人、联系电话、办事地点等，为台胞台企享受政策支持提供具体的操作指南。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贵州省台办会同有关部门多次走访调研省内台资企业、台湾产业园、涉台研究机构等，宣讲“农林22条措施”，发放《台胞在黔投资工作生活服务指南》，推进相关落实工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们将继续会同有关部门加强统筹指导，抓紧推动落实落细“农林22条措施”，让更多台胞台企受益获利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：在疫苗接种安排上对台胞一视同仁]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101015.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海峡之声广播电台记者提问：针对岛内疫苗紧缺，有台胞希望大陆能够向台湾捐赠新冠病毒疫苗和检测试剂。想请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：我们高度重视台胞的生命健康安全。对在大陆常住台胞，无论是大陆新冠病毒疫苗紧急使用阶段还是附条件上市后的接种安排上，均对台胞一视同仁，同等对待。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月7日，国药集团中国生物北京生物制品研究所研发生产的新型冠状病毒灭活疫苗获得世界卫生组织紧急使用授权，纳入全球“紧急使用清单”，是世卫组织认证的安全有效的高质量疫苗。截至5月10日，大陆累计报告接种新冠病毒疫苗3.3296亿次。在大陆新冠病毒疫苗和检测试剂输台问题上，民进党当局罔顾台湾民众健康福祉，编造各种荒诞理由百般拒绝，完全是政治心魔作祟。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：“九二共识”是改善和发展两岸关系的最大公约数]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101021.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建海峡卫视记者：日前马英九呼吁蔡英文回到“原汁原味的‘九二共识’”，请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：“九二共识”体现了两岸同属一个中国的历史事实和法理基础，是改善和发展两岸关系的最大公约数。2008年至2016年，两岸关系之所以能够呈现和平发展局面，就是因为双方在“九二共识”政治基础上建立了基本的政治互信。2016年以来，两岸关系之所以遭遇波折甚至出现动荡，根源在于民进党当局拒不承认“九二共识”，单方面破坏了两岸关系和平发展的政治基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两岸关系的症结和解方都非常清楚。我们已多次表明，只要坚持“九二共识”，认同其核心意涵，两岸之间的对话交往都不成问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：对“台独”顽固分子将依法终身追责]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101014.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民政协报记者提问：近日国台办连续点名吴钊燮的谋“独”言论，有舆论猜测，吴钊燮已被大陆列入“台独”顽固分子清单，请问发言人是否可以证实？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：坚决打击“台独”顽固分子，制止“台独”分裂行径，是维护两岸关系和平发展的应有之义和必要条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴钊燮一再狂妄进行“台独”挑衅，恶意诋毁大陆，煽动两岸对立，严重危害台海和平稳定，严重损害两岸同胞共同利益。对这类“台独”顽固分子，我们将采取一切必要措施予以严惩，依法终身追责。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办发言人介绍台胞来闽入境检疫“便捷通道”试点工作]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32101010.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室12日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建厦门卫视记者提问：福建省4月29日发布了台胞来闽入境检疫“便捷通道”试点工作公告，但是5月8日宣布暂停实施，请发言人介绍一下这个“便捷通道”试点工作出台的背景，以及暂停实施的相关情况？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：开展台胞来闽检疫“便捷通道”试点工作，出发点是在疫情防控常态化形势下，基于闽台交往的实际情况和需要，为台胞急需来闽工作、商务交流等提供便利，促进闽台人员交流往来，服务在闽台胞正常生产生活。有关工作方案经过各有关方面的认真研究和科学评估，认为必要和可行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 暂停实施试点工作的原因，福建省有关方面已作了说明。根据“便捷通道”试点工作方案动态管理要求，岛内如连续14天内发生10例以上本土确诊病例，暂停对台湾地区全域“便捷通道”措施。在福建省4月29日发布台胞来闽检疫“便捷通道”公告后，台湾地区出现多起本土确诊病例，4月30日至5月7日台湾地区新增十几例。因此，福建省有关方面5月8日按照动态管理要求，发布公告决定调整试点工作安排。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从台铁事故频发看民进党的政治本性]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32100610.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“太鲁阁号”列车出轨造成49人罹难的惨剧过去才一个多月，台湾铁路又接连发生列车起火、撞死行人、擦伤工人等大小事故和异常状况近50起。“不要今天公祭、明天忘记”，岛内舆论此前对民进党当局的告诫，看来确是有的放矢。台铁事故频发，所谓“改革”毫无进展，进一步凸显民进党当局罔顾民瘼、腐败无能、利欲熏心的政治本性。</p> <p> 　　民进党当局上台近5年来，台铁以“史无前例”的频次不断“出包”。从2016年7月台铁列车进入台北松山站发生车厢爆炸，导致20多人受伤，到2018年10月“普悠玛号”列车发生翻覆事故致18人死亡、200多人轻重伤，再到今年4月“太鲁阁号”列车出轨，伤亡人数创下台铁历史之最，一次比一次严重的事故，却始终未能让掌握“完全执政”权力的民进党醒来。</p> <p> 　　台铁隐患重重，连台立法机构都斥之为“行车如赌命”。探究个中缘由，岛内舆论直指民进党只顾酬庸鸡犬、完全践踏专业，权力腐败是最大杀手。以“太鲁阁号”事故为例，经查是承包商李义祥违规停放工程车所致。此人曾是民进党党代表，曾多次涉及违法借牌转包、造假、围标等弊案，且公司资本额仅200万元（新台币，下同），却屡屡取得台铁工程，累计得标金额高达4.4亿元。这怎能不让人怀疑，究竟民进党有着怎样的政商关系？</p> <p> 　　民进党上台后争权夺利、“吃相难看”早就备受诟病，台铁事故频仍的事实已一再证明，这个无能加腐败的政党带给台湾百姓的是愈加不堪承受的人祸，而自己收割的却是盆满钵满的私利。每次灾祸发生，民进党都将“改革”旗子高高举起，而后很快又轻轻放下。几年前“普悠玛号”事故后，当局就对台铁提出144个“改革”事项，却仍未能阻止今年“太鲁阁号”更惨痛事故的发生；如今又在高喊“改革”，但“太鲁阁号”遇难者尸骨未寒，又有民众命丧轨道。这怎能不让人怀疑，究竟民进党有着怎样不堪的政治品性？</p> <p> 　　岛内最新民调显示，逾五成受访者不相信当局“改革”台铁的决心。岛内舆论直言：台湾民众每天看到，民进党政客不是在职位指派的脉络中分赃，就是在权势争夺的狂沙中结伙。这样的景象，还有任何“以民为念”的理想吗？台铁因人事角力导致可怕的生命损失，人们看到的是民进党派系争权夺利无处不在，却看不到主政者把心用在为民谋利上，反而处处为己谋利。从缺水缺电、农产滞销，到开放美国“莱猪”进口导致食安忧虑、“政治防疫”造成新冠疫苗急缺，再到近期爆出党政涉黑丑闻，民进党自我标榜的“清廉勤政”创党价值，已彻底沦为可耻的笑话。</p> <p> 　　虽遭千夫所指，民进党仍“老神在在”，继续玩弄权术骗术，动用民脂民膏，误导舆论为自己解套。有岛内人士投书媒体指出，只需两三亿元就可安装台铁轨道异物警示系统，避免“太鲁阁号”事故，而民进党搞“大内宣”及“外宣”何止花费数十亿元，包括用于豢养“网军”为自己涂脂抹粉，这就是“台湾败坏至此，当局满意度竟仍居高不下”的秘技。民进党当局领导人曾声称“要把民进党还给社会”“党内只有一个派系，叫作人民”，如今听来何其讽刺。检视近5年来民进党的所作所为，民意和历史自有公断。</p> <p> 　　《尚书》有云：“作德，心逸日休；作伪，心劳日拙。”倒行逆施者，终将被唾弃。民进党好自为之吧！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国台联两岸青年体育文化拓展研学营在渝开营]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32100598.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社重庆5月11日电&nbsp;&nbsp;（记者王承昊）2021年全国台联两岸青年体育文化（重庆）拓展研学营11日在重庆市綦江区正式开营，常住大陆的近30名台湾青年将在为期5天的交流活动中，以体会友，以竞技促交流。</p> <p> 　　据了解，研学营期间将邀请两岸专业教练，带领学员体验羽毛球、篮球及棒球等两岸年轻人喜爱的运动，以体育文化为主题，通过拓展训练、体育文化沙龙、体育项目实践和赛事交流等形式，让台青营员亲身感受大陆体育事业发展，深化两岸青年情感交流和心灵契合。</p> <p> 　　开营仪式上，全国台联副会长纪斌致辞表示，国家的希望、民族的未来在青年。青年人精力充沛、爱好广泛，具备更快适应潮流的能力。在新冠肺炎疫情和当前两岸关系严峻复杂的背景下，更需要两岸青年人加深交流，在交流中学习互鉴、增进友谊。希望两岸青年能够勇担重任、团结友爱、携手打拼。</p> <p> 　　台湾青年代表杨品骅说，此次活动既有体育“干货”的分享，也有专业化的体育实践沙龙。希望两岸青年通过参加此次活动，强健体魄，磨炼团结一心的意志，收获多多，快乐满满。</p> <p> 　　本次研学营是全国台联2021年千人夏令营系列活动之一，由全国台联主办，重庆市台联、重庆市体育局、重庆市綦江区人民政府承办。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民进党迫害统派，其心可诛！（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0512/c14657-32100597.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>任成琦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，台北地方法院判决新党发言人王炳忠、文宣委员会副主任委员林明正、台北市议员侯汉廷及王炳忠父亲王进步等人全部无罪。之前这些统派人士被台湾检方指控，与大陆学生周泓旭共谋在台发展所谓“情报组织”，涉嫌违反“安全法”云云。</p> <p> 　　依据民进党当局的脾性，当然不会就此善罢甘休。这不，担当指控角色的台北地检署表示不服，扬言要提起上诉。而台北地方法院事后又说这5人涉有重嫌、刑责甚重，继续限制他们出境、出海。按照民进党当局的逻辑，这是大肆渲染“大陆在台情报渗透严重”的绝佳机会，不能定罪岂不可惜？但用被控当事人的话说，“仔细观察就会发现，这个案子根本无法成案，但有人就是想要”。</p> <p> 　　民进党当局类似的劣行早就数不胜数：进一步严审、限制两岸正常经济和文化交流，逼迫爱奇艺、淘宝台湾退出岛内；去年9月海峡论坛举办前夕，公然拿所谓的“反渗透法”“国安五法”等吓阻想要登陆的台湾民众；得知两位台湾艺人在央视国庆晚会合唱《我的祖国》，第一反应便是威胁“若违反相关规定，将依法查处”……</p> <p> 　　民进党当局煞有介事，意图很明显，就是把两岸正常交流泛政治化、污名化，以此斩断两岸各方面联系。但先射箭再画靶的操作手法，早已被看破手脚。台北地检署在起诉4人后，又追加起诉陆生周泓旭，试图靠子虚乌有加生拉硬扯编织一个耸人听闻的“共谍”故事。然而竹篙逗菜刀（胡乱拼凑）终究难以服众。用新党的话说，几人唯一“罪证确凿的罪行”，只有“反对‘台独’和追求统一”，此外没有任何证据证明他们窃取机密或危害台湾安全。民进党当局费尽心机迫害统派人士，其心委实可诛。</p> <p> 　　“反对‘台独’和追求统一”怎么会是“罪行”？因为在民进党当局的眼里，只有宣扬“台独”“反中”的自由，没有主张和平统一的自由。其“在野时”以“民主进步”的口号攫取政权，“全面执政”后却以独裁专制的方式整肃异己，株连无辜。众所周知，新党的立场是认同一个中国原则，坚持“九二共识”反对“台独”，追求两岸互利双赢，主张“一国两制”台湾方案在台落地生根。这种旗帜鲜明的政治主张，让他们成为民进党当局的眼中钉、肉中刺，批判、打杀自然接踵而至。</p> <p> 　　只要民进党顽固不化，秉持权力傲慢，类似“共谍案”的滥权闹剧和昧理诛心的打杀肯定不会是最后一次。自2016年再次上台以来，民进党当局编织各种借口，疯狂打压岛内支持统一、反对“台独”的党派和人士，制造绿色恐怖，蓄意升高两岸对立，一再暴露其谋“独”本性。民进党当局的倒行逆施，受到两岸同胞的一致谴责和同声挞伐。</p> <p> 　　国家统一是民族大义，希望所有台湾同胞参与到推进统一的正义事业中来。统一是台湾前途所在、广大台胞福祉所系。我们正告民进党当局，反“独”促统是海内外中华儿女的共同意志。逆潮流而动，顽固坚持谋“独”分裂，必将自食恶果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局惯于打着“民主”幌子在国际上招摇撞骗]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0511/c14657-32100388.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月11日电 针对蔡英文在今年“哥本哈根民主峰会”上再次标榜“民主”，散布“台独”言论，国台办发言人朱凤莲11日应询表示，民进党当局惯于打着“民主”幌子在国际上招摇撞骗，在岛内却不断打击异己、钳制言论，编织谎言、欺骗民众，有何资格谈“民主”！他们伙同外部势力和反华机构出演一出出政治闹剧，充分暴露其谋“独”本性。这改变不了台湾是中国一部分的事实。</p> <p> 　　朱凤莲指出，我们敦促有关国家恪守一个中国原则，不为民进党当局在国际上谋“独”提供便利和舞台。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增多个感染源不明本土病例 疫情进入社区感染阶段]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0511/c14657-32100340.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北5月11日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾11日新增7例本土新冠肺炎确诊病例，其中6例感染源不明。台湾地区流行疫情指挥中心负责人11日表示，台湾已进入社区感染阶段。</p> <p> 　　指挥中心当天举行记者会介绍，新增的7例本土病例中，1例为此前确诊华航机师的同住家人，近期无出境史。6例感染源待厘清的个案中，5例与宜兰县罗东镇一处游艺场群聚有关；另1例为日前曾赴新北市多处公共场所活动的男子，近期无出境史。</p> <p> 　　5例游艺场相关病例中，4人为该游艺场员工，1人为游艺场常客。指挥中心表示，这5例个案近期皆无出境，将持续调查个案活动史及接触史，以厘清感染源。因应本起群聚事件，该游艺场即日起暂停营业，全数员工居家隔离并采检。</p> <p> 　　指挥中心表示，自即日起至6月8日共4周，提升疫情警戒至第二级——“出现感染源不明之本土病例”，并实施相关防疫措施，包括原则上停办室外500人以上，室内100人以上之集会活动；营业场所及公共场域应确保民众维持社交距离或全程佩戴口罩或使用隔板，并建立实名联系制；双铁（台铁、高铁）、客运等大众运输禁止饮食；5月15日起，双铁城际列车禁站票等。</p> <p> 　　台北市、新北市、桃园市等县市也纷纷宣布提高防疫标准，要求严格落实八大公共场所佩戴口罩、实名联系制等。台北市当天举行记者会宣布，台北市学生的毕业旅行、户外教学停办，毕业典礼改为在线举行，台北市的校园5月12日起停止对外开放。</p> <p> 　　台湾当天还新增4例境外输入病例，均自印度入境。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前台湾地区累计217045例新冠肺炎相关通报（含214507例排除），其中1210例确诊。确诊个案中12人死亡、1093人解除隔离、105人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增15例新冠肺炎确诊病例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0511/c14657-32099557.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社台北5月10日电&nbsp;&nbsp;（记者吴济海、姜婷婷）台湾10日新增15例新冠肺炎确诊病例，其中中华航空及华航桃园机场饭店群聚感染事件再增4人确诊，包括1名饭店接驳车司机、1名华航机师，另2人为此前确诊华航机师的同住家人。</p> <p> 　　至此，华航机师及机场饭店群聚感染案已有35人确诊。</p> <p> 　　台湾地区流行疫情指挥中心10日举行记者会公布，群聚感染案的4名新增病例中，华航机师的感染源在调查中，其他3人列为本土病例。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前台湾地区累计215806例新冠肺炎相关通报（含213504例排除），其中1199例确诊。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“会永远记得活动带来的美好”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0511/c14657-32099555.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>本报记者 金 晨</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210511/1620672464732_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为两岸学生展示亲手创作的年画。<br /> 　　（四川省台办供图）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“活动太有趣了，我不仅在重庆打卡了长江索道，还在成都亲眼看到了大熊猫，收获了很多课本上没有的知识，期待有机会再来这里。”在两岸青少年成渝双城研学营结营仪式上，大屏缓缓播放的回顾视频勾起了小营员们对研学之旅的回忆，来自东莞台商子弟校的台生苏菲雅难掩激动。</p> <p> 　　近日，首届“两岸青少年成渝双城研学营”活动在四川省成都市石笋街小学落下帷幕。为期9天的研学活动中，来自东莞台商子弟校小学部的34位师生代表分别与川渝两地同龄学子结对交流联谊、开展文化研学，多元感受成渝地区双城经济圈建设和两地自然人文、历史地理与风土人情，增进对中华文化的认知认同，实现了研学与友情的“双丰收”。</p> <p> 　　在成都市骄子小学，“绮丽年画”“川茶叶韵”等校方精心准备的课程，让到访台生们亲身体会到天府文化的独特魅力。“这是我第三次接触年画了，前两次都在台湾”，谈及两岸共有的年画习俗，苏菲雅觉得与台湾年画用色素雅相比，这里的年画色彩对比度更强，“我会把这次用国画颜料创作的绵竹年画作品带回家给父母看。”</p> <p> 　　另一间教室内，“川茶叶韵”课程正在进行，茶艺老师将茶文化与中华传统礼仪的教学相结合，两岸学子在茶艺合作之余，交流也逐渐热络起来。“第一次深度体验茶艺课程收获满满，很喜欢茉莉花茶的清香，而且是自己泡的，很有意思。”台生林子越说。</p> <p> 　　研学营期间，两岸学生相约参观中国大熊猫保护中心都江堰基地，开展大熊猫科普、生态环保教育等主题活动，与心心念念的大熊猫“相遇”。除了能近距离观察大熊猫，学生们还体验担任大熊猫营养师，为熊猫制作特殊的窝窝头。“没想到大熊猫还爱吃玉米面和黄豆做成的窝窝头。我也做了一个。”台生陈柏安表示，自己此次也与成都、重庆的同龄人交上了朋友，大家彼此交流学习，“也希望他们以后有机会去台湾玩。”</p> <p> 　　两岸学生还参与了种植友谊苗、制作刨花画、提炼精油、VR视界体验等特色课程，研学活动中表现优秀的小营员还获颁了“神采飞扬”“匠心独运”“才思敏捷”“出口成章”“妙笔生花”“明察秋毫”等奖项。结营当天，台生许瑜珍与陪伴自己共同度过生日的四川小营员王乙淇共同种下了象征友谊的鸢尾花。“难忘自己11岁的生日惊喜，我会永远记得活动带来的美好。我与四川、重庆的结对伙伴互加了微信，希望有机会在东莞和台湾见面。”许瑜珍说。</p> <p> 　　“这一路，巴蜀人文历史的古今碰撞，科技与现代的繁华让我们视野大开。”东莞台商子弟学校小学部教务主任曾建薇表示，此次与成渝的人文“相遇”不但能提升孩子们自我学习、探索的能力，还进一步增强了台湾、重庆、成都三地孩子们的情感交流。“很高兴看到两岸小朋友的情谊已经萌芽，希望这种情感日后能延续，这也是我们的初衷。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两岸青少年“以笔为歌”颂亲恩]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0510/c14657-32099081.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社上海5月9日电（记者潘清）“岂似凡人但慈母，能令孝子作忠臣。”在上海文庙9日举行的“敬贤孝亲、两岸同心”两岸青少年艺术交流活动中，酷爱书法的上海台商子女学校高三学生李佳伦用草书写下了唐代诗人苏轼的名句。</p> <p> 　　“今天是母亲节，我想把这幅作品作为礼物送给妈妈，感谢她的养育之恩。”出生在台湾、自小便随父母来到上海的李佳伦说。</p> <p> 　　距今已有700多年历史的上海文庙，是上海中心城区唯一一座祭祀孔子的庙学合一古建筑群。由上海市黄浦区台胞台属联谊会、黄浦区妇女联合会共同主办的此次艺术交流活动，让古色古香的上海文庙成为两岸青少年“以笔为歌”颂亲恩的特殊舞台。</p> <p> 　　上海文庙大成殿前的广场上，来自上海台商子女学校及上海本地中小学的百余位青少年书法爱好者铺开百米长卷，用一幅幅书法作品表达对母亲的感恩，以及对敬贤孝亲中华传统文化的尊崇。</p> <p> 　　除了“慈母手中线，游子身上衣”“老母与子别，呼天野草间”等歌颂母爱的千古绝句，现代著名女作家丁玲之女蒋祖慧写下的“母亲是本翻不尽的大书”，也出现在一些孩子的笔下。活动尾声，他们将精心书写的一幅幅作品赠送给自己的母亲，令现场洋溢着浓浓的亲情。</p> <p> 　　上海文庙管理处主任刘栩表示，中华优秀传统文化是中华民族宝贵的精神财富，也是两岸同胞共同的精神家园。“孝悌忠信、礼义廉耻”的道德观念彰显着中华民族独特的精神风貌和深厚的历史积淀。母亲节之际举办的此次交流活动，有助于两岸青少年共同增进对中华传统文化的理解和认同。</p> <p> 　　上海市人民政府台湾事务办公室二级巡视员王跃表示，两岸文化同根同源，两岸青少年承载着中华民族崛起的希望与未来。文化艺术等领域的多元交流，有望在两岸青少年中开出更多友谊之花、结出更多丰硕之果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[禁登大陆招聘信息 民进党当局心里有鬼（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0510/c14657-32098946.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>张 盼</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年“五一”劳动节，民进党当局送给台湾劳动者的“大礼”，既不是设法解决低薪困局，也不是努力提升福利待遇，而是一道严苛的“禁足令”。</p> <p> 　　民进党当局“劳动部”近日要求岛内各人力银行，不得刊登企业招募人员赴大陆就业的职缺信息，现有内容全面下架，否则最高开罚50万元（新台币，下同），若有中介行为则最高罚500万元。其中集成电路、半导体等“关键产业”将加重处罚。民进党当局妄称，近年大陆半导体产业积极“挖角渗透”，建立自主供应链，台湾半导体研发人才成锁定目标。</p> <p> 　　民进党当局还“此地无银三百两”地说，此禁足令依照“两岸人民关系条例”中相关规定，“没有限制民众选择职业的自由”。</p> <p> 　　岛内有识之士一语戳破其谎言：根据台湾有关规定，民众有居住和迁徙自由，亦有从事工作和选择职业的自由。民进党当局口口声声标榜“人权”，却大开倒车、动辄锁岛，没能力创造优质的发展环境，又不准民众追求更好的薪资待遇，岂不可笑之至？！至于所谓“核心技术外泄”和“人才外流”，更是胡乱上纲上线的无稽之谈。</p> <p> 　　大陆的综合实力、经济规模、未来发展的无限潜力，对台湾不少民众颇具吸引力。近水楼台先得月，台湾与大陆开展经济合作也有广阔空间，越来越多台湾民众选择来大陆发展，是经济规律使然，也是民心所向。民进党当局居心叵测地乱扣帽子，实属背离经济规律，抽刀断水的政治操作。</p> <p> 　　难怪岛内网友群嘲声一片：“这是在用意识形态封锁民众”“自己给不起怪别人高薪‘挖角’”“低薪还不准民众跑，可悲”……有人力资源专家指出，网上的公司招聘信息公开透明，线下也有人脉推介的渠道，根本无须通过人力银行便可找到工作，针对人力银行下手是既坏又蠢。这无非是想吓唬初入职场者，遏止他们到大陆工作的意愿，但对有经验的科技人才来说，根本没有实质效果。</p> <p> 　　民进党当局大言不惭地说：“没有禁止民众去大陆工作，但还是要把好的人才留在台湾。”画地自限、罗织罪名，用行政手段干预民众就业选择，这当然是断路拆桥的破坏行为，既处心积虑切断两岸间的交流，又生生扼杀了台湾民众的发展机会。至于信誓旦旦的“留住人才”，民进党当局又做得如何呢？</p> <p> 　　民进党执政后，台湾“五缺”（指“缺工、缺人才、缺水、缺电、缺地”）问题愈演愈烈，低薪过劳、劳保破产，劳工生活缺乏保障等问题持续恶化，当局只会给民众画大饼，一会儿造梦“基本薪资3万元”，一会儿承诺“最低工资法”，薪资却仍在低位徘徊，岛内民众生活压力有增无减。就在劳动节期间，数千名台湾劳工再次走上街头，表达“薪资要提高，年金要保障”的基本诉求。民众愤怒的呼声，民进党当局听到了吗？！</p> <p> 　　施政表现连及格都谈不上的民进党，不思检讨岛内求职就业环境究竟出了哪些问题，痛下决心改善民众生存境遇，创造更友善的投资和发展环境，吸引人才真正留在台湾，反倒嫉恨起大陆对人才的高吸引力，一味围追堵截，真是应了那句网络流行语：干啥啥不行，作恶使坏第一名。</p> <p> 　　从禁绝陆资陆企入岛到禁登大陆招聘信息，民进党当局花样百出地阻断两岸经济联系。台湾民众不傻，自会用脚投票，争取更好的发展。民进党当局一再违背经济规律，损害民众福祉，必将自食恶果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台北举行“两岸重开机、疫后新契机”研讨会]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0508/c14657-32097966.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社台北5月8日电（记者吴济海、姜婷婷）“两岸重开机、疫后新契机”研讨会8日在台北举行。与会各界人士就重启两岸对话、台商把握“十四五”规划商机等议题展开交流和讨论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海峡两岸经贸文化交流协会会长高孔廉表示，2016年民进党上台后，坚拒“九二共识”，以致两岸关系陷入谷底、形成“关机”状态。他表示，要缓和当前两岸紧张形势，台湾可以做五件事：一是取消新冠疫情暴发后对于大陆人士来台的歧视性政策；二是台湾迄今仍有1000多项大陆工业品被列为限制进口，违反世界贸易组织不歧视的原则，应该开放；三是对于陆资认定及陆企在台经营，应依照全球企业通例和市场法则认定；四是两岸两会2013年签署的两岸服贸协议及2015年签署的两岸避免双重课税协议应尽速生效；五是疫情期间两岸航线仅剩四个大陆城市直航点，应速开放航点，至少先增加货运航点，以利商务活动进行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马英九基金会董事长马英九致辞时表示，2016年民进党上台后，两岸关系不断恶化。面对当前困局与险境，马英九呼吁两岸“重新开机”、重启对话，他认为这是蔡英文余下任期内最重要的职责与任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他表示，两岸要重启对话就一定要恢复或重建共同政治基础，既然蔡英文无法拿出新的方案，就请她先回到“原汁原味的‘九二共识’”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马英九表示，去年台湾对大陆和香港出口达1514.5亿美元，大幅增长14.6%，占台湾整体出口43.9%，达到历史新高。既然如此，两岸有何理由不能好好对话、和平合作？这也是绝大多数台湾人民的期待。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台北企业经理协进会理事长高长、东莞台商协会前会长叶春荣、中原大学企业管理系教授林震岩、台湾政治大学经济系特聘教授林祖嘉、台湾大学经济系名誉教授林建甫等人，就台商如何把握大陆“十四五”规划商机、共创两岸共同市场等议题发言，并回答与会者提问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 研讨会由海峡两岸经贸文化交流协会主办，马英九基金会、台北企业经理协进会、中国文化大学合办。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[因应台湾疫情变化 台胞来闽“便捷通道”试点工作推迟]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0508/c14657-32097822.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社福州5月8日电（记者 许雪毅）福建省应对新冠肺炎疫情工作领导小组（指挥部）综合协调组8日发布公告，推迟实施台胞来闽检疫“便捷通道”试点工作。</p> <p> 　　公告表示，4月30日至5月7日，台湾地区新增10多例本土确诊病例。按照“便捷通道”试点工作方案动态管理要求，岛内如连续14天内发生10例以上本土确诊病例，则暂停对台湾地区全域“便捷通道”措施。</p> <p> 　　公告提出，鉴于台湾地区近日出现的新增本土确诊病例数量，目前已不再具备按原定时间开展有关试点工作的条件，决定对实施台胞来闽检疫“便捷通道”试点工作进行相应调整，待台湾地区疫情情况符合动态管理要求后适时实施。</p> <p> 　　此前，福建曾于4月29日宣布，将自5月10日起对台胞来闽入境实施“2天集中医学观察+19天闭环管理”的检疫“便捷通道”试点工作。</p> <p> 　　福建有关方面负责人表示，开展这项试点工作，是基于闽台交往的实际情况和需要，在疫情防控常态化形势下，进一步为台胞急需来闽工作、商务交流等提供便利，促进闽台人员交流往来，服务在闽台胞正常生产生活。有关工作方案经过各有关方面的认真研究和科学评估，认为必要和可行。</p> <p> 　　但自福建省发布台胞来闽检疫“便捷通道”公告后，台湾地区发生华航飞行员群聚感染和多起本土确诊病例。</p> <p> 　　福建有关方面负责人表示，根据目前台湾地区疫情情况，决定推迟实施台胞来闽检疫“便捷通道”措施，也是在落实试点工作方案的有关精神和具体规定。严防疫情输入，各项工作必须认真严谨科学。福建将密切关注岛内疫情形势，根据有关规定视情适时实施“便捷通道”措施。</p> <p> 　　针对未来开展台胞来闽检疫“便捷通道”试点工作后，如何做好外防输入，加强台胞入境后防疫管理，福建有关方面负责人表示，实施台胞来闽检疫“便捷通道”试点工作的总原则是：防疫为先、确保急需，压实责任、体现便捷。福建将采取动态管理、分步推进的方式实施。疫情防控部门制定了《福建省台胞来闽检疫“便捷通道”措施试点工作导则》，将在境外远端防控、口岸地防疫、目的地监管“三个环节”上，对入境台胞严格执行全程闭环管理。</p> <p> 　　在境外远端防控上，对申请来闽的台胞，需具备入境前28天以上无台湾、澳门地区以外旅居史和入境前48小时内核酸检测和血清抗体检测阴性证明等条件，由属地台港澳办会同应对疫情工作领导小组严格按照工作导则进行审批。对经“小三通”客运直航来闽的金门、马祖居民，需具备入境前28天以上无金门、马祖以外地区旅居史和入境前7天内核酸检测阴性证明等条件，将视为大陆低风险地区入（返）闽人员进行管理。</p> <p> 　　在口岸地防疫上，符合条件的台胞在接受口岸检疫后，由口岸属地负责闭环转运至指定酒店进行2天医学观察，在隔离第2天接受1次核酸检测和血清抗体检测。</p> <p> 　　在目的地监管上，实施“住宿地-单位”两点一线的闭环管理，边观察、边工作共19天。在入境第7天、第14天、第21天各接受一次核酸检测。</p> <p> 　　台胞来闽检疫“便捷通道”计划将金门、马祖民众视为大陆低风险地区入（返）闽人员进行管理，未来如何避免防疫漏洞？对此，福建有关方面负责人表示，自疫情发生以来一年多的时间里，金门、马祖地区均无报告本土确诊病例、疑似病例和无症状感染者。经有关部门评估，金门、马祖可视为低风险地区。按照工作导则要求，金马籍居民入闽前，必须在金门、马祖连续居住满28天以上，持《台胞个人健康承诺书》（应附入境前28天无金门、马祖以外地区旅居史证明材料）、金马地区医疗机构出具的入境前7天内核酸检测阴性有效证明和台胞本人有效身份证明等材料核验，持福建闽政通境外入闽人员健康码（绿码）或大陆防疫健康信息码（入境人员版）入境，这是符合科学严谨防疫要求的，并不是无条件免隔离。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210508/18/11964922021958206438.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[批评蔡英文拿不出两岸新方案 马英九：那就回到原汁原味的“九二共识”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0508/c14657-32097825.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【环球网报道 记者 尹艳辉】台当局前领导人马英九今日(8日)出席“两岸重开机、疫后新契机”研讨会，台湾中时新闻网、《自由时报》等台媒报道称，马英九在致辞时表示，民进党“执政”后，不接受“九二共识”，加上刻意操弄反陆情绪，导致两岸关系恶化，他说既然蔡英文无法拿出新的方案，那就回到“原汁原味的九二共识”。</p> <p> 　　中时新闻网报道称，马英九引述5月1日出版的英国《经济学人》杂志封面故事“台湾：全世界最危险的地方”，称可见台湾身处战争边缘，已是国际社会的共识。</p> <p> 　　他接着说，台湾不少人天真地以为，中国大陆不会“犯台”，就算“犯台”，美、日一定会出兵驰援。但事实上，美国对台政策一向只是“出售武器，提供情报，协助台湾自卫”。4月11日，美国国务卿布林肯受访时说，美国对台湾的自卫能力有严肃的承诺，但被问到大陆若“犯台”，美国是否出兵救援？他却以“假设性问题”拒绝评论。</p> <p> 　　因此，马英九呼吁两岸“重新开机”，第一步就是“重启对话”，这是蔡英文剩下3年任期最重要职责与任务。他说，既然蔡英文无法拿出新的方案，那就请她先回到2015年竞选台湾地区领导人时喊出的“维持现状”：“维持马政府执政时的现状，那就是回到‘原汁原味的九二共识’”。</p> <p> 　　马英九强调，这个两岸都接受的共识，迄今仍未改变。蔡英文虽刻意污蔑“九二共识”，但大陆国台办最近已数度还原1992年的历史。</p> <p> 　　此外，马英九还提到，尽管两岸关系紧张，但去年台湾对大陆、香港出口大幅增长14.6%，占台湾整体出口43.9%，创历史新高。蔡英文喜孜孜分享此喜讯，但也暴露她任内台湾更依赖大陆的事实。马英九提到，过去民进党经常骂他“倾中卖台，鸡蛋只放在一个篮子里”，蔡英文“执政”后，对大陆的依赖不降反升，“‘倾中卖台’程度远超过我”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：吴钊燮之流为谋“独”制造假新闻令人不齿]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0508/c14657-32097615.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月8日电 针对台“中央社”有关报道谎称澳大利亚有关政要近日表态支持吴钊燮的“台独”言论，国台办发言人朱凤莲8日应询表示，民进党当局和吴钊燮之流为谋“独”采用各种卑劣手段制造假新闻，欺世惑众，令人不齿。</p> <p> 　　她强调，“台独”是绝路，无论以什么方式、玩弄什么伎俩都不可能得逞。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾鸟类生存环境堪忧]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0508/c14657-32097155.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>本报记者 金 晨</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210508/1620411177226_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　濒危物种水雉<BR/>　　资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　台湾的鸟类近年来过得怎么样？答案可能是不太好。</P><P>　　据台湾《联合报》报道，台湾“中华鸟会”、特有生物研究保育中心早前发布的“台湾鸟类报告”显示，目前全台共发现52种鸟类生存受威胁，包括乌头翁、台湾画眉、粉红鹦嘴等。此外，部分农田生态环境出现警讯，许多农田水鸟正面临生存危机。</P><P>　　52种鸟类濒危</P><P>　　此次公布的“台湾鸟类报告”收录资料超过820万条，时间横跨1972年至2019年，相关数据既作为环境状况的基础资讯，也是环境恶化的预警机制。报告指出，台湾目前有确切记录的野生鸟类674种，其中有52种鸟类面临生存威胁，反映出台湾自然环境正出现恶化。</P><P>　　特生中心助理研究员林大利举例说，乌头翁在全球分布范围狭窄，几乎只有台湾的花东地区看得到，但乌头翁对生存环境要求很低，花东的公园、校园都看得到，虽然现在族群数量相对稳定，但若有朝一日连这样的鸟种都活不下去，那么就代表生态正面临严峻问题。</P><P>　　“东方环颈鸻的族群数量在全台呈下降趋势，小青足鹬、田鹬等在休耕期间常见的农田水鸟也在减少。”“中华鸟会”秘书长吕翊维表示，这些鸟类族群数量减少的原因目前还没有更多分析资讯，不过这些鸟都在水田活动，推测未来要更加关注农田环境问题。此外，气候变迁、湿地丧失、野鸟贩卖、农药毒害、外来种入侵、海鸟混获等近年常见议题，都可能威胁台湾鸟类生存。</P><P>　　光电入侵栖地破碎</P><P>　　农田环境恶化、鸟类遭受生存威胁，这背后都与近年来太阳能光电大举入侵农地脱不了干系。民进党当局上台后执意推动“非核家园”，喊出2025年绿电达总发电量20%的目标，大量农地因此遭到光电板的侵占。</P><P>　　“已经有4口埤塘不见雁鸭科鸟类踪影，问题相当严重！”桃园市野鸟学会理事长吴豫州指出，桃园市配合“非核家园”第一阶段已有8口埤塘核准开发，经过一冬天实地调查，发现雁鸭科中常见的凤头潜鸭在这些埤塘中已经很少见了。“凤头潜鸭对栖息地很苛刻，不会在一般溪流出现，只要埤塘铺设光电板就看不到了。”</P><P>　　除了桃园，光电板正在岛内多地侵占着鸟类等野生动物的家园。曾被认定为“重要野鸟类栖息地”的台东知本湿地如今被规划为全台最大的“太阳光电示范区”。而在台南，水雉、黑面琵鹭等濒危鸟类赖以生存的栖息地也难逃光电板的入侵。</P><P>　　有保育人士认为，一旦农田改“种电”，野生鸟类的栖息地就会被切碎甚至全部侵占，生存环境将遭限缩破坏，到时再想改善将花费更多成本，挽救某些濒危物种的保育工作更难以推进。</P><P>　　生态保育收效难料</P><P>　　针对鸟类等野生动物面临的生存威胁，台农林主管部门于今年初推出“濒危物种及重要栖地生态服务给付推动方案”，未来预计每年投入2亿元新台币保护草鸮、水雉、石虎、水獭等4种濒危物种。只要农作者不使用除草剂、毒鼠药、兽铗、毒饵等措施，发现水獭及石虎等入侵后先通报，或成立社区巡护监测等，将可获最高6万元新台币的奖励金。</P><P>　　该方案推出后立刻受到环保团体和保育人士的广泛关注，不过也有保育人士对此表示，相关措施能否长期推行、具体收效如何都有待时间验证，而对于眼下太阳能光电侵占农地造成的生态影响，却未见提出有效的解决方案。虽然各地都强调不会让光电进入保护区，但野生鸟类并非局限在保护区活动，仍会有大批鸟类面临无家可归的风险。</P><P>　　“台南黑面琵鹭族群数量目前相对稳定，这都是长年累积的保育成果，新的光电政策可能导致前功尽弃。希望外界更加关注栖地流失问题，并考虑引入环评机制把关。”吕翊维说。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：一切分裂中国的“台独”分子终将被历史审判和清算]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0507/c14657-32097038.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月7日电　吴钊燮近日接受澳大利亚媒体采访，渲染所谓大陆对台“军事威胁”，散布“台独”言论，求助反华势力支持。对此，国台办发言人朱凤莲7日应询表示，世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分。这是任何人任何势力都无法改变的铁的事实。吴钊燮之流公然散布“台独”言论，企图靠本末倒置、编织谎言来欺骗愚弄岛内民众、误导国际社会。</p> <p> 　　朱凤莲表示，我们正告民进党当局和吴钊燮之流，不要误判形势。“台独”是绝路。我们有决心、有能力挫败一切“台独”分裂活动，坚决捍卫国家主权和领土完整，坚决维护两岸同胞共同利益，绝不为各种形式的“台独”分裂活动留下任何空间。一切出卖民族利益、分裂中国的“台独”分子终将被历史审判和清算。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“公号达人”罗鼎钧：讲好两岸故事　推动两岸交流]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0507/c14657-32096148.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>本报记者 张 盼</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210507/1620327664619_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　罗鼎钧在论坛上发言。<br /> 　　受访者供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　2014年，来自台北的罗鼎钧前往北京清华大学攻读博士，当时有朋友介绍起微信公众号，罗鼎钧也试着开了一个，名叫“两岸青年”。从最初分享个人求学经历到如今沟通两岸青年，关注者从个位数发展到超过10万人，在两岸间颇有名气。</p> <p> 　　多年来，公众号已由线上信息分享衍生出线下交流活动，并成功帮助上百名台湾青年赴大陆发展，超过500名大陆学生赴台湾求学，10多名两岸青年由此牵起姻缘。罗鼎钧策划的大陆求学和创业分享会在台湾十几所高校举办，超过50场线上讲座吸引上万名两岸青年参与。</p> <p> 　　“‘两岸青年’是凭一腔热血做起来的，既然做了，就一定会坚持到底。”被记者问及坚持的动力时，罗鼎钧笑言，这与他来大陆的初心有关。“我是中国人，一定要来神州大地上多看一看，促进两岸的交流融合。”</p> <p> 　　罗鼎钧今年30岁出头，祖籍在福建泉州。清朝道光年间，罗家祖先离开福建，渡过台湾海峡到台北定居，罗鼎钧是罗家在台湾成长的第六代。1998年，还是小学生的罗鼎钧首次与大陆结缘。长城、故宫、颐和园……他亲身领略中华文化，并第一次见到飘雪。大陆终于从书本中走出，变得立体可感。</p> <p> 　　2008年，在台湾“中国文化大学”读书的罗鼎钧，通过海协会组织的“中华文化研习营”再次来到大陆。彼时北京奥运会举办在即，罗鼎钧见识一派繁盛景象。“为什么北京能发展得这么快，而台北还停留在上小学时的模样？”他决心寻找答案。</p> <p> 　　此后每逢寒暑假，罗鼎钧都抓紧机会来大陆交流。在台湾读研时，他还申请去大陆吉林大学交换了一学期。博士生涯又在北京度过，求学期间更与东北太太喜结连理，成了“沈阳姑爷”。如今他的行迹已遍及大陆近20个省，80多个城市。</p> <p> 　　“两岸青年”公众号由罗鼎钧及其两岸好友共同运营，他们坚持每日更新，为两岸学生求学、就业创业、日常生活、婚恋家庭等方面提供参考。大陆政府出台了哪些惠台政策，近来又有什么交流活动和创业比赛，公众号都会第一时间分享。</p> <p> 　　通过公众号，罗鼎钧认识了两岸很多好朋友。起初公众号线下活动的形式是聚餐，找一家台湾人在大陆创办的餐厅，一二十人聚在一起交流。后来罗鼎钧在两岸办分享会，从走进校园到面向社会公众，听众从几十人到几百人，反响十分不错。</p> <p> 　　“大陆最远去过吉林的延边大学，台湾从南到北也走过不少高校。这些年办这些分享活动，再加上维护公众号，我都是自掏腰包。”罗鼎钧说，他会向台湾学生介绍来大陆发展的经验，不少人表示跃跃欲试。“我早年考取了台湾的导游证，也走过比较多地方，在大陆会向大家介绍台湾的风土民情和历史文化。”</p> <p> 　　“现在两岸有些年轻人对彼此不太了解，我就从大家比较好奇、感兴趣的点出发来分享。”在维护公众号之外，罗鼎钧在两岸多家媒体写作专栏，累计发表文章超过500篇。“促进两岸交流融合是我全身心投入的事业。我安家在沈阳，最近去了厦门工作，准备参与创建两岸智库，希望能将现在做的事情都结合起来。”</p> <p> 　　“两岸心，中华情，促双赢”，这是“两岸青年”公众号的宗旨。罗鼎钧说：“我们近来在考虑转型，比如发展短视频等，努力在新媒体时代更好地传承中华文化，推动两岸交流。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“两岸妈祖缘”文化交流活动启动]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0507/c14657-32096147.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报天津电&nbsp;（记者扎西）2021年“两岸妈祖缘”文化交流系列活动近日在天津天后宫和滨海新区妈祖文化园同时启动。</P><P>　　活动以“妈祖护佑平安健康”为主题，自5月4日（农历三月二十三）妈祖诞辰日至10月14日（农历九月初九）妈祖秋祭日，将陆续举办“妈祖护佑平安健康”祈福活动、惜福运河行活动、赐福宝岛行活动等一系列文化交流活动，邀请两岸妈祖宫庙和众多妈祖信众共同参与，凝聚交流共识，祈愿同胞平安。</P><P>　　据介绍，此次活动有三个特点，一是开启祈福新方式，同步举办线上祈福活动；二是开辟联谊新渠道，举办妈祖缘·两岸楹联作品征集活动，两岸同胞可以以楹联形式表达自己对妈祖文化的理解，实现两岸联友间的互动交流；三是塑造融合新路径，在津台企台商代表由天津市台湾同胞投资企业协会组织，将沿运河沿线与重点妈祖宫庙开展交流活动，宣传天津营商环境，助力天津高质量发展。</P><P>　　启动活动上，天津天后宫、天津滨海妈祖园等大陆11家宫庙和台湾妈祖联谊会、台湾大甲镇澜宫等5家台湾宫庙发出共同倡议，秉承“两岸一家亲”理念，合力弘扬妈祖文化，宣扬“立德行善大爱”，推动津台人文交流，密切津台经贸合作，厚植同胞共同利益。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增13人确诊 华航机场饭店群聚案再添1例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0506/c14657-32096125.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社台北5月6日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾地区流行疫情指挥中心6日举行记者会公布，台湾新增13例新冠肺炎确诊病例，其中包括1名本地病例，为台北诺富特华航桃园机场饭店员工。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 至此，台湾中华航空及华航桃园机场饭店群聚感染事件已有29人确诊，包括11名机师、1名空服、6名饭店员工、6户家庭群聚感染（11名家人确诊）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心指出，当天确诊的机场饭店员工近期无出境史，与此前确诊的该饭店某两名员工有密切接触。指挥中心称，4月19日至4月28日于该饭店工作的外包商、工读生及离职员工等共80人，皆已采检核酸及血清抗体，其中核酸检测73人阴性、1人阳性、6人检验中；血清抗体61人阴性、19人检验中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心表示，因应近期华航所属机组员多起确诊事件，为阻绝病毒传播链，自当日起提升该航空机组员的检疫措施规格及配套措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台当局交通事务主管部门当天表示，依指挥中心相关疫调资料及桃园市政府提供的资料，诺富特华航桃园机场饭店使用非防疫旅馆范围作为机组员检疫场所，致发生机组员、员工及家属多人染疫，决定依相关规定对该饭店开罚15万元新台币。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾当天还新增12例境外输入病例，自菲律宾、越南及印尼入境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近期台湾本地及境外输入疫情明显升温，令岛内舆论忧心。指挥中心6日宣布，为尽速建立社区群体免疫力，降低疫情传播机会，自5月10日起开放军人及65岁以上长者接种新冠疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾地区各县市，尤其是近期本地确诊病例活动史较多的北部县市纷纷加强防疫举措。台北市当天提出三项具体作为，一是将下修台北市公有场馆的容留人数；二是八大类公共场所加强稽查戴口罩等；三是老人共餐聚点也要保持安全社交距离，并建议使用个人专用餐具。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心统计，截至目前台湾地区累计1173人确诊新冠肺炎，其中12人死亡、1075人解除隔离、86人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾华航感染事件再增2人确诊 感染源尚不确定]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0504/c14657-32094592.html</link>
            <pubDate>2021-05-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社台北5月4日电（记者姜婷婷、吴济海）台湾4日新增2例感染源调查中的新冠肺炎确诊病例，为中华航空机师及空中乘务员。截至目前，华航机师及台北诺富特华航桃园机场饭店群聚感染事件已有28人确诊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台流行疫情指挥中心4日举行记者会指出，当天确诊的华航机师曾于4月22日接种第一剂阿斯利康新冠疫苗，是台湾地区接种疫苗后仍被感染的首例患者。这名机师4月16日至4月18日曾执勤至美国，返台后居家检疫至4月21日，检疫期满前采检结果为阴性。4月25日再次进行核酸检测，并检测血清抗体，结果皆为阴性。但他5月1日出现发烧、咳嗽、流鼻水等症状并向公司通报，于4日确诊，感染源尚不确定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一名确诊人员为华航空中乘务员，曾在4月下旬执勤至美国，感染源也待厘清。该个案4月下旬检疫期间曾入住华航桃园机场饭店，确诊前曾赴台北松山区某酒吧并由同一天确诊的华航机师接送。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月下旬以来，华航多名机师相继确诊新冠肺炎，华航机师检疫入住的华航桃园机场饭店也发现群聚疫情。截至目前，华航感染事件共有28人确诊，包括11名机师、1名空中乘务员、5名饭店员工、6户家庭群聚（11名家人确诊）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因感染者足迹涉及台北、新北、桃园三地多个场所，为减少疾病传播及感染风险，指挥中心决定即日起至5月17日，除例外情形，北北桃地区所辖医院与长照机构停止开放探病及探视。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾4日还新增6例境外输入新冠肺炎确诊病例，分别自印度尼西亚、印度、泰国和菲律宾入境。指挥中心统计，截至目前，台湾地区累计210553例新冠肺炎相关通报（含208190例排除），其中1153例确诊。确诊个案中12人死亡、1067人解除隔离、74人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京台协举办第十一届会员大会暨理监事就职典礼]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0503/c14657-32094137.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月2日电&nbsp;&nbsp;（俞晓）北京台资企业协会第十一届会员大会暨理监事就职典礼近日在北京举行。大会审议并通过了北京台协第十届理事会工作报告、财务报告和监事会报告，通过了《北京台资企业协会选举办法》《北京台资企业协会会费缴纳和管理办法》及《北京台资企业协会章程》草案。</P><P>　　会议选举产生了第十一届理事会、监事会。晶华宝岛（北京）眼镜有限公司总经理陈文錧当选为北京台协第十一届会长，北京紫玉山庄房地产开发有限公司执行董事江蓝、北京侨福置业有限公司总经理赖国贤、富邦产物保险股份有限公司北京代表处首席代表张富宏、威盛集团副总裁徐涛、旺旺集团北京代表处首席代表旺旺集团主席特助林天良、国泰人寿保险股份有限公司北京代表处首席代表王政传当选为常务副会长。</P><P>　　北京金远见电脑技术有限公司董事长周至元当选为监事长、天福集团执行策略长曾明栋当选为常务副监事长。北京鑫记伟业食品集团有限公司集团副总裁黄俊明、呷哺呷哺餐饮管理（中国）控股有限公司董事长贺光启等12位企业家当选为副会长。</P><P>　　新当选的第十一届理事会会长陈文錧致辞，向会员做出庄严承诺，任期内将带领新一届的北京台协秉承服务、沟通、交流、合作的理念，积极发挥桥梁纽带作用，为在京台商台企做好服务。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福建台青这样过“五一”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0503/c14657-32094138.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>林春茵</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210503/1619978955190_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　台籍青年李京机（左一）在义卖活动现场。 <BR/>　　陈 玲摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　5月1日的福州已经开启高温模式，正在儿童公园参加义卖的台湾青年李京机，贴心地给同伴递上矿泉水。当天，共青团福州市委员会联合福州市儿童公园管理处、福州市小善公益服务中心和福州市青少年事务社会工作者协会，共同在儿童公园举办“福州爱”特殊青少年作品五一专场义卖会。</P><P>　　李京机来自台湾高雄，是福州市民服务中心台胞服务专窗的台籍办事员。他熟知福州各项惠台利民政策，是在榕台胞与市民服务中心各服务窗口之间的联络人。</P><P>　　“五一”期间，李京机没有出行计划，而是选择做义工参与义卖，为特殊群体贡献爱心。来自残障孩子的手编工艺品琳琅满目，李京机不时给游客们讲解工艺品背后的故事。</P><P>　　和很多台湾青年一样，李京机把做义工当作日常生活方式。“用义卖的方式度过假期，给别人温暖，自己也很有收获。”李京机说。</P><P>　　在“妈祖故里”福建莆田湄洲岛，台湾澎湖青年柳政鸿在“五一”前夕，正式将世界螃蟹馆开门营业。临近妈祖诞辰1061周年纪念日，湄洲岛上前来朝圣的游人络绎不绝，不少人也顺道来参观世界螃蟹馆。</P><P>　　柳政鸿化身导览员，如数家珍：“这是世界最大型的螃蟹甘氏巨螯蟹，伸展开1.2米长，这种栖息于水深500—800米的岩礁沙泥海域的深海大型蟹，通体黑色；这种绣花脊熟若蟹剧毒……”</P><P>　　柳政鸿在厦门曾厝垵也经营了一家同样的螃蟹馆，他坦言，是福建惠及台胞的扶持政策，令他能够在20来岁就将家族收藏展之于众，“希望我能为湄洲岛的旅游经济丰富一些海洋文化内涵。”</P><P>　　来自台湾云林的张玉屏虽刚刚返回台湾，却孜孜不倦地“遥控”湄洲岛上的创业伙伴，执行“妈祖诞辰五福平安灯祈福夜游”策划。</P><P>　　张玉屏和柳政鸿一道，设计研制了“五福灯”：中国红洒金，莆田传统芽灯样式，古法榫卯结构。“提灯游妈祖山，就好像古时提篮供奉妈祖，有一个古今的呼应。”</P><P>　　张玉屏表示，大陆台胞有相当大的一部分是妈祖信众，所有妈祖信众都希望能够来到湄洲妈祖起源地参拜妈祖，参与妈祖诞辰祭典。</P><P>　　张玉屏说，她和同伴多方努力，设计各项创意体验类的活动邀约台胞参加，因为新冠肺炎疫情所限，许多台胞无法返台，无法参与台湾的妈祖诞辰活动，“邀请他们前来湄洲妈祖发源地一同为妈祖庆贺，是更完美的体验”。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[正告“台独”顽固分子 正义审判绝不会缺席]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0503/c14657-32094136.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月2日电&nbsp;&nbsp;（记者张盼）针对民进党当局对外交往部门负责人吴钊燮近日发表谋“独”挑衅言论，国台办发言人马晓光4月30日应询表示，我们正告吴钊燮等“台独”顽固分子，大陆方面坚决打击“台独”分裂势力的决心和意志坚定不移，将采取一切必要措施予以严惩。正义审判可能迟到，但绝不会缺席。</P><P>　　马晓光指出，吴钊燮颠倒黑白，混淆视听，口出狂言，不自量力，再次暴露出民进党当局及“台独”分裂势力甘当反华势力棋子、制造两岸对抗的卑劣伎俩，再次表明他们的谋“独”挑衅是危害台海和平的根源。</P><P>　　马晓光表示，台湾是中国的一部分。两岸同属一个中国，中国的主权与领土完整从未分割也不容分割，是任何人任何势力都无法改变的。国家强大、民族复兴、两岸统一的历史大势，更是任何人任何势力无法阻挡的。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾华航桃园机场饭店发生新冠肺炎群聚感染]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0430/c14657-32093511.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社台北4月30日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾4月30日新增3例本地新冠肺炎确诊病例，皆为华航机组人员检疫居住的防疫旅馆“台北诺富特华航桃园机场饭店”员工。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中1人为饭店餐饮部员工，2人为房务部员工，近期均无出境史，为本地病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾地区流行疫情指挥中心30日举行记者会指出，这是一起饭店群聚感染事件。该饭店已累计4人确诊，包括29日确诊的一名饭店主管。目前，这名主管在加护病房插管治疗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心29日启动该饭店清空计划及员工采检。已采检的206人中，203人为阴性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于该饭店群聚感染是否与入住的华航机师有关，指挥中心称，该饭店的感染链不能单指向华航机师，感染源也有可能是入住的境外机师。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心宣布，考量该饭店可能有潜在传播风险，故将针对4月15日至4月28日间自该饭店退房之机组人员进行调查，并扩大居家隔离。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心公布，该旅馆确诊员工隔离前曾搭乘桃园机场捷运，并曾至饭店、医院等公共场所，因此提醒曾在相关时间段内去过上述场所活动的民众，进行自我健康监测14天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华航机师染疫事件持续延烧。指挥中心回溯采检1279名机师，30日新增2人验出血清抗体阳性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾当天还新增4例境外输入新冠肺炎确诊病例，分别自哈萨克斯坦、埃及、菲律宾及印度入境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心统计，截至目前台湾地区累计1128人确诊新冠肺炎。其中，12人死亡、1053人解除隔离、63人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：正告“台独”顽固分子，正义审判绝不会缺席]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0430/c14657-32093512.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京4月30日电 针对民进党当局对外交往部门负责人吴钊燮近日发表谋“独”挑衅言论，国台办发言人马晓光4月30日应询表示，我们正告吴钊燮等“台独”顽固分子，大陆方面坚决打击“台独”分裂势力的决心和意志坚定不移，将采取一切必要措施予以严惩。正义审判可能迟到，但绝不会缺席。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他指出，吴钊燮颠倒黑白，混淆视听，口出狂言，不自量力，再次暴露出民进党当局及“台独”分裂势力甘当反华势力棋子、制造两岸对抗的卑劣伎俩，再次表明他们的谋“独”挑衅是危害台海和平的根源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光表示，台湾是中国的一部分。两岸同属一个中国，中国的主权与领土完整从未分割也不容分割，是任何人任何势力都无法改变的。国家强大、民族复兴、两岸统一的历史大势，更是任何人任何势力无法阻挡的。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设高水平对外开放平台 助力构建新发展格局——台盟中央2021年重点考察调研观察]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0430/c14657-32093307.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社海口4月30日电 <strong>题：建设高水平对外开放平台 助力构建新发展格局——台盟中央2021年重点考察调研观察</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者夏天</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，受中共中央委托，台盟中央在海南、广西两地就“建设高水平对外开放平台，助力构建新发展格局”进行了年度重点考察调研。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局是当前和今后一个时期十分重要的战略任务。“当前海南自由贸易港的建设进程备受关注。”台盟中央常务副主席李钺锋表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 围绕打造西部陆海新通道和航运制度综合配套改革等议题，台盟中央调研组着重摸清情况、找准问题，在解决体制机制瓶颈问题、创新和探索改革措施等方面深入调研。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海南在航运等配套制度创新方面如何突破？</p> <p style="text-indent: 2em;"> “海南自由贸易港积极推进制度配套改革，许多工作都走在了全国的前列，先行先试经验多，很具有代表性。”李钺锋说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，海南围绕《海南自由贸易港建设总体方案》加快落实航运、航空领域政策，国际运输船舶增值税退税政策落地，交通工具及游艇“零关税”政策、内外贸同船运输境内船舶加注保税油和本地生产燃料油政策出台实施，同时开放客运和货运第七航权。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台盟中央调研组认为，海南站在历史的新起点，开局即取得令人瞩目的成绩，展现了海南自贸港的巨大潜力和广阔前景。建议各部门加强政策研究，紧扣《海南自由贸易港建设总体方案》做好长、短期规划，把发展中遇到的具体问题理出头绪、找到根本，做好政策的顶层设计，更大范围实现政策红利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海南自贸港和广西自贸试验区，如何联动打通西部陆海新通道？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 洋浦港位于海南岛西部，面朝北部湾，是西部陆海新通道和海上丝绸之路的战略交汇点。去年洋浦港新增市场主体13794户，增长419.4%，被列入国家“十四五”期间重点建设的11个国际枢纽港之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调研组在广西调研时建议，广西具有“一湾相挽十一国、良性互动东中西”的区位特点，是打造西南、中南地区开放发展新的战略支点，也是面向东盟、衔接“一带一路”的国际大通道和重要门户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 洋浦工委书记周军平说，洋浦港是中南半岛货物经海上运输进入中国大陆的必经之地，可以直接辐射环北部湾、东南亚两大市场。同时，洋浦独有船籍港和加注保税油等四项运输往来自由化便利化政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从国投（洋浦）油气储运有限公司的30万吨级码头到占地800亩的储油罐场，由六条近3公里的输油管线连接。“洋浦港既可以帮助客户实现保税储油，又可以提供中转，缩减到东南亚以及中国华南地区市场的运输成本。”该公司运营部副经理孙永超说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调研组认为，北部湾港和洋浦港的增长能力是很强的，应着力把港区基础设施、国际航线和资源配置能力提升，把握RCEP和海南自由贸易港的重要发展机遇，在新发展格局下建设高水平对外开放平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海南如何在自贸港的发展高地搭建两岸融合的平台？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，海南是台商投资比较集中的地区之一，截至2020年底，全省累计批准设立台资企业2035家，累计利用台资54.6亿美元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，台商在海南投资产业结构进一步优化，医疗健康、科技文创、国际贸易、航空物流、农产品加工等成为台商投资的重点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调研组认为，琼台两地在血缘、文化、经济等诸多方面具有相同性和相似性，海南自贸港建设也是两岸加速融合的重要机遇。琼台可继续夯实热带农业的合作基础，拓展在高新技术产业、现代服务业和文化教育业的发展空间，海南可以成为台湾年轻人创业创新的热土。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次考察调研由台盟中央主席苏辉带队，台盟中央常务副主席李钺锋，中共中央统战部副部长谭天星参加调研。中央统战部、国家发展改革委、财政部、商务部、海关总署等有关部门负责同志参与调研。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民进党“绿色恐怖”无下限（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0430/c14657-32093046.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>柴逸扉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　干啥啥不行，“反中仇陆”第一名。这句话形容岛内的绿营分子真是再贴切不过。这不，最近他们又盯上了五星红旗，必欲去之而后快。</p> <p> 　　据岛内媒体报道，民进党籍民意代表王定宇等近期准备提案修改相关规定，以影响台湾重大安全为由，要求禁止民众在岛内公共场所升降、悬挂、展示五星红旗，违者将被罚款。消息传出，岛内民众不以为然，不少网友更是嗤之以鼻。</p> <p> 　　“王定宇们”声称在岛内挥舞五星红旗的行为“违反国家认同，配合统战工作”。事实上，台湾民众举着五星红旗走街串巷、参加活动的情况已经存在很多年了，笔者在台期间就经常目睹。而且，台湾地区现行相关规定没有禁止悬挂、挥舞五星红旗的条文。以前大家展示五星红旗都没有问题，为什么现在就成了问题？</p> <p> 　　相反，依据台湾地区相关规定，“台独”言行违反“一中原则”，才真正触犯相关条文规定、违反“国家认同”，应当明令禁止。民意代表们难道不应该赶紧行动起来，禁止“独”派团体举行主张“台独”分裂的活动、挥舞“台独”标识的旗帜？</p> <p> 　　“王定宇们”天天高喊台湾是民主社会，多元包容，有各种自由，那么为什么台湾民众挥舞五星红旗，表达拥护国家统一、支持两岸交流就要被惩罚；而“独”派分子高喊“台湾独立”“一边一国”就不受约束？况且，明明岛内缺水少电、空气污染、重大事故等亟待解决的经济民生问题那么多，民进党当局官员们和部分民意代表们因为渎职、贪污、卷入桃色事件而要被问责的人那么多，“王定宇们”怎么不优先解决那么多台湾民众关心且期待的事情呢？</p> <p> 　　“王定宇们”的言行看似荒诞，其背后布满了政治算计，充斥着险恶用心。因为在这些绿营分子的眼里，搞“去中国化”、为实现“台独”扫清障碍才是头等大事。在他们看来，凡是和中国符号沾边、有大陆元素的人事物，都要赶尽杀绝，不能让台湾民众与之有任何接触。否则一旦接触，岛内民众就可能被“统战”“洗脑”，他们攻击、抹黑大陆的谎言就会被戳破。这些绿营分子和民进党当局不惜采取高压措施，试图用修改规定、恐吓、网络霸凌等手段营造出台湾与大陆相互绝缘的氛围、“台湾人不是中国人”的意识形态。谁坏了他们的“规矩”，就要被全力围攻。</p> <p> 　　有台湾艺人参与央视晚会、唱爱国歌曲，不行，要处罚；台当局公务机关使用了大陆生产的电子产品，不行，要放弃；大陆的淘宝、爱奇艺平台风靡岛内，不行，要驱逐。就连大陆的绘本、动画片、伴唱机都要被绿营分子和民进党当局打上“统战”标签，被迫下架。可以说，“王定宇们”的“反中仇陆”已到了走火入魔的地步，稍有风吹草动就喊打喊杀，全然不顾对台湾民众利益福祉的影响。</p> <p> 　　但“王定宇们”恐怕打错了算盘。他们自以为嗓门够大、演出够卖力、使用的手段够极端，就能阻挡得了两岸交流交往，阻挡得了统一大业。经过数十年的推动，两岸交流交往的大门早已打开，两岸的经济社会发展已深度融合，两岸之间不会脱钩也不可能脱钩。“王定宇们”的恶言恶行，无疑螳臂当车，不自量力。倘若他们不思悔改，蓄意挑衅“一个中国”原则、破坏两岸关系稳定，必将引火烧身，自食恶果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台胞来闽入境检疫将实施“2+19”新举措]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0429/c14657-32092352.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社福州4月29日电（记者许雪毅）记者从福建省台港澳办获悉，自5月10日零时起，福建省将开展台胞来闽入境检疫便利通道措施试点工作。对急需来闽工作或开展重要商务、重要交流活动，并通过福建对台海空客运直航口岸来闽（目前为厦门机场口岸）的台胞，实施“2天集中医学观察+19天闭环管理”的便捷措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在疫情防控常态化形势下，应广大台胞需要，福建省应对新冠肺炎疫情工作领导小组（指挥部）综合协调组关于实施台胞来闽入境检疫便利通道措施试点工作的公告29日发布。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据这一公告，19天闭环管理期间允许台胞在加强防护、做好健康管理前提下，实施“住宿地-单位-住宿地”两点一线边观察、边工作。2天集中医学观察期间产生的费用由观察对象自行承担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 符合条件的台胞，由其在闽工作（邀请）单位提前7个工作日以上，向当地台港澳部门提交《台胞便捷通道申请表》《台胞个人健康承诺书》《工作单位监管承诺书》及工作单位营业执照、台胞任职证明或邀请函、台湾居民来往大陆通行证或台湾居民居住证等材料进行申请（省属企业直接向省台港澳办申请）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 申请获批后，台胞在入境审核时，还需提供入境前28天无台湾、澳门地区以外旅居史有效证明材料，台湾权威医疗机构出具的入境前48小时内核酸检测和血清抗体检测阴性证明（如血清特异性抗体IgM阴性、IgG阳性的，应提供新冠病毒疫苗接种证明）等核验材料。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在金门、马祖连续居住满28天以上的金门、马祖籍居民，通过福建对台“小三通”客运直航口岸来闽，视同为大陆低风险地区入（返）闽人员进行管理，无需隔离。入境时，需提供《台胞个人健康承诺书》（应附入境前28天无金门、马祖以外地区旅居史有效证明材料）、金马地区医疗机构出具的入境前7天内核酸检测阴性有效证明、台湾居民来往大陆通行证或台湾居民居住证等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公告提出，申请便捷通道的台胞和工作（邀请）单位要如实填写相关申请材料，台胞入境后，要主动配合海关、边检、机场等单位和机构实施开展的体温检测、医学巡查、集中医学观察等措施。对刻意隐瞒、虚报境外旅居史，拒不接受集中医学观察或治疗，或不遵守闭环管理有关规定，或是其他扰乱疫情防控工作的行为，造成新冠肺炎疫情传播的，将依法依规追究责任。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海峡两岸5G融媒体应用实验室在北京签约筹建]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32091090.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京4月28日电（记者陆华东）28日下午，海峡两岸5G融媒体应用实验室筹建签约仪式在北京举办。两岸各界代表50余人参加了签约仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京大学互联网发展研究中心、中国传媒大学新媒体研究院、中国联通北京产业互联网运营中心与中国台湾网共同签订筹建协议，将为实验室功能开发提供理论和互联网技术支持。天津市台办还与中国台湾网签署了项目入驻合作协议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国台湾网副总经理张娜表示，海峡两岸5G融媒体应用实验室是新形势下探索两岸交流新模式的一次尝试，也是落实为台商台青办实事的实际举措。中国台湾网将发挥5G技术与新媒体深度融合的优势，将实验室打造成促进两岸文化交流的平台、展示台企优质品牌的平台、培育两岸电商人才的平台、沟通两岸青年情感的平台，用中华文化凝聚两岸民心，用互联网技术提升台企品牌形象，用实战经验培育两岸电商人才，用真情实感帮助台青融入大陆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “感谢此次活动邀请来三位资深业内老师，为想要在大陆就业创业的台湾青年提供了学习的机会和平台，让我们了解到大陆电商产业的现状，熟悉网店运营流程，尝试带货直播。这些可贵的经验让我们相信在大陆发展将拥有无限可能。”台青代表刘博仪说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仪式上，与会嘉宾还体验了AI智能语音播报、全息投影和沉浸式VR等新媒体技术，观赏了汉服走秀以及古琴、插花等表演。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增3名本地确诊病例 华航机师感染事件再扩大]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32091055.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社台北4月28日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾地区流行疫情指挥中心28日举行记者会公布，台湾新增3名本地新冠肺炎确诊病例，其中2例为此前公布的华航血清抗体呈阳性机师的同住家人，另1例为此前境外输入确诊病例的非同住家人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华航机师染疫事件再扩大。至此，4月20日以来，华航已有9名货机机师确诊新冠肺炎，4名机师家属确诊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心指出，依据目前调查结果，新冠肺炎在社区传播的风险很低，但为求谨慎，将调查确诊个案及血清抗体阳性者的活动史，并针对相关密切接触者提供免费病毒核酸以及血清抗体检验，以了解其健康状况，同时保护其周边亲友。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天，台湾另新增3例境外输入新冠肺炎确诊病例，分别自印尼及印度入境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指挥中心统计，截至目前台湾地区累计205578例新冠肺炎相关通报（含203630例排除），其中1116例确诊。确诊病例中12人死亡、1050人解除隔离、54人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民进党当局上演“美猪失踪记”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090720.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>本报记者　王平</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210428/1619548769181_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　民进党当局为“莱猪”不惜牺牲民众健康。<br /> 　　图片来源：台湾《联合报》</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　民进党当局开放含“莱克多巴胺”（瘦肉精）的美猪近4个月来，已有1800吨美猪进入台湾。令岛内民众惊疑不定的是，台湾市面上所见猪肉食品几乎清一色标示为台湾猪，极少标进口猪的，美猪更是一例难寻。那么，这1800吨美猪究竟去哪儿了？被谁吃了？对此，民进党当局给出了破绽百出的解释。</p> <p> 　　哪句是真话</p> <p> 　　台湾地区自今年元旦起开放美国“莱猪”进口，民进党当局此前信誓旦旦严格标示猪肉产地，但中国国民党“立委”近日召开记者会质疑，今年以来已有超过2万吨进口猪及可食部位，其中包含美猪1800吨，但无论卖场、餐厅、小吃摊，一片尽是台湾猪标示，进口猪标示极为稀少，美猪更是踪影不见，“消失的进口猪”去哪了？要求民进党当局停止自欺欺人，公布进口猪的详细流向，落实民众食品安全知情权。</p> <p> 　　台“农委会主委”陈吉仲对此回应说，进口猪肉“百分之六七十做成加工品”，市面上没看到“莱猪”，“是市场导向的结果”。</p> <p> 　　岛内舆论质疑，就算陈吉仲说法属实，那么剩下百分之三四十未做成加工品的进口猪肉去哪儿了？为何未见标示？所谓“市场导向的结果”，难道是为了好卖就可以随意标吗？监管何在？当初民进党宣誓的“严格标示”岂不是笑话？</p> <p> 　　陈吉仲还拍胸脯保证说，台湾至今“连1公克的‘莱猪’都没有进口”。《中国时报》对此质疑，陈吉仲是怎么知道的？进口美猪无须标示莱剂，民进党当局也没有进行充分查验，陈吉仲怎能确定进口美猪完全不含莱剂？岛内网友的评论更直接：“怎能奢望诈骗集团讲真话？”“陈吉仲的话能听？谎话连篇的累犯！”</p> <p> 　　为美猪“洗地”</p> <p> 　　民进党当局卫生部门负责人陈时中另有一套说辞，表示进口猪肉六七成还放在冷冻库里，所以市面上没有标示产地为美国的猪肉及肉制品。同是为美猪“消失”找理由，说法却和陈吉仲大相径庭，岛内网友无奈：“我该信谁的？”</p> <p> 　　搪塞有难度，还可转移焦点。陈吉仲表示，其实台湾人吃到美国“莱牛”比“莱猪”的机会大得多。岛内媒体评论，这是要祸水引向国民党，因为进口美国牛肉始于国民党执政时期，民进党这回只是扩大了进口规模。然而，台湾民众一年吃进肚子里的猪肉及相关制品的分量是牛肉近60倍，就食用比例而言，开放“莱猪”后果远更严重，陈吉仲拖美牛下水，反而制造了新的疑点。</p> <p> 　　民进党当局为美猪护航不遗余力。此前一家岛内知名卤肉饭商店，标榜使用台湾猪，却被发现使用进口猪肉，社会为之哗然，而台当局“畜产会”竟为其辩护，表示本就没有规定100%台湾产才可贴台湾猪贴纸，只要加工或制造过程或附加价值率超过35%以上者，就可以将加工地标示为原产地。岛内舆论质疑，按照这个规定，有多少美猪、“莱猪”可以“洗产地”为台湾猪进入市场？美猪大规模入台，市面上却了无痕迹的真相莫非就在这里？</p> <p> 　　翻脸不认人</p> <p> 　　当初国民党开放美牛进口时，民进党发动声势浩大的抗议，要求马英九下台，动作和用词之激烈令人印象深刻。当时民进党最强调的理由之一，就是美牛进口可能会带动美猪进口，而猪肉和猪内脏是台湾人食用比例最高的肉类，猪内脏又是莱克多巴胺最集中的部位，将给台湾民众带来严重食安威胁。谁想得到，当初慷慨陈词“为民请命”的人上了台，竟会霎时翻脸不认人，进口美猪甚至不经立法机构表决，事先都没跟社会大众通气，先斩后奏，霸王硬上弓，强行把“莱猪”塞进台湾民众胃里。</p> <p> 　　如今，美猪入台已成事实，民进党当局却连“严格标示”这最基本的要求都做不到，还编造种种借口为“莱猪”护航保驾。可怜台湾民众连最卑微的食安知情权都没有，只能在惴惴不安和不知不觉中将说不清含不含瘦肉精的美猪吞咽下肚。</p> <p> 　　民进党当局不去严格执行美猪产地标示政策，是为自己诿过塞责，也是对美国“表忠心”。美国贸易代表署3月底公布2021年对外贸易障碍评估报告时，点名批评台湾地区要求产品标示原产地的作法，有“暗示美国猪肉存在食品安全疑虑”之嫌。民进党进口美猪，本就是为抱美国大腿，虽然其挂在嘴上的签订台美贸易协定已注定是泡影，进口美猪又换来美国对台湾轮胎课征重税的沉重耳光，但“洋大人”再蛮横无理，民进党当局也一贯是“谦卑，谦卑，再谦卑”，唾面自干，予取予求，被打了左脸再送上右脸就对了。</p> <p> 　　国民党正在筹备发动反美猪“公投”。向来最热衷“公投”的民进党，这回却对“公投”嗤之以鼻，十分冷淡。在民进党“全面执政”和其塑造的“绿色恐怖”氛围下，国民党和岛内民众的反美猪之路注定坎坷。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“音乐创客”陈柏翰：“大陆西部地区就像一辆‘发展快车’”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090721.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>本报记者　 金 晨</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210428/1619548793141_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为陈柏翰在演出。<br /> 　　（受访者供图）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　一把吉他、一间教室、一支乐队……在四川省德阳市，一家名为“音你而在”的音乐工作室已经小有名气。音乐培训、演出交流、淘换乐器，只要带着音乐的问题而来，这里总能找到想要的答案。</p> <p> 　　“音你而在”的掌门人叫陈柏翰，台湾嘉义人。29岁的他曾是一名职业音乐人，在台湾有着10多年音乐从业经历。3年前，陈柏翰从台湾来到大陆发展，辗转多座城市，最终“落户”四川德阳，创办了“音你而在”音乐工作室，成为一名“西进”台青创业者。</p> <p> 　　“当时我不顾亲友相阻，就凭着一股子闯劲只身来到大陆打拼。”陈柏翰告诉记者，虽然自己在台湾的事业发展取得不错成绩，但总觉得空间太小、资源太少，更看好大陆创新创业为事业发展带来的冲击力，也更向往大陆的广阔市场。“近10年来大陆的文娱产业发展迅速，有大批台湾歌手、艺人来大陆发展，我也想跟随前辈的脚步，来大陆闯一闯。”</p> <p> 　　初来大陆创业，陈柏翰并没有急于求成。在实地考察多个城市后，他最终选择了四川德阳作为事业起点。“我与德阳非常有缘，喜欢这里舒缓的生活节奏，更喜欢这里充满热情的人。”在陈柏翰看来，德阳这座小城虽不及北上广深的繁华，但却同样充满了发展机遇和潜力。“这里的创业和生活成本都相对较低，更容易站稳脚跟，非常适合年轻人来创业。”</p> <p> 　　同大多数创业者一样，陈柏翰在事业发展起步期也遇到不少挑战。“刚到德阳的时候人生地不熟，方言听不懂，创业相关事务也不熟悉。”偶然的机会，陈柏翰了解到德阳海峡两岸青年创业园正在接收优质青创项目。凭着颇具前景的创业规划和丰富的音乐从业经验，陈柏翰的“音你而在”工作室从诸多创业项目中脱颖而出，成功入驻。住房补助、创业辅导、市场拓展……在青创园悉心周到的帮助下，陈柏翰的事业迈出扎实一步。</p> <p> 　　经过几年的努力，“音你而在”工作室已经渐入佳境，其在音乐培训方面的专业方法和优质内容更是获得当地学生家长的认可与信赖。“目前我们在德阳已经有两家店面，师资团队11人，其中4名来自台湾地区，招收学员超过200名。”陈柏翰表示，大陆疫情防控做得很棒，自己也通过小班和“一对一”教学让工作室保持经营，“事业不但没受影响，还从德阳拓展到成都市场，与当地合伙人新开了艺术培训公司，在成都市龙泉驿区设立了工作室。”</p> <p> 　　“我常给在台湾的朋友分享大陆发展情况，他们都很希望来四川看看，不管是旅游还是落地创业都有在计划。”陈柏翰表示，今天的祖国大陆西部地区就像一辆“发展快车”，台湾年轻人要打开眼界、走出舒适区，这里有大把机遇等待发掘。作为一名“老创客”，他也提醒准备“登陆”发展的台湾青年，千万不要把“优惠政策”当做理所应得的附加条件。“大陆创业市场人才济济、竞争激烈，想要在这里立足发展就必须拿出真本事来。”</p> <p> 　　谈到未来的规划，陈柏翰表示，“音你而在”工作室奠定了自己去成都和其他城市打拼的基础，但今年还是会以德阳为重心，目前正计划“跨界”开一家台湾风情的音乐餐吧，将音乐培训与台湾美食融合起来。除了继续拓展事业，在德阳购房定居的计划也已经提上日程。“德阳未来还有很大的发展空间和潜力，我希望能和这座城市一起成长。”陈柏翰说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：如“台独”势力铤而走险，必遭沉重打击]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090677.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾东森新闻云记者提问：近期岛内有一份民调显示，对于“两岸如果要解决长久累积的政治争议，最终难免会发生军事战争”的说法，有近四成台湾民众同意，有54%不同意。对此，请问国台办有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光回答：我们不对台湾的具体民调作评论。因为台湾各种各样的民调设计上各不相同，结果也不尽一致。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我要强调指出两点。首先，大陆和台湾同属一个中国，正是基于上述法理与现实，两岸双方达成“九二共识”，共同表明了“海峡两岸均坚持一个中国原则，努力谋求国家统一”的立场和态度，从而为两岸关系和平发展奠定了共同政治基础。至于双方存在的固有政治分歧，“九二共识”运用政治智慧做了搁置争议的处理，未来双方完全可以在一个中国原则基础上，通过平等协商寻求解决之道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，当前两岸关系紧张动荡的根源在于民进党当局和“台独”分裂势力的谋“独”挑衅。“台独”分裂国家主权和领土，损害两岸同胞共同利益，损害中华民族根本利益。“台独”与反“台独”的较量，已不是所谓两岸传统的“政治纷争”。相信广大台湾民众能够辨明两类不同性质的矛盾，认清“台独”的危害和危险性。两岸同胞都是中国人。我们愿意以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景，但决不容忍“台独”，决不允许国家分裂的悲剧重演，如果“台独”势力以为挟洋自重就可以铤而走险，必将遭受沉重打击，把台湾推入深渊。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[厦门台商协会启用台胞台企服务站 国台办介绍相关情况]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090660.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾中国时报记者提问：厦门市公安局出入境管理局27日在厦门台商协会成立了台胞台企服务站。这样的机制相信也是要经过中央批准的。请发言人介绍这个服务站的功能是什么？未来会在其他省市推广吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光回答：非常感谢你关注这样的信息。据了解，4月27日，厦门市公安出入境管理局台胞台企服务站在厦门台商协会正式揭牌成立，为台胞集中办理五年期《台湾居民往来大陆通行证》，并指导台湾居民在厦办理暂住登记和居住证，办理大陆定居的相关手续，不定期驻点为台胞台企提供政策咨询服务。这一举措将为广大台湾同胞来厦投资兴业、居留生活提供良好的服务保障。体现了厦门有关方面落实同等待遇，先行先试打造台胞登陆第一家园，将有力地促进厦台两地融合发展。简单地讲，中央层面有政策，鼓励这些做法。福建厦门先行先试，愿意做出尝试。我们乐见更多地方进一步采取措施，为台胞台企提供更便捷服务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：坚决反对民进党不择手段打压两岸正常交流活动]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090647.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港中评社记者提问：京台生活垃圾治理交流座谈会日前在北京和高雄两地举行，有台湾方面出席人士表示，参加两岸交流、两岸视频互动的活动都有疑虑，担心被贴标签、被政治化，请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光回答：这些两岸正常的交流活动受到阻挠，让参与活动的台湾民众心怀疑虑，显然都是民进党当局三年来不择手段打压、阻挠，甚至出台所谓“反渗透法”这样的恶法所造成的。我们对此坚决反对。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：台当局应尽快取消不合理限制让两岸人员往来能恢复正常]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090640.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾TVBS电视台记者提问：<span style="text-indent: 2em;">台“卫福部”表示，最快5月中旬会小规模试行“疫苗护照”，接种大陆疫苗也在范围之内，请问大陆对于往返两岸的台商是否有放宽医学观察的措施？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">马晓光回答：</span>我们希望看到在疫情防控常态化情况下，随着疫苗接种不断推进，包括在大陆居住台胞接种疫苗不断推进，两岸人员往来能够逐步恢复正常。我想强调的是，疫情发生以来，大陆为确保两岸民众生命健康福祉而采取的科学和必要的入境防范措施，与民进党当局采取的包括禁止大陆居民赴台等一系列歧视性、政治性限制措施，是有根本区别的。我们认为，民进党当局应该尽快取消不合理限制，让两岸人员往来能够逐步恢复正常。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办谈美日联合声明：只会把台湾置于更危险境地]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090630.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建东南卫视记者提问：4月16号，美国总统拜登和日本首相菅义伟举行会谈后，美日联合声明提及台湾问题。请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光回答：台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题是中国内政，不容任何外来干涉。我们敦促美日两国恪守一个中国原则，妥善处理台湾问题，停止干涉中国内政。民进党当局挟洋自重，甘当反华势力的棋子，只会把台湾置于更加危险的境地。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两岸是否有就恢复“小三通”沟通？国台办回应]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090623.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中评社记者提问：<span style="text-indent: 2em;">两岸“小三通”已停摆一年多，日前台陆委会称，“小三通”的开放，除考量两岸互动情形，也需顾及当地民众反应与需要。我们也注意到金门县长等人也多次呼吁开放“小三通”，请问发言人有何评论？两岸是否有就恢复“小三通”进行沟通？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">马晓光回答：<span style="text-indent: 2em;">众所周知，“小三通”是民进党当局单方面中断的。我们希望他们能够倾听金门乡亲的呼吁，如果真有诚意和善意的话，就应该在恢复“小三通”上拿出实际措施。</span></span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民进党炒作世卫大会涉台问题 国台办：谋“独”伎俩不会得逞]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090621.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央广播电视总台国广记者提问：<span style="text-indent: 2em;">世卫大会将于5月下旬在欧洲举行，有台媒报道，欧盟理事会在回应台媒时声称，欧盟支持台湾参加会议，请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光回答：<span style="text-indent: 2em;">台湾是中国的一部分。任何有关中国台湾地区参与国际组织，包括世卫组织活动，都必须按照一个中国原则处理。我们正告民进党当局，炒作世卫大会涉台问题的谋“独”伎俩，不会得逞。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谢长廷为日本排核污染水辩解 国台办：究竟是谁的利益代言人？]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090608.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中新社记者提问：<span style="text-indent: 2em;">台所谓“驻日代表”谢长廷近日公然为日本决定向海洋排放核污染水辩解，将福岛核污染水与核电厂正常运行产生的废水混为一谈，还声称台湾核电厂也在排放废水，请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">马晓光回答：</span>日本福岛核事故中遭污染的废水同核电厂正常运行排放的冷却水有本质区别。前者是堆芯熔毁后，直接接触核燃料且任意反应，从而产生的废水，与后者有天壤之别。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民进党当局有人故意将二者混为一谈，指鹿为马，替日本福岛核事故污染废水处置做法辩护，肆意愚弄台湾民众，拿台湾同胞生命安全和健康福祉当儿戏，令人质疑这样的人究竟是谁的利益代言人，居心何在？</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从西班牙押返的46名台湾诈骗犯认罪 国台办介绍相关情况]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090604.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国台湾网记者提问：北京市海淀区法院日前对从西班牙押解返回的46名台湾电信诈骗嫌犯作出宣判，发言人能否介绍一下相关的情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光回答：今年4月16日，北京市海淀区人民法院分别对46名台湾居民电信诈骗案进行公开开庭宣判。被告人自愿认罪认罚。案件审理过程中，人民法院依法充分保障了被告人的各项诉讼权利。有关案件审理情况可通过北京市海淀区人民法院官方网站或北京市高级人民法院“京法网事”微信公众号查询。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电信网络诈骗犯罪社会危害严重，两岸民众深受其害，对此深恶痛绝。2016年至2019年，中国和西班牙警方展开历时3年的联合打击跨境电信网络诈骗犯罪“长城行动”，西班牙分批向我方引渡225名犯罪嫌疑人，其中台湾犯罪嫌疑人218名。该犯罪团伙对大陆民众疯狂实施诈骗，涉案金额达1.2亿元人民币，很多群众的看病钱、养老钱、上学钱被诈骗犯席卷一空，还有甘肃教师被骗自杀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们将继续坚持以人民为中心，本着有利于打击犯罪、有利于维护司法公正、有利于保护被害人权益的原则，依法严厉打击电信诈骗犯罪，切实维护人民群众财产安全与合法权益。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台当局鼓噪经济“防中” 国台办：靠损害台胞切身利益来谋取政治私利]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090598.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海峡之声记者提问：<span style="text-indent: 2em;">大陆暂停台湾菠萝输入后有美国政客鼓噪成立所谓“经济北约”，推动遭制裁商品进口。台陆委会负责人称，如果“经济北约”成立，台可争取加入，并声称要经济“防中”。请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">马晓光回答：<span style="text-indent: 2em;">两岸经贸合作互惠互利，给广大台湾同胞带来了实实在在的利益。事实已证明，台湾经济发展离不开大陆。两岸关系和平发展、融合发展是造福两岸同胞特别是台湾同胞的康庄大道。大陆从正常的生物安全防范出发，暂停台湾地区菠萝输入。民进党当局无视民众利益，进行诬蔑抹黑的政治性操弄。他们的所作所为，就是靠断送台胞发展机遇、损害台胞切身利益来谋取政治私利。</span></span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：一季度大陆实际利用台资同比增长29.9%]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090595.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建海峡卫视记者提问：苏贞昌近日称，在中美贸易冲突时提出的推动投资台湾方案已有成效，目前回台投资金额突破1.2兆元新台币，台对大陆投资占整体对外投资比重已有大幅下降。请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光回答：对于民进党当局某些政客宣称的所谓“数据”，由于含有特别的政治动机和内宣考虑，大家听听就好。实际上，当前台商台企在大陆投资、发展保持稳定增长势头。据商务部统计，今年第一季度，大陆新设台资企业1195家，同比增长33.4%；实际利用台资3.3亿美元，同比增长29.9%。加上经第三地转投资，大陆新设台资企业1214家，同比增长32.4%；实际利用台资9.1亿美元，同比增长80.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大陆具有雄厚的物质基础、巨大的市场体量、丰富的人力资源和世界上规模最大、门类最全、配套最完备的工业体系。“十四五”规划为台商台企融入大陆新发展格局、参与“一带一路”建设和国家区域协调发展战略，带来崭新机遇和更广阔发展空间。我们一如既往地欢迎、支持台胞台企到大陆发展，将持续完善保障台湾同胞福祉和在大陆享受同等待遇的制度和政策，为台胞台企营造更好的发展环境。大陆过去是、现在是、将来仍会是台胞台企投资兴业的最佳选择。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办介绍在大陆台胞接种新冠疫苗情况]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c437412-32090583.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建厦门卫视记者提问：<span style="text-indent: 2em;">在上一次发布会上，发言人介绍了在大陆台胞接种新冠疫苗的安排和政策，想请问发言人到目前为止大陆台胞接种疫苗的情况如何？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">马晓光回答：</span>在大陆居住台湾同胞的疫苗接种工作启动后，各地台胞积极响应，踊跃报名，按自愿原则和同等待遇进行接种。据初步了解和不完全统计，仅2天时间，广州市、深圳市自愿报名接种台胞就分别超过350人、130人。截至25日，福建省已接种疫苗台胞1807人次。截至26日，江苏省已接种疫苗台胞4906人次。截至27日，北京市、浙江省已接种疫苗台胞分别为1836人次、1072人次，上海市台胞已接种疫苗3385剂次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着各地接种范围的扩大、接种工作的深入，会有更多台胞自愿接种。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办驳斥“极独”谬论：勿谓言之不预]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090591.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民政协报记者提问：<span style="text-indent: 2em;">在“台独”团体日前举办的活动上，民进党所谓“宪政”小组共同召集人之一姚嘉文声称，台湾新“宪法”的基本主张是“正名”为“台湾共和国”。请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">马晓光回答：<span style="text-indent: 2em;">我们高度关注有关动向。一小撮“台独”分子为一己之私，罔顾台湾民众利益福祉，不断进行“台独”冒险挑衅，只会加剧两岸关系动荡，把台湾推向危险境地，给广大台湾同胞带来深重灾难。民进党一面宣称不会走极端，一面又放任这样的人一再散布“极独”谬论，究竟意欲何为？我们坚决反对岛内任何形式的“修宪谋独”分裂行径，将采取一切必要措施予以反制，勿谓言之不预。</span></span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党靠编造“善意”推责的企图行不通]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0428/c14657-32090588.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 （刘洁妍、崔越）国务院台湾事务办公室28日举行例行新闻发布会，发言人马晓光主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者提问：<span style="text-indent: 2em;">台陆委会接连表示，两岸需要善意谅解，恢复健康有序交流是首要任务，大陆一再归责台湾，只会误判形势、徒增对立。请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光回答：<span style="text-indent: 2em;">一段时间以来，民进党当局虽然口头上声称两岸需要善意谅解，恢复交流，实际上却不断以各种借口、通过各种方式阻挠限制两岸人员往来，恐吓处罚参与两岸交流的台湾同胞，图谋阻断台胞台青分享大陆发展机遇、获得自身更好发展之路，请问这是善意吗？疫情发生以来，民进党当局单方面禁止大陆居民赴台，关闭金门、马祖与福建的“小三通”，大面积取消两岸直航航点，许多两岸婚姻家庭的子女和大陆配偶受到歧视性待遇，大陆驻台机构和企业人员至今不能轮换，请问这是善意吗？民进党当局要做的是，停止借疫情进行政治操弄，尽快全面取消阻碍两岸民众往来的限制措施。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 两岸关系的症结和解方非常清楚，民进党当局首先应诚实面对体现一个中国原则的“九二共识”这个“试金石”。这是两岸关系中的大是大非问题，是绕不开的。民进党当局不断制造两岸对立对抗，勾连外部势力谋“独”挑衅，企图靠编造所谓“善意”，欺世惑众，推过诿责，不可能走得通。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[署名文章：台陆委会近期言论并无改善两岸关系的诚意]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0427/c14657-32089971.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京4月27日电 <strong>题：台陆委会近期言论并无改善两岸关系的诚意</strong></p> <p> 　　北京联合大学台湾研究院教授　朱松岭</p> <p> 　　台湾方面陆委会主委邱太三4月20日通过接受台“中央社”专访的形式，再次对两岸关系发表看法，继续否定“九二共识”，企图将造成两岸关系紧张动荡局面的责任推卸给大陆，不断突出两岸分歧，对大陆进行含沙射影的攻击，最后还不忘对香港事务指指点点，戴着意识形态眼镜对大陆进行负面评判。这些做法，反映出民进党当局根本就没有改善两岸关系的诚意，只不过是惺惺作态，通过舆论炒作的方式混淆视听，欺骗岛内民众和国际社会罢了。</p> <p> 　　首先，“九二共识”是事关两岸关系性质定位的试金石，没有任何模糊或妥协的空间，离开“九二共识”的共同政治基础而奢谈两岸关系“春暖花开”，是缘木求鱼、别有用心。众所周知，“九二共识”的历史事实和核心要义清楚明白，不容否认。1992年，海协会与台湾海基会在香港举行会谈，海协会表示，“海峡两岸都坚持一个中国原则，努力谋求国家统一。但在海峡两岸事务性商谈中，不涉及一个中国的政治涵义。”海基会表示，“在海峡两岸共同努力谋求国家统一的过程中，双方虽均坚持一个中国的原则，但对于一个中国的涵义，认知各有不同。”双方在其后函电往来文字表述中，都表明了坚持一个中国原则、追求国家统一的态度，对于一个中国的政治涵义，双方作了搁置争议、求同存异的处理，后被概括为“九二共识”。因此“九二共识”的核心要义是“海峡两岸同属一个中国，共同努力谋求国家统一”。</p> <p> 　　而今天，民进党当局却把当时搁置一个中国政治涵义的争议歪曲为坚持一个中国原则的争议，把双方都郑重表示的“海峡两岸均坚持一个中国原则”“努力谋求国家统一”，说成是大陆方面的片面概括，以此否认“九二共识”，这显然是违背历史事实的。“九二共识”达成本身就体现了两岸双方求同存异的政治智慧，从这个意义上说，这才是两岸中国人之间真正的“建设性模糊”和“善意的谅解”。如今，台陆委会抛出“建设性模糊”等新名词，曲解两岸双方求同存异的政治智慧，并以此否认两岸双方已达成的核心共识，其目的就是要否定“两岸同属一个国家，而不是国与国关系”这一两岸关系的根本性质。两岸关系的发展实践表明，正是在“九二共识”的共同政治基础上，两岸进行了“汪辜会谈”，推动了协商谈判，实现了和平发展，开创了两岸关系和平发展的新局面。造成当前两岸关系困难局面的根本原因，就是民进党当局拒不承认“九二共识”。</p> <p> 　　其次，拒不取消阻碍两岸民众交流的限制性措施，继续制造敌意、攻击大陆，是在不断暴露谋“独”本质，根本不想改善两岸关系。这位负责人也是学者出身，熟知两岸事务，但为了特定政治利益，只能是“揣着明白装糊涂”。明明知道大陆的法律框架和台湾的现行规定都是一中框架，两岸尚未统一并没有改变两岸同属一个中国的历史事实和法理基础，却还以所谓政治分歧、制度不同否定一个中国和国家统一；明明知道大陆维护国家主权和领土完整的立场和行动坚不可摧、必不可少，却还妄称大陆对台湾是“逞凶斗狠”，没有“以德服人”；明明知道大陆提出“一国两制”台湾方案有广阔的协商空间，却还以渲染分歧、制造纷争回避两岸协商，诡称“没有探讨大陆方案的权利”；明明知道岛内民众期待进口大陆疫苗的客观事实，却还以攻击大陆疫苗“缺乏科学数据、资讯不透明化”来制造隔阂障碍，损害岛内民众利益。实际上，民进党当局和“台独”势力拒不承认“九二共识”，勾连外部势力谋“独”挑衅才是造成两岸关系紧张动荡的根源。民进党上台后，通过所谓“国安五法”和“反渗透法”等恶“法”限制两岸交流，至今不仅没有取消这些阻碍两岸民众往来的限制性措施，而且丝毫没有停止攻击大陆，对大陆促进两岸交流合作、增进台湾同胞利益福祉的政策和措施口出恶言，不断抹黑。这样的做法，除了政治表演和误导岛内民众，谈不上善意。</p> <p> 　　第三，继续挟洋自重，制造两岸对立对抗，好比提油救火，不可能让两岸关系改善发展，甚至将台湾推向万劫不复的深渊。受访言论配合外部势力兜售“全球防中体制”，歪曲大陆和平发展道路，诬称中国大陆不是真正意义的“和平崛起”；明明知道大陆完善香港选举制度合法正当，却还用较大篇幅和模棱两可的语言，对香港事务说三道四、指手画脚，在岛内“带节奏”，这样的做法，就是要给香港特区制造麻烦，损害特区民众利益，其用心是很邪恶的。我们反对和遏制“台独”分裂活动，针对的就是“台独”势力的谋“独”挑衅和外部势力的干涉。掩盖基本事实，故意误导台湾社会和国际舆论，根本没有任何诚意和善意。外界看到的只是恶意和欺骗，只是偷换概念、蛊惑人心，进一步暴露了民进党当局谋“独”的本质。</p> <p> 　　大陆一贯坚持“两岸一家亲”的理念和以人民为中心的发展思想，真心诚意为台湾同胞办实事、办好事、解难事，像为大陆百姓服务那样造福台湾同胞，不断完善保障台湾同胞福祉和在大陆享受同等待遇的制度和政策，积极推动两岸以通促融、以惠促融、以情促融，不断推动两岸关系和平发展、融合发展。民进党当局如果真的想让两岸“春暖花开”，就应该正确看待大陆对台政策，拿出诚意来，拿出实际行动来，拿出真正有利于两岸关系和平发展的措施来，取消对两岸交流不合理的限制，停止谋“独”挑衅，回到“九二共识”的政治基础上来。这才是民进党当局唯一正确的选择。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台胞台企服务站在厦门台商协会启用]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0427/c14657-32089798.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社厦门4月27日电（记者 付敏）27日，厦门市公安局出入境管理局正式启用福建首家设在台商协会内的台胞台企服务站。</p> <p> 　　当天，厦门出入境民警携带便携式受理一体机在服务站内为台胞现场提供指导和办证服务。“真的超方便！”台胞李志功在办理完台胞证换证业务后这样评价。</p> <p> 　　“我是1992年来大陆的，当年的台胞证很难办理，后来持续改善。现在，如果到出入境管理局换发台胞证，取号加排队，至也要半小时。刚才，我花了五分钟不到就完成了。”李志功说。</p> <p> 　　据介绍，台胞台企服务站的工作职责包括：预约受理五年期《台湾居民往来大陆通行证》的首次申请和到期换发；指导台湾居民办理大陆定居的相关手续，并对申请材料进行初步审核；指导台湾居民在厦办理暂住登记和居住证；指导、协助台湾居民未办理暂住登记、非法居留等相关案件处理；配合台商协会做好台胞台企管理服务工作；不定期驻点为台胞台企提供政策咨询服务。厦门出入境民警将通过预约方式，在厦门台商协会为台胞集中办理相关业务。</p> <p> 　　台胞台企服务站工作人员、厦门市公安局出入境管理支队第五大队指导员曾菁说，厦门台商协会有超过1000家会员企业，台胞把协会当成自己的“家”。“我们在协会设立服务站，为台胞台企上门服务，希望让这里更有‘家’的感觉。我们后续会根据台胞台企实际需求，增加更多新功能，给台胞台企带来更多便利。”</p> <p> 　　厦门台商协会会长吴家莹说，厦门一直着力打造台胞台企登陆第一家园“第一站”。“台胞台企服务站的启用，满足了台胞对便捷高效服务的需求与期待，将进一步便利台胞在厦工作生活，服务台企在厦经营发展，为广大台胞来厦投资兴业、居留生活提供良好的服务保障。”</p> <p> 　　据统计，厦门现有常住台胞约12万人，2017年以来从厦门入境的台胞达375万人次。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[盯上“海底捞” 民进党心怀鬼胎（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0427/c14657-32088912.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>张盼</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在炒作“大陆威胁论”上，民进党可谓无所不用其极。近来民进党当局和绿媒网军一拥而上，煞有介事地援引“外媒报道”，跟风炒作所谓海底捞台湾分店使用摄像头意图将“监视画面”传回大陆。他们疯狂渲染安全威胁，妄称在摄像头下吃火锅“简直比罪犯还严重”，责令在台投资者“说明情况”，扬言必“设法处置”。</p> <p> 　　瞧瞧民进党此番种种奇谈怪论，活脱脱害了被迫害妄想症。有民进党籍议员宣称，海底捞所用的是大陆海康威视品牌摄像头，属于大陆在全球范围内布设的“情报监控天网”，分分钟把台湾人拿捏得死死的。有“绿委”忧心忡忡，疾呼海底捞必须尽快“坦白从宽”，当局务必严加防范，避免大陆借摄像头“进行攻击”。</p> <p> 　　民进党当局则拍胸承诺，定会“研议设法处置”。台陆委会则出面恐吓，个人资料的搜集和处理，除非在法令规定之特定目的、必要范围内使用，“否则可能触及违法”！台经济主管部门要求海底捞“说明情形”的操作也安排上了。这些完全是磨刀霍霍，群起而攻之的样子嘛！无意听对方解释半句，有罪推论已呼之欲出。</p> <p> 　　欲加之罪何患无辞，这句话在民进党当局“逢中必反”的政治戏码中，可谓屡试不爽。哪怕对方清清白白，民进党当局若打定主意治罪，先射箭再画靶，量身定罪也要瞎编硬拗个“罪名”来。看看民进党当局眼下的做派，是不是又有些故伎重施、蓄意刁难的意思？</p> <p> 　　这已经不是海底捞在台湾首次遭非难了。作为大陆知名餐饮品牌，海底捞2015年进入台湾市场，如今已在全台开设14家分店，从南到北都有店面，受欢迎程度自不待言。时至今日，餐厅依然大排长龙，晚餐时段等待超过1小时，晚上9点还有人排队等位都不稀奇。民进党却看它不顺眼，总爱拿摄像头大做文章。</p> <p> 　　对于一家主打服务、长久不衰的餐厅，民进党居然能想出“监视民众”“搜集情报”的罪名来，真让人匪夷所思。台湾网友纷纷表示店内安装摄像头也实属正常，民进党是成心找茬。“不要说是餐厅，百货公司便利商店都有，看来是有人想挑事”“录像的好处是能避免店里发生纠纷、各说各话呀”“已经这么久了怎么还在吵这个啊，吃吃喝喝就好，没做坏事怕录像？”</p> <p> 　　海底捞台湾分店坦荡回应，某外媒误导读者，涉嫌损害公司商誉，已提出交涉、要求删文并保留追责权利。店内安装摄像头是为了更好地保障消费者用餐安全，且都会设置提示标识告知顾客，设备也安装于醒目位置。影像只是单纯保存、依序覆盖，从未拿来作顾客识别分析，资料不会备份到台湾以外地区，并且没有录音。如果涉及违法，会承担相关责任。</p> <p> 　　有台媒痛批，台湾很多地方也安装摄像头，为什么大陆餐厅安装就不行？这不是赤裸裸的“双标”吗？！将餐厅正常经营和改善服务的行为上纲上线，胡乱挥舞政治追杀的大棒，民进党才是心怀鬼胎。</p> <p> 　　陆委会还妄言，兹事体大，除经济主管部门外，当局相关机构也会“依法做进一步的了解及处理”，并“提醒”陆资来台投资经营，要严守“我方法令规定”。铺天盖地扬言查办，无非是要借机对大陆企业念出“紧箍咒”。围追堵截陆资陆企，民进党铁了心要一条道走到黑。如此坏事做尽，在两岸间刻意生乱，绝不会有什么好下场。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京台青年冬奥主题交流活动举办]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0427/c14657-32089020.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京4月26日电&nbsp;（记者汪灵犀）“绽放青春&nbsp;同心筑梦”——2021年两岸青年冬奥主题体验交流活动日前在京举办。活动组织京台两地青年实地体验冰雪项目，参观冬奥场馆设施，进一步体验冰雪文化，感受冰雪魅力，弘扬奥运精神，加强两岸青年交流互信，融合感情，共同为2022年北京冬奥会加油助力。</p> <p> 　　参加活动的台湾青年陈文成目前在北京大学体育教研部任教，他说：“我之前有幸到现场，看过部分冬奥场馆施工建设的过程，包括张家口赛区的‘雪如意’（国家跳台滑雪中心），首钢滑雪大跳台中心，冬奥运动员公寓等，感觉非常棒，科技感十足。”不久前，陈文成组建的“台湾青年志愿者服务队”还参加了冬奥测试赛，担任志愿者服务的工作。参与其中的台湾青年感受深刻，都兴奋地期待北京冬奥会的到来。</p> <p> 　　截至目前，北京冬奥会三大赛区12个竞赛场馆如期竣工，赛事组织工作稳步推进，赛会服务保障工作筹备完善。活动主办方北京市石景山区台办表示，希望通过这种冬奥主题体验式交流活动，为两岸青年提供情感交流平台，促进两岸青年沟通，吸引更多两岸青年参与北京冬奥会，体验冰雪运动的热情。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局撕下所谓“缓和两岸关系”的面具]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0426/c14657-32088669.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京4月26日电 蔡英文及赖清德25日在所谓“海内外台湾国是会议”发表挑衅言论，声称要让“台湾成为正常化国家”。对此，国台办发言人马晓光26日应询指出，民进党当局操弄和鼓噪谋“独”议题，大肆散播“台独”言论，进一步暴露了他们伪善意、真“台独”的本质，撕下了他们所谓“缓和两岸关系”的面具。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光说，世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，永远不可能从中国分裂出去。涉及中国主权和领土完整的问题，必须由全中国人民决定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他指出，民进党当局和“台独”分裂势力的丑恶表演，再次证明他们顽固进行谋“独”挑衅是台海和平稳定的最大乱源，是威胁台湾同胞利益福祉的毒瘤，只会给台湾同胞带来深重灾难。这充分说明我们坚决遏制和打击“台独”分裂活动，就是维护台海和平稳定，维护两岸同胞共同利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓光表示，我们正告民进党当局和“台独”分裂势力，不要错判形势。顽固坚持“台独”立场，幻想挟洋自重，谋“独”挑衅，终将遭到可耻的失败和历史的审判。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他说，台湾前途在于国家统一，台湾同胞福祉系于国家统一。这是任何人、任何势力都无法改变的历史大势。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京台民众云端共享“金点子”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0426/c14657-32087982.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>本报记者　　柴逸扉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“两岸一家亲，大家共建美好家园的目标是一致的，希望通过研讨交流让两岸共同提升城市精细化管理水平和垃圾分类治理水平。”北京市市容环境卫生协会名誉副会长柴文忠表示，生活垃圾分类是民生领域的关键，需要持之以恒、全民参与。在他看来，台湾地区城市街道的干净整洁，离不开“垃圾不落地”政策的实行和全社会的集体参与。</p> <p> 　　4月25日，京台生活垃圾治理研讨会以视频会议的形式在北京东城和台湾高雄两地同步举办。来自海峡两岸的城市管理部门负责人、环保专家和社区居民代表共聚云端，分享交流生活垃圾治理经验。</p> <p> 　　研讨会上，台湾空气品质健康安全协会理事长沈世宏介绍，垃圾分类需要资源回收车、厨余回收车、垃圾焚化设备和降解技术等，这些方面台湾储备充足；在法律方面，台湾地区制定了多项法律规定，对垃圾分类活动进行规范；在经济领域，台湾注重运用市场化手段推动垃圾分类和资源回收，例如垃圾费随袋征收、设立资源回收基金等；在社会动员方面，台湾经常举行宣导推广和垃圾分类比赛活动，让公众更好地认识、参与垃圾分类。</p> <p> 　　从20世纪90年代末起，台湾开始实行“垃圾不落地”政策，建立起完整的垃圾分类回收机制。研讨交流过程中，台湾方面的嘉宾就台湾垃圾分类处理的组织管理体系与制度文件、居民动员情况和生活垃圾收费情况进行了详细介绍。通过视频放映的形式，台湾方面的嘉宾还展示了如何利用回收油制造手工皂，这一场景让不少北京的嘉宾印象深刻，连连感叹。</p> <p> 　　“北京市开展垃圾分类工作以来，我们在源头管控、引导宣传、垃圾分类、运输处理等方面都取得了不错的成绩，至于垃圾分类完成后如何变废为宝，我们还应该向台湾多学习。”北京市东城区城管委相关负责人说，除了用回收油制造手工皂，台湾地区将塑料制品回收加工成衣服、日用品的做法也值得称道。</p> <p> 　　2020年5月，新修订的《北京市生活垃圾管理条例》落地。实施一年来，北京垃圾分类治理取得一定成效。入户推广、实现积分兑换机制、定点定时回收、建立城市生态岛……在交流环节，北京市的嘉宾向台湾嘉宾一一展示了北京在落实垃圾分类方面的措施和成果，相关做法得到了台湾嘉宾的肯定。</p> <p> 　　北京市台办相关负责人表示，下一步将继续借助京台交流平台持续加强在垃圾分类、城市治理等方面的交流，并进一步促成京台两地在街道、社区和家庭层面分享垃圾治理的经验和做法，持之以恒抓好垃圾分类治理工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾华航感染新冠肺炎事件确诊增至7人]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0426/c14657-32087981.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社台北4月25日电&nbsp;（记者吴济海、姜婷婷）台湾中华航空公司机师感染新冠肺炎事件进一步扩大，25日又新增2人确诊，累计7人确诊，感染源仍不明。</p> <p> 　　华航2名台湾货机机师近日确诊新冠肺炎且感染源不明，又有1名印尼籍货机机师日前在澳大利亚确诊，台湾地区流行疫情指挥中心紧急组织采检在台接触者并扩大回溯采检。</p> <p> 　　指挥中心25日举行记者会介绍，当日新增1名回溯采检者检出阳性，另新增1名居家检疫期满者检出阳性，2人同为该航空公司人员，感染源现正调查中。至此，4月20日以来，华航感染新冠肺炎事件确诊病例已增至7人。</p> <p> 　　华航感染事件不断扩大且感染源依然不明，引发舆论担忧。有防疫专家表示，华航内部恐有“隐形传播链”风险。桃园市机师职业工会25日表示，机组人员眼看确诊案例持续增加，却依然冒着不明感染源的风险，每日坚守岗位继续执勤，承受的心理压力持续增加，呼吁指挥中心与航空公司尽快调查感染来源。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前，台湾地区累计203124例新冠肺炎相关通报（含201035例排除），其中1100例确诊。确诊个案中12人死亡、1045人解除隔离、43人住院隔离中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[营造宜居宜业的发展环境（两岸脉动）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0425/c14657-32086868.html</link>
            <pubDate>2021-04-25</pubDate>
            <author>本报记者 王伟健</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210425/1619291816338_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2020海峡两岸（昆山）马拉松比赛。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="399"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210425/1619291822348_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2020年在昆山举办的两岸少儿绘画比赛。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210425/1619292060058_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2020海峡两岸（昆山）中秋灯会。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　1990年，江苏省昆山市引进第一家台资企业。30多年来，昆山累计批准台资项目超过5400家，许多台胞台属在这里工作生活。</p> <p> 　　近年来，昆山从产业相融到心灵契合，打造让广大台商“宜居、宜业、包容、认同”的良好环境。</p> <p> <strong>　　（一）</strong></p> <p> 　　3月5日清晨6点，气温还很低。“70后”台胞张文山就出现在了周市镇华城美地小学的绿茵场上，他穿着蓝色棒垒球服，时而抬手示范，时而拍手叫好。8年来，张文山和妻子一直义务担任周市镇华城美地小学的棒垒球教练。</p> <p> 　　“做棒垒球教练是我的梦想，看着孩子们的进步和昆山对这项运动的支持，我感到非常开心。”张文山说，在昆山，他找到了实现梦想的平台。</p> <p> 　　棒垒球运动在台湾非常盛行，如今，在两岸同胞的共同努力下，这项运动在昆山也流行起来。</p> <p> 　　昆山市台湾同胞投资企业协会荣誉会长孙德聪告诉记者，为了给在昆台胞搭建更大的垒球运动平台，早在2011年，昆山就举办了首届慢速垒球赛。如今，这项赛事已成为大陆最具影响力的两岸慢垒赛事之一。</p> <p> 　　成立于2007年的周市两岸兄弟红翼队已参加了多次慢速垒球赛，球队的台商队员胡正顺告诉记者，建队之初，队员全是台胞。如今，队伍有一半是大陆队员。</p> <p> 　　“这些年，慢速垒球成了两岸同胞相互了解、互动的良好渠道，不仅推动了昆山垒球运动发展，形成‘两岸一家亲’的合力，也让我们台胞在一颗小小的垒球上，找到了‘精神家园’。”胡正顺说。</p> <p> 　　多年来，昆山搭建了一系列两岸交流平台：举办海峡两岸（昆山）中秋灯会，与台湾的“元宵灯会”遥相呼应；成立昆山当代昆剧院，组织两岸艺术家互访交流和演出；举办了海峡两岸马拉松赛……一场场精彩的活动，一个个两岸交流的平台，不仅给台湾同胞构建了精神家园，也让两岸人民的心越走越近。</p> <p> <strong>　　（二）</strong></p> <p> 　　今年57岁的詹益朝来昆山已有19年，穿着笔挺的西装，他是昆山一家橡塑材料公司的老总；换上牛仔裤，他又成了一名不折不扣的美食家，蛤仔煎、深坑豆腐、瓮仔鸡……在昆山随处可见的各种台湾美食，詹益朝都如数家珍。</p> <p> 　　“从各色台湾小吃到台湾精致料理，在昆山都能找到各种价位、口味、层次的台湾味。”詹益朝说，“只要想吃台湾味，昆山全都有。”不仅品类丰富，而且口味纯正。</p> <p> 　　受疫情影响，今年春节，詹益朝没有回台湾和妻儿团聚，但他并不觉得孤单。“在昆山工作生活了这么久，我早就把这里看作是第二故乡了。”詹益朝说，他住的小区附近有几家超市卖台湾特产，采办年货特别方便，浓浓的家乡味极大缓解了詹益朝的思乡之情。</p> <p> 　　不仅仅是美食，在昆山，更让台胞们舒心的是这里的生活氛围。走进位于水乡古镇周庄的画家村，一座粉墙黛瓦、清新质朴的独栋两层复古临水建筑映入眼帘，2013年开馆的昆台联合画院便坐落于此，这里汇聚了两岸的名家画作，有灵秀生动的江南水乡，有枝繁叶茂的台湾森林，有壮丽恢弘的峡谷飞瀑……</p> <p> 　　来自台南的台胞张翠兰一有时间，就会来这里坐坐。除了看画作展出，还常常参加这里举办的书画摄影艺术交流活动。张翠兰是2002年跟着丈夫一起来昆山的，她酷爱国画，到了昆山后，她真正圆了自己的“国画梦”。十几年来，她一直在学国画，近几年，她又在昆山市台协会的协调下，进入了昆山书画院学习，师从昆山的书画名家。“昆山给我们台胞构筑了温馨生活氛围，让我们随处都能感受到家的温暖。”张翠兰说。</p> <p> 　　如今的昆山，不仅是台胞成就事业的沃土，也是享受愉悦生活的乐园、心灵归宿栖息的港湾。</p> <p> 　　四季常青的绿植、错落有致的喷泉、幽静弯曲的小道……走进昆山周市镇花都社区，犹如置身于一座美丽的花园。这个社区台胞台属入住比例超过30%。为了给他们创造舒适温馨的生活氛围，花都社区每年都举办花卉节、美食节、运动节、艺术节和两岸同宗同源的各种节庆活动，在社区营造“中华大家庭、相聚一家亲”的浓厚氛围。</p> <p> 　　“当初选择在昆山定居，就是看上了昆山舒适的居住环境和惬意的生活氛围，现在两个女儿都在昆山读书，一家人生活在这里非常美满。”家住花都社区的台胞邱志明说。</p> <p> <strong>　　（三）</strong></p> <p> 　　4月18日下午4点，昆山市文化馆的排练室传来了阵阵动人的歌声。推门而入，30多名来自昆山两岸合唱团的歌唱者正在演唱《昆山是我家》。</p> <p> 　　“《昆山是我家》是我们合唱团唱得最多的曲目之一，这首歌唱出了众多台商安家昆山的心声。”昆山两岸合唱团团长兼指挥林大毅说。2011年，林大毅来到昆山，如今，他不仅事业节节攀升，生活圈、朋友圈也与昆山融为了一体。</p> <p> 　　作为一名“新昆山人”，林大毅将子女也带到了昆山。2018年，林大毅的儿子结婚，按当时规定，非苏州户籍在昆需要工作满一年才能购房。这时，昆山围绕投资经贸合作、金融改革创新、社会文化交流、台胞就业创业、在昆居住生活等5方面出台“68条措施”，台胞只要在昆办理就业证就可在昆买房。</p> <p> 　　“‘68条措施’的出台解决了我的燃眉之急，让我顺利在昆山安了家。”林大毅的儿子说，两年前，他的女儿出生，如今，林家三代人都在昆山生活。</p> <p> 　　“现在，越来越多的台胞在昆山扎下了根。”台商宝裕房产总经理沈耀宏说，他在昆山开发了楼盘，台胞住户占了六七成。沈耀宏发现，越来越多的台商在这里有了第二代、第三代，甚至是第四代。</p> <p> 　　来自台湾桃园的萧世杰在昆山工作生活已有15年时间，2015年他的父亲在退休后回了台湾，他决定留在昆山继续创业。在昆山，他不仅收获了事业，也收获了幸福的爱情。他的妻子来自河南洛阳，如今，他们的两个孩子已经上学了。</p> <p> 　　孩子的出生让萧世杰更坚定了在昆山长期扎根奋斗的决心。“有小孩之后，我对昆山这座城市的归属感更强了。”萧世杰说。不仅仅是他自己，萧世杰发现身边有很多台商子弟在昆山本地学校就读，“这意味着有众多台商家庭真正在这里扎了根。”</p> <p> 　　童子骑着黑水牛，农夫扛着曲辕犁，孝子背着老母亲……在位于昆山慧聚广场的两岸文化交流中心大厅里，展示着一张栩栩如生的国画《唐山过台湾》。每有客人造访，孙德聪都会领着他们来看一看。“几百年前，先辈们移民到台湾。现在，我们这些后代回到了大陆，在昆山扎了根，‘两岸一家亲’的情谊，是怎么也斩不断的。”孙德聪说。</p> <p> 　　版式设计：张芳曼</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月25日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[巧手翻新 废旧家具变“宝藏”（说台湾）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0425/c14657-32086950.html</link>
            <pubDate>2021-04-25</pubDate>
            <author>本报记者 金 晨</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-04/24/04/rmrbhwb2021042404p28_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　台北市环保局木工厂内，师傅正在耐心修复废旧木柜组件。<br /> 　　许宸瑄摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　旧家具、漂流木、废木材……在台湾，有一群巧手工匠活跃于废品回收站、海边河岸旁，将这些废旧家具、漂流木材收集起来，利用精湛的手艺将其修复、制成各式各样的精美家具。</p> <p> 　　据台湾《联合报》报道，随着环保意识深入人心，这些别具匠心的“二手修复家具”“漂流木家具”正在岛内掀起一股流行浪潮，相关环保产品备受消费者青睐。</p> <p> 　　在高雄，当地清洁队每天都会将民众丢弃的堪用废弃家具送到环保局木工厂。这些旧家具在工匠们的巧手补缀打磨下重现新貌，成为家具市场的抢手货。</p> <p> 　　“目前厂内有10多名队员，主要工作是修整二手家具，重新喷漆。”高雄市环保局木工厂班长张幼民说，来抢货者有房东，也有桧木家具行家等。</p> <p> 　　桃园、台中、新北和台北等地，也在二手家具修复再利用上各出奇招。桃园市环保局桃仔园修惜站每年都办再生家具拍卖吸引民众寻宝，迄今卖出3580多件创作。新北市环保局2011年成立幸福小站，推动二手家具回收再利用计划，截至今年1月共为2.6万余件二手物找到新家，减少599吨废弃物以及1611吨二氧化碳排放量。</p> <p> 　　台北市环保局则从2003年开始推动环保再生家具回收修复再利用，每年约修复1万件再生家具、脚踏车等，每年收益约达1000万元新台币。</p> <p> 　　每逢风灾或台风后，台东县的溪床、海边便有不少漂流木，如何处理这些木材一直困扰着当地环保部门和林务部门。</p> <p> 　　近年来，“漂流木家具”这一概念在岛内兴起，越来越多的漂流木被工匠们加工成充满海岛风情的精美家具，也成为岛内民众抢购的“宝藏级”产品。</p> <p> 　　“相较于普通家具，漂流木家具更受消费者青睐。”台东县环保局负责人郭建成介绍，台风过境后，环保局便会与林务部门合作，收集、甄别沿岸的漂流木，将非珍贵木材送往环保局木工厂，制成桌椅、橱柜等各式精美家具。</p> <p> 　　“漂流木家具别具特色，在网上拍卖颇抢手。”郭建成说，近10年来，漂流木家具为台东县府带来了420万元新台币进账。</p> <p> 　　用不到的家具，许多人还会通过公益团体转捐给有需要的家庭，发挥剩余价值。</p> <p> 　　几年前，台湾公益团体“好人会馆”创办人黄荣墩提出“家具银行”计划，募集各地民众捐出的二手家具，修复、整理后再送到灾区民众的手中。“地震、水灾过后，很多家庭的家具可能坏了，爱心二手家具能减轻民众重建路上的负担。”</p> <p> 　　除了将二手家具送到有重建需求的灾区，近年来还有不少饭店加入“家具银行”计划，将淘汰、更换的家具交由“好人会馆”处理。黄荣墩介绍，有五星级饭店捐二手茶几送到乡下成为孩子书桌，也有饭店捐沙发床送往困难家庭救济，“这些举措温暖了许多人的心”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[太鲁阁号又现事故 台铁改革之路令岛内民众忧心]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0425/c14657-32086972.html</link>
            <pubDate>2021-04-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社台北4月24日电 台铁太鲁阁号出轨事故相去未远，24日晨又现事故。一名施工工人违规跨越月台，遭太鲁阁号擦撞。</p> <p> 　　综合《联合报》、中时新闻网等媒体报道，24日8时45分，太鲁阁号405车次行经宜兰武塔车站时，一名施工工人违规跨越月台，且未安排瞭望员监察。太鲁阁号虽紧急刹车，但还是不幸撞上。目前工人已送医救治。</p> <p> 　　据报道，该名工人其时正进行月台加高工程。台铁管理局表示，经查宜兰工务段派员办理保修作业尚未完成，此次属厂商未获通知就进场作业，已依约要求对厂商采取重罚，并研议解约。</p> <p> 　　是次事故造成405次及北回线上下行列车都受到延迟。台湾一个非官方交通事故通报平台“合铁事故通报平台”在脸书上发布该事故后，引起网友讨论。有评论说，太鲁阁号出轨事故发生不过三周，“说好的台铁改革呢？”</p> <p> 　　不久前，近日新上任的交通主管部门负责人王国材曾提出要在3年内完成台铁企业化改革。不过，近期交通主管部门对太鲁阁号出轨事故的各项后续处理，都引发不同程度的舆论不满和质疑。首先即是王国材作为交通主管部门前“政务次长”，有何资格在前任负责人林佳龙引咎下台后，升官扶正。林佳龙离职时，还获王国材及主管部门“欢送”。</p> <p> 　　其次，为事故罹难者进行遗体修复的志工团队发言人王薇君22日代罹难者家属公开发声称，家属们收到的事故起诉书中，被告似乎全是台铁营造商；台当局还借本次事故募款、用善心人士的钱赔偿受害者家属。家属们因而质疑，事故明明是台铁的问题，台铁和台当局为何没有自己负起责任。</p> <p> 　　《中国时报》23日一篇报道则指出，近日台当局行政机构、交通主管部门和台铁管理局各自对台铁改革的看法和步骤发表意见，“各吹各调，完全看不到改革的具体规划与决心”。例如台铁管理局新任局长杜微22日提出今年将提报台铁票价调整方案，未料王国材随后便称票价调整不是优先选项。报道指，如此来看，台铁改革之路令人担心。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“四季如荷”：台湾摄影家吴景腾展出两岸荷之美]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0425/c14657-32086968.html</link>
            <pubDate>2021-04-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北4月24日电（记者吴济海、姜婷婷）台湾摄影家吴景腾追寻拍摄荷花逾40年，往返两岸多地终于完成荷的四季。“四季如荷——吴景腾追荷摄影展”24日在台北开展，以60幅在两岸拍摄的荷，展现他对荷的感悟和哲思。</p> <p> 　　从美不胜收的春夏盛荷，到感动人心的秋冬残荷，记者在现场看到，60幅作品拍摄地涵盖哈尔滨、南京、武夷山、新北、台北、桃园等两岸多地的公园和湿地等，展现吴景腾对荷的情有独钟。</p> <p> 　　68岁的吴景腾曾在台湾媒体担任专业摄影记者，追荷之路遍布两岸。退休后，他花更多时间拍摄荷花。这次展出的作品，为他近三年拍摄。</p> <p> 　　2019年4月，他到南京拍荷花初生的嫩叶，7月再赴南京拍盛开的荷花。为了拍摄金秋残荷以及更多雪地残荷，他曾四次专程飞赴哈尔滨。</p> <p> 　　“台湾四季如春，拍不到雪地荷韵。到哈尔滨看到雪地里的残荷时，我完全不觉得寒冷，深深被荷的生命力感动。”吴景腾对着自己的作品讲解说，天寒地冻的雪地，残荷和自己的影子，有如生命与孤寂的对话。“当时我的手快要冻僵了，按下快门的同时，好像听见春天的声音从地底传来。”</p> <p> 　　有参观者问吴景腾为什么坚持拍摄荷花几十年？会不会觉得累或者枯燥？吴景腾说，荷花是生命的轮回。荷花、绿叶、光影、水珠、蜜蜂、蜻蜓、小鸟、云彩、水波……分分秒秒，都不一样。荷花每年都在说着不同的故事。</p> <p> 　　吴景腾2019年11月从哈尔滨拍摄完回到台北，本计划再次赴大陆拍摄，但因新冠肺炎疫情搁浅。他说，希望疫情尽快过去，他还会去大陆拍摄荷花，与大陆的摄影界朋友和摄影爱好者交流分享拍摄心得。</p> <p> 　　“四季如荷——吴景腾追荷摄影展”在台北持续展至4月29日，还将赴台中、高雄展出。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日月潭干涸长草 仅余1个码头正常运作]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0423/c14657-32085670.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社台北4月22日电 在台湾持续旱情下，日月潭水位不断下探，部分区域已干涸长出草皮。其管理处22日宣布，为安全起见，23日起封闭水社码头，潭区将仅余1个码头正常运作 。</p> <p> 　　综合中央社、联合新闻网等媒体报道，台湾水利署统计资料显示，日月潭水库22日早上7时的水位为736公尺，和满水位相比降低12公尺，蓄水量约为32%。先前因水位下降，已封闭朝雾码头、玄光码头，目前仅余伊达邵码头正常运作、可供游客搭船，但也因水位降低，席位有限。</p> <p> 　　据报道，日月潭中的九蛙叠像早已连底座都全部露出，一些沿岸区域现已干涸龟裂、长出大片草皮，潭底石块、垃圾等陈年物品裸露在外。游客登船、下船的浮桥有如三层楼高，管理部门因此渐次关闭码头。</p> <p> 　　也有台湾民众从中“苦中作乐”，戏称日月潭变成“青青草原”，并将“干旱奇观”视作另类打卡点，前往拍照。还有台湾网友称自己在干涸的潭底捡回手机、发现年代久远的墓碑等。</p> <p> 　　不过，日月潭并非只是观光景点，还承担水力发电、民生供水等重要功能。目前水位降低，水质亦受影响，情形不容乐观。日月潭附近的大观电厂上月底便表示，五月前若再无进水，恐无法再供给下游农田。厂长曾表示，已定出最低安全发电水位732公尺，如果再不下雨，只能优先供水、停止发电。</p> <p> 　　18日午后，日月潭曾出现阵雨，令当地民众欢呼不已。但因只持续了十来分钟，水库并无“进账”。</p> <p> 　　事实上，目前全台各水库蓄水量纷纷创下新低，尤其台湾中部水情更加吃紧，4月初就率先启动“供5停2”的分区供水管制措施。根据台湾线上购物平台“虾皮购物”统计，自水情告急以来，省水、储水相关工具的搜寻次数增长了10倍。</p> <p> 　　如此苦旱下，数家台媒发声质疑，民进党当局近8年逾2000亿元新台币的水环境“前瞻建设”花到何处，为何预算已执行了一半，换来的却是“供5停2”的“成效”。 在《联合报》近日就此问题发起的、近9000人参与的民意调查投票中，近六成民众质疑前瞻治水作假，认为当局对缺水现状负有责任。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局勾连外部势力挑战联大2758号决议难逃失败末路]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0423/c14657-32085648.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京4月22日电　（记者金晨）针对近日民进党当局勾连美国一些反华议员抛出所谓“台湾国际团结”议案，质疑、挑战联大2758号决议，国台办发言人马晓光22日应询表示，民进党当局勾连外部势力，反反复复在联大2758号决议上做文章，企图推翻台湾是中国一部分的铁的事实，挑战联大决议的权威性合法性，妄图为其“台独”谬论背书。这终究是痴心妄想，难逃失败末路。</p> <p> 　　马晓光指出，1971年第26届联合国大会通过2758号决议，承认中华人民共和国是代表全中国的唯一合法政府。这从政治、法律、程序上彻底解决了中国在联合国的代表权问题，充分体现了联合国所坚持的一个中国原则。包括世界卫生组织在内的国际组织必须遵守联大决议，按照一个中国原则处理涉台问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“快乐农夫”何耀顺：“未来20年都会在大陆发展”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0423/c14657-32085649.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>本报记者 汪灵犀</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210423/1619119932697_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　何耀顺（左）和团队成员在佛山贤鲁岛的台湾新农业示范基地耕作。<br /> 　　（受访者供图）　</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　何耀顺是位货真价实的台湾农民。</p> <p> 　　别误会，这里的农民不是我们想象中“头戴蓑笠、卷起裤腿”的农民伯伯。33岁，台湾屏东农业科技大学硕士毕业，懂专业、有经验，何耀顺是位很吃香的现代农业技术人才。</p> <p> 　　不过，与他打过照面，你又很难把他与“知识分子”联系在一起。壮硕的身材，黝黑的皮肤，那是阳光和土地10多年来在他身上烙下的印记。握一握手，有种明显的厚实感，是一双长期在田间劳作的手掌。“叫我大顺就好了。”他腼腆地对记者说。</p> <p> 　　大顺是跟着学长学姐的脚步来到大陆的。“每个年轻人都希望有更大的舞台，而我们在台湾从事农业技术，看不到多少发展空间。于是我跟着学长学姐的脚步，4年前来大陆发展。”台湾市场规模小，对现代农业技术人才的需求量不大，专业人士都在往外走。大顺的同行中，有去东南亚的，有去美国的，他喜欢大陆，因为这里既没有语言文字的障碍，也省去远渡重洋的辛苦。“未来20年，应该都会在大陆这边发展了。”</p> <p> 　　“登陆”第一站，他落脚在安徽合肥。合肥农场200多亩地是他的“小天地”，种植、生产、贩售有机蔬果，一条龙参与下来，大顺基本摸清了如何把自己所学融入大陆市场，收入也还令人满意。不料2020年春夏，一场洪水来袭，农场损失惨重，刚起步的事业遭遇挫折。“做农业就是这样，要承担天灾风险。”</p> <p> 　　大顺从头再来。很快，经台商朋友介绍，他转场到北京市郊怀柔区杨宋镇，还是种植有机蔬菜。“大陆市场很大，总能找到发展机遇。”他在这儿承包了31个蔬菜大棚，轮作17种蔬菜，每天5点多起床，第一件事就是进棚巡视，查看蔬菜生长数据，打理耕作。直到晚上做完第二天工作规划，忙碌的一天才算结束。几个月的付出，秋天的大棚里终于挂满青青红红的有机黄瓜、番茄、辣椒、茄子，都是他的“宝贝”。“看着幼苗在自己的浇灌下挂满果实，那种学以致用的成就感，很开心。”</p> <p> 　　2020年底，大顺从北京南下广东佛山，决定到粤港澳大湾区去闯一闯。“还是继续做有机农产品。大湾区本地农产品比较少，市场潜力很大，而且这里的亚热带季风气候与台湾很相似，可以让台湾农产品更好地落地适应，然后往全国辐射推广。”目前，大顺在广东佛山的贤鲁岛租用了33亩农地的20年使用权，作为台湾新农业示范基地进行建设。同时，他还找到了一群志同道合的两岸农业专才，组建了自己的小团队，准备在苗圃种植和农产品再加工领域深耕，做大做强。</p> <p> 　　“一直选择做有机农产品，除了经济方面的考量，还有很重要的一点，就是希望保育土地，永续发展。”大顺非常认同“绿水青山就是金山银山”的理念，他认为土地资源不能无限度索取，要把握好效益与环保的平衡。</p> <p> 　　“我喜欢做一个农夫，生活单纯，不用交际应酬，每天看着作物们向上生长，收获的时候最有满足感。”一般人都觉得搞农业辛苦，大顺却很喜欢自己的职业。与记者谈起具体的农业技术，大顺精神饱满，兴致盎然：“比如同样是种植大棚蔬菜，南北方气候不同，需要根据专业知识，一边摸索一边调整。这样的经验，若留在台湾是很难获得的。”</p> <p> 　　对于大陆新出台的“农林22条”，大顺表示欢迎，服务更全、补贴更多，估计会吸引更多学弟学妹到大陆发展。“到大陆二线以上城市工作，薪水普遍比台湾有优势。而且大陆市场更广，舞台更大，未来可能性更多。”他经常鼓励前来咨询的学弟学妹，如果真的要在农林领域做一番事业，就来大陆吧。抓住机会，趁着年轻！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深圳启动在深台胞新冠病毒疫苗接种]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0422/c14657-32085274.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社深圳4月22日电（记者白瑜 王丰）深圳市22日启动在深台湾同胞预约及接种新冠病毒疫苗工作。在深台湾同胞接种疫苗，费用承担与深圳市居民执行一致要求和标准，即免费接种。</p> <p> 　　记者从深圳市卫生健康委员会和深圳市人民政府台湾事务办公室获悉，在深居住，并且年龄在18周岁至59周岁，以及部分60周岁以上因特殊原因需接种、且身体基础状况较好的台湾同胞可自愿接种。深圳市目前设置了8个接种点，在深圳的台湾同胞可通过“健康深圳”微信公众号进行预约接种。</p> <p> 　　据介绍，接种时，在校台湾师生须携带教师证或学生证；以台湾居民居住证或大陆医保参保凭证申请的台胞须携带该证件；无台湾居民居住证或大陆医保参保凭证的台胞，须携带台胞证。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“川渝山水 亲亲童年”——首届两岸青少年成渝双城研学营在重庆开营]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0422/c14657-32085278.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社重庆4月22日电（记者刘恩黎）22日，首届两岸青少年成渝双城研学营活动在重庆市曾家岩小学开营。</p> <p> 　　本次活动由重庆市渝中区曾家岩小学、成都市石笋街小学、成都市娇子小学、东莞台商子弟学校共同承办。</p> <p> 　　开营仪式上，参与活动的四校代表共同敲响了代表着川、渝、台三地的鼓点，拉开了本次研学活动的序章。此次活动以“川渝山水 亲亲童年”为主题，共有来自川、渝、台三地的95名师生参与，其中包括30名台湾籍学生代表。</p> <p> 　　“‘川渝山水’构成研学课程的要素载体，‘亲亲童年’突出孩童的纯真友谊、珍贵感情。”主办方相关负责人介绍，希望通过活动让孩子们全方位感受重庆、成都两大西部城市的人文风貌，留下一段珍贵记忆。</p> <p> 　　开营仪式期间，曾家岩小学合唱团现场演唱了台湾著名民谣《外婆的澎湖湾》，四校学子还同台共编中国结，现场氛围欢快热烈。</p> <p> 　　据悉，此次研学营将持续至4月29日，活动期间两岸小朋友们将前往重庆中国三峡博物馆、成都金沙遗址博物馆、都江堰等地参访。</p> <p> 　　主办方表示，希望活动以研学为载体，增进两岸少年儿童之间的交流互动，共同弘扬中华优秀传统文化，架设友谊金桥。（参与采写：周天健）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台岛缺水金门无忧，背后有本账（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0422/c14657-32084537.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>王　平</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　台湾本岛近来陷入半世纪不遇的缺水困境，但水资源远不如台岛的金门，却因有福建每日供给优质清水1.7万吨，得保用水无忧。两相对比，再回想当初民进党当局如何阻挠两岸通水，足见民进党施政绝非“无方”二字可以概括，而是南辕北辙、反方向用力，不但未能增益民众福祉，还要断桥堵路挖坑搞破坏。</p> <p> 　　岛内严重缺水。全台21个水库水量全部告急，中南部多个水库蓄水率不足5%；一些县市居民用水间歇性停供，上百万户受影响；为保“用水大户”半导体产业，四分之一农田休耕停灌，创下历史新高……民进党当局辩称，缺水是天灾不是人祸，台“行政院长”苏贞昌更找出了“台湾与撒哈拉等三大沙漠同纬度”的无赖借口，全然不顾台湾年降水量是世界均值2.6倍的事实。岛内专家指出，台湾极度浪费水资源，雨水未能善尽其用，七成水用于农业，却在灌溉过程中因漏水、蒸发跑掉了75%，只要做好节水和污水再利用，就不存在缺水问题。显然，岛内缺水是天灾，更是人祸。</p> <p> 　　跟买不到新冠疫苗时的说法如出一辙，苏贞昌声称民进党当局治水早已“超前部署”。然而事实很讽刺，民进党2016年上台后推出“前瞻计划”，编列2507亿元新台币用于水环境建设，如此天文数字的“前瞻”治水，却不能解决缺水问题，钱究竟用到哪儿了？去年台湾整年无台风过境，就已预示今年必然缺水，民进党当局又提前部署了什么？光忙着跟大陆叫板挑衅了吧？民进党现在只会“临渴掘井”挖井取地下水，还举办盛大法会向天求雨，这是“超前部署”还是病急乱投医？</p> <p> 　　再看金门，当地因天然条件所限，蒸发量大于降雨量，且自有水源不足，是名副其实“靠天吃饭”。2018年8月5日开始，福建向金门供水工程启用，金门从此告别缺水。到今年3月28日，福建向金门持续、稳定、优质供水累计1219.12万吨。尤其今年元旦至3月28日，针对金马地区持续干旱的情况，福建向金门日均供水由1.4万吨提高到了1.7万吨。现在，金门每个湖库都有八成满，原本被过度使用的地下水，得到了很好的涵养。两岸通水不但让金门居民用水不愁，更带去无价的生态效益。</p> <p> 　　试想，如果福建供水金门当初被民进党阻挠叫停，今年金门将是何等苦况？再想，如果ECFA（海峡两岸经济合作框架协议）后续协议没有被民进党搁浅，台湾各行各业能获得多少好处？如果两岸关系没有被民进党破坏至此，两岸各方面合作本会有多少喜人进展？台湾还会买不到新冠疫苗吗？还需要不断向外国卖乖示好，忍痛进口废旧武器和瘦肉精牛肉吗？台海会这样阴云密布，兵凶战危一触即发吗？</p> <p> 　　民进党施政无方也就罢了，还可说是能力问题，但如果是倒行逆施拖后腿搞破坏，那就是动机问题、良心问题了。看看岛内缺水一筹莫展而金门用水无忧的事实，民进党有没有因被打脸而羞愧，要不要对金门人说声对不起？台湾社会是不是该回过头来算算账，民进党过去阻挠两岸交流的种种行径，究竟让台湾损失了多少本该到手的红利？</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[评邱太三言论 国台办：民进党当局坚持谋“独”立场，毫无诚意改善两岸关系]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0421/c14657-32084236.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京4月21日电 针对台陆委会主委邱太三20日接受专访时涉两岸关系言论，国台办发言人马晓光21日应询表示，民进党当局的有关言论继续歪曲否定“九二共识”，充分暴露民进党当局坚持谋“独”立场，根本没有改善两岸关系的诚意，企图推卸破坏两岸关系的责任，混淆视听，欺骗岛内民众和国际社会。</p> <p> 　　马晓光表示，“九二共识”体现了两岸同属一个中国的历史事实和法理基础，是改善和发展两岸关系的最大公约数。在共识中，双方都表明了坚持一个中国原则、追求国家统一的态度。对于一个中国的政治涵义，双方做了搁置争议的处理。“九二共识”是双方平等协商、运用政治智慧达成的，其核心要义是两岸同属一中、共同谋求统一，这是见诸双方文字的、不容否认的事实。有了1992年双方达成的共识，即“九二共识”，才有了“汪辜会谈”，才有了两岸23项协议的签署。民进党当局以共识之名否定共识之实，是典型的诡辩话术。历史已多次证明，是否认同“九二共识”是检验一切谅解与善意的“试金石”。民进党及其当局把“九二共识”当作制约他们谋“独”行径的眼中钉、肉中刺，一方面否定“九二共识”，另一方面编造所谓善意，是行不通的。</p> <p> 　　他指出，当前两岸关系紧张动荡的根源是民进党当局和“台独”势力谋“独”挑衅。我们反对和遏制“台独”分裂活动，针对的是“台独”势力的挑衅和外部势力的干涉，维护的是两岸同胞的共同利益和中华民族的根本利益。民进党当局颠倒黑白，欺世惑众是行不通的。</p> <p> 　　马晓光表示，我们一贯坚持“两岸一家亲”和以人民为中心的发展思想，真心诚意为台湾同胞办实事、做好事、解难事，像为大陆百姓服务那样造福台湾同胞，不断完善保障台湾同胞福祉和在大陆享受同等待遇的制度和政策，积极推动两岸以通促融、以惠促融、以情促融，不断深化两岸关系和平发展、融合发展。对此，台湾同胞有目共睹，感同身受。民进党当局挑拨离间，是不会得逞的。</p> <p> 　　他说，我们在“九二共识”共同政治基础上推进两岸协商谈判，推进两岸关系和平发展的立场没有任何改变。民进党当局只有真正拿出诚意，采取实际行动，停止谋“独”挑衅，回到“九二共识”上来，两岸关系才能和平稳定发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“日据时期台湾学生反殖民斗争图文展”唤起两岸青年爱国情怀]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0421/c14657-32084144.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社武汉4月21日电（记者喻珮）“跨越海峡的青春之歌——日据时期台湾学生反殖民斗争图文展”日前在武汉辛亥革命博物馆开幕。展览通过500多幅珍贵历史图片和3万余字的文字说明，展现台湾有志青年在战火纷飞的岁月里心怀祖国、抗击外敌的爱国情怀。</p> <p> 　　本次展览分为“文化抗日群英谱”“抗战烽火中的台湾青年”上下篇章，既有台湾抗日先驱的生平，也有鲜为人知的八路军、新四军中的台湾青年事迹。展览全景展示了1895年至1945年日本帝国主义占据台湾期间，大批台湾进步青年不屈不挠反抗日本殖民统治，奔赴祖国大陆参加全民族抗战，矢志不渝追求民族解放和国家统一的奋斗历程。</p> <p> 　　展览策展人、台湾作家蓝博洲说，本次展览是他对台湾民众史调查、研究、整理等工作的一次集中展示。希望通过这些珍贵的历史片段唤起两岸同胞的爱国情怀、增强民族认同，希望两岸青年为解决历史遗留的台湾问题共同努力。</p> <p> 　　湖北省文联主席刘醒龙告诉记者，蓝博洲先生的写作注重史料的收集和研究，通过运用大量史料还原历史真相，读者和观众可以从中感悟历史、鉴往知来。</p> <p> 　　湖北省台办副主任邢军志说，此次图文展旨在让两岸更多青年以及社会各界群众真正了解台湾抗日历史，认识台湾问题的由来，不断增进两岸同胞感情，促进两岸同胞心灵契合。</p> <p> 　　在开幕式现场，近200名两岸青年参加活动并共同观展。武汉大学、华中师范大学的学生纷纷表示，展览丰富了他们对台湾近现代历史的认知，也促使他们在当前的台海形势下深入思考时代命题。</p> <p> 　　本次展览由湖北省海峡两岸交流促进会主办，展览将持续至5月10日。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王国材接任台湾交通主管部门负责人惹议]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0421/c14657-32083580.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社台北4月20日电 台湾交通主管部门前负责人林佳龙近日因台铁太鲁阁号事故请辞获准，由该部门“次长”王国材接任，20日正式交接。岛内舆论对王国材不必对事故负责、反而升官抱持怀疑。</p> <p> 　　综合中央社、《工商时报》、《联合报》等媒体报道，4月2日发生的太鲁阁号事故造成49死217伤，林佳龙请辞后拖延至今才正式下台。接任的王国材曾任高雄市交通局局长，2016年民进党执政后，即接任交通主管部门“政务次长”，“陆海空”交通业务都有所涉猎，被称为该部门“万用工具人”。</p> <p> 　　对这一人事调整，蓝绿营中都有质疑。民进党“立委”陈明文19日在质询时批评，林佳龙为事故负政治责任下台，“次长”王国材却不必负责、反而升官，令人难以理解。王国材任内经历普悠玛号、太鲁阁号事故等，却都未被要求负责，“人事安排值得大家以更严厉的眼光及角度监督批评”。</p> <p> 　　蓝营党团也有批评指出，有记录显示，去年10月7日交通主管部门工程施工查核小组就查出太鲁阁号事故地点边坡工程未设护栏，却毫无作为。而该查核小组的督导人正是王国材。此外，在民进党执政的近5年中，台铁屡屡出现事故；今年3月，又发生了因游览车安检未落实导致的苏花公路游览车撞山、致6死39伤的重大事故。台铁局长、桃园机场董事长都已拖延数月无人上任。如此情况下，长期担任“次长”的王国材有何资格升任交通主管部门负责人？</p> <p> 　　《联合报》、《中国时报》均有分析认为，提拔王国材符合台当局行政机构负责人苏贞昌的“用人哲学”。报道说，交通主管部门预算多、补助多、可安插的位置也多，一直是民进党各派系眼中的“肥美之地”。只是在台铁亟需改革的情况下，成了一块“烫手山芋”。王国材没有太多派系色彩，如此安排既可给外界当局负起政治责任的观感，又可削弱该部门原先的派系势力，并让原本无派系色彩的王国材变成“自己人”。</p> <p> 　　不过，由于台铁改革确属迫切，外界也期待王国材能够务实加速相关事项。《经济日报》指，除台铁改革外，如何协助台湾旅游业者转型、渡过疫情冲击，以及让台湾交通、运输、观光业跟上数字化、智慧化的潮流，也是王国材要面临的挑战。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台军“缺兵少将”想开“速成班”被批滥竽充数]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0421/c14657-32083578.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【环球时报记者 陶欣然】台军在经过长达20年的“缩编”以后，长期人力不足、缺兵少将。为了“扩大”人数，军方又打起所谓速成班的主意。</p> <p> 　　据台湾《联合报》19日报道，为了后备部队军士官缺员问题，台“国防部”在“立法院”披露，拟从4个月役期的军事训练役男中“择优”，用11周训练出在后备部队中担任领导干部的少尉军官与下士士官。此前在去年12月，台军已报请蔡英文核定，未来将继续新编北、中、南部地区3个预备役步兵旅，预计在2023年12月31日全数编成。消息一出，被网友骂翻，质疑“择优”标准何在？又如何能在短期内训练出能作战的领导干部？</p> <p> 　　其实，这已经不是台军第一次搞所谓的“军官速成”。2017年8月，台“国防部”宣布取消当年就读军校的传统晋升模式，部队具有大专学历的士官只要单位主管同意，接受10周兵科教育结训后，就可直接晋升为少尉。而此前台军士官要转任军官，必须考取军官院校并按学分制就读毕业，才能晋升为少尉。国民党前“立委”帅化民认为，“国防部”这种速成的做法只是“滥竽充数”，未来如何应战，令人担忧。还有评论称，短期训练无法习得军官所需要的素养，平时看不出来，战时将陷军队于危亡。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[因“牛肉面风波”请辞三月余 丁怡铭“回归”再任要职]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0421/c14657-32083568.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社台北4月19日电 台当局行政机构发言人18日证实，该机构去年请辞的前发言人丁怡铭，已于3月1日由该机构负责人苏贞昌聘任为月薪12万元新台币的有给职顾问。台湾舆论指，民进党以“爱才”包装本应引咎下台的官员，实为派系之争。</p> <p> 　　去年11月，丁怡铭指称台北一家牛肉面店的牛肉产品未标示是否含莱克多巴胺(瘦肉精)，但业者随即拿出检验证明。丁怡铭遂改口道歉，并订购100碗牛肉面，其结账发票却被发现疑似欲报公账，由此引发舆论愤怒。丁怡铭因而引咎辞职。</p> <p> 　　时隔不到四个月，丁怡铭就悄然“回归”，担任“肥缺”，引发群情哗然。“立委”郑正钤撰文指出，台湾监察机构负责人陈菊的“爱将”吴宏谋，2018年接任交通主管部门负责人后，因台铁普悠玛列车事故请辞，半年后就改任中华邮政董事长。在此前台湾“九合一”选举中请辞下台的农业主管部门负责人林聪贤，2020年即出任台湾畜产会董事长。文章称，“先避风头，再等位子”，是民进党当局的惯常操作。</p> <p> 　　《中国时报》称，丁怡铭并非绿营中引咎辞职、官运反而亨通的首例。民进党总以“爱才”包装本应引咎下台的官员，但为何非用这些人不可？究其原因，就是派系之争。</p> <p> 　　《联合报》指，责任政治对民进党当局而言，仿如一场笑话。丁怡铭此番“下台负责”的戏码很快便露马脚，也将民进党的帮派性格展露无遗。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谢长廷之流媚日“无耻度”（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2021/0421/c14657-32083343.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>汪灵犀</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日本政府近日决定2年后要将福岛核污水排入太平洋，引起中国、韩国及俄罗斯等近邻的强烈反对和严正交涉，国际环保团体更是一片挞伐，联合国有关专家也发表共同声明表示“深感失望”。面对日本这一突破人类道德底线的行径，唯独海峡对岸的民进党当局反应拖拖拉拉、遮遮掩掩，隔日才轻描淡写说出几句“高度关切”“忧虑”“遗憾”等不痛不痒的话。声音之孱弱、态度之卑微，让人误以为他们忘了台湾也身处太平洋，忘记了自己时刻标榜的“非核家园”神主牌。</p> <p> 　　“逢日必软”，是民进党深入骨髓的“软骨”顽症。针对日本核污水入海决定，民进党当局最应该做的，当然是和大家一样，强烈反对、坚决抗议，全力维护台湾民众健康福祉。然而，绿营政客们却唯唯诺诺，极尽装傻充愣、洗白粉饰的伎俩，处心积虑为日本开脱，简直是胳膊肘往外拐。连日来，岛内民间团体已纷纷表达不满，全台渔民痛斥民进党对日软弱，岛内绝大多数网友谴责民进党态度“不够强硬”。面对台湾主流民意的反对鞭挞，“软骨”的民进党一概只是“装瞎”。不仅如此，为了转移民众怒火，某些官员又玩起“甩锅”把戏，把锅甩给大陆，甩给岛内的反对声音。</p> <p> 　　台湾的所谓“驻日代表”谢长廷，更是绿营官员中颠倒黑白、混淆是非的“模范生”。律师出身的他，把巧言令色的工夫都花在如何欺骗岛内民众身上。无视大陆坚决反对日本排放核污水的事实，他愚弄岛内民众说大陆“也没说抗议两字”，“台方态度和大陆一致”，骂他媚日的人是“自卑、自虐”，极力为自己开脱；无视福岛核污水含有大量高放射性物质的事实，再三帮日本政府洗地，鼓吹“核废水稀释后能喝”，还将台湾核电厂产生的正常无害核废水与此混为一谈，妄图用鱼目混珠的手法，把焦点转移到“反对重启核电”话题上来。</p> <p> 　　显然，此类拙劣的表演糊弄不了台湾民众，反倒把某些人长期被精神阉割后的奴性和卑贱心态暴露无遗。谢长廷的媚日丑态引发岛内外舆论猛烈批评，民众唾骂他“领着台湾人民的俸禄，却心心念念袒护日本”“完全是可恶、可耻的汉奸”“作践台湾，丧尽尊严底线”。</p> <p> 　　倘若日本福岛核污水真被排入大海，台湾能幸免于难吗？德国海洋科学研究机构的计算结果显示，从排放日起，57天内，放射性物质就将扩散至太平洋大半区域，3年后，美国和加拿大将受到核污染影响，10年后蔓延至全球海域。这将是一场全球性灾难，无人可幸免。况且台湾地区在地理上与日本紧邻，岛内民众如何能免于“放射水”的波及，如何能逃脱吃下“辐射鱼”的恐惧，渔民的权益如何能得到保全！到时都被“核太平洋”包围了，哪还有什么“非核家园”可言呢？空中楼阁罢了。</p> <p> 　　当然，这些大实话是民进党万万不会拿出来讲的。表面上民进党将“反核”视为核心价值，实际上早在讨论解禁日本“核污染”食品时，就已异常积极为日本洗地。绿营政客的“谈核色变”，都是出于选举的政治目的。今年岛内“公投”要求重启核电、缓解电荒，台当局领导人蔡英文对此高调反对，甚至亲上火线，举“党政媒”之力打压。这次日本要向太平洋排放核污水，亲美媚日的蔡英文却至今缄默不语。蔡办发言人虽出来表了态，但谈话内容从专业机构讲到环保团体、台湾民众，再讲到“国际标准”，绕了一大圈，对日本一句重话也没说。两相比较，态度天差地别。擦亮眼睛的台湾民众已经认清，民进党的“反核”只是一种“见人下菜碟”的政治欺诈，并不是真正关心他们的疾苦。</p> <p> 　　在维护民族权益、百姓福祉等大是大非问题上的态度，既是各种人物政治品性的试金石，也是检验人性善恶的一面照妖镜。民进党当局只顾一党之私利，长期软弱媚日，在维护中华岛礁主权、反对日本“核污水”“核污食”、替慰安妇伸张正义、保护渔民安全权益等议题上，处处退让龟缩，甚至不惜牺牲台湾民众的利益福祉，对岛内民众反对痛斥的疾呼声，除了装聋作哑就是污蔑打压。民进党种种媚日丑态恶行，已毫无底线良知，充分暴露其无耻冷血的本质。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
