<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[时政频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[时政频道]]></title>
            <link>http://politics.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[时政新闻]]></description>
        <link>http://politics.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:24:10</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[中俄元首将共同见证中俄核能合作项目开工仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1024-32106384.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 外交部发言人华春莹5月18日宣布：国家主席习近平将于5月19日在北京通过视频连线，同俄罗斯总统普京共同见证两国核能合作项目开工仪式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中俄元首将共同见证中俄核能合作项目开工仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1024-32106521.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月18日电 外交部发言人华春莹18日宣布：国家主席习近平将于5月19日在北京通过视频连线，同俄罗斯总统普京共同见证两国核能合作项目开工仪式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为了那份沉甸甸的嘱托（亲历者说）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105828.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 姗</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 佛山市顺德区有个广东工业设计城。设计城创新科技馆入口处，一行大字十分醒目：“希望下次来时能看到8000名的设计师”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科技馆旁边是一间古朴雅致的老年人幸福生活体验馆。这些年，馆内始终摆放着一台多功能电暖桌和可步入式浴缸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2012年12月9日上午，习近平总书记来到广东工业设计城，那时这里的发展刚刚起步。“看到专门为老年人设计的产品，总书记问得认真，看得仔细”，时任设计城负责人邵继民现已退休，作为那次参观的讲解员，现场细节仍记忆犹新，“总书记肯定电暖桌配置的足部取暖功能很贴心，点赞浴缸的侧开门方式能避免老人滑倒。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这间当时仅有500平方米的展馆，习近平总书记停留了一刻钟。邵继民回忆，一套卫生间应用情景，也曾引来总书记赞许的目光。“看到墙上安装的帮助老人起身的扶手，总书记点头称赞很人性化。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天，总书记还考察了设计城创新科技馆。临别时，邵继民激动地表示：“我代表设计城800名设计师欢迎您再来”。总书记笑着回答，“希望下次来时能看到8000名的设计师”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从800到8000，广东工业设计城只用了4年多。习近平总书记这份沉甸甸的期待，为设计城、为顺德、为整个工业设计，注入源源不断的动力，推进行业发展的升级和蝶变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 37岁的熊浩就是8000名设计师之一。这名库尔兹·库尔兹设计事务所中国区首席执行官，用“实打实”一词形容在这里得到的支持和有关的政策措施。他特别提到，顺德区和设计城对提供和寻求设计服务的两方都给予资金补贴，为行业形成良性循环充分托底，令创业者很有归属感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 熊浩说，庆幸自己选择了回国创业，随着办公面积从60平方米增长到2800平方米，公司软硬件方面都在靠拢世界级水准，这是在国外创业不敢想象的成果。“我们要继续加大对中国优秀设计师的培养力度，回报祖国。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 熊浩的创业奋斗史，是顺德工业设计快速发展的缩影。截至去年底，广东工业设计城拥有40余家高新技术企业，获国内外设计大奖300多项，累计有效专利5000项以上，建立起集基础研究、功能设计、营销设计和知识产权保护等为一体的工业设计服务体系，日益发展成为“国家级工业设计示范基地”和“国家级科技企业孵化器”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经设计师们自发倡议，2014年起，12月9日，总书记考察广东工业设计城这一天，被定为“设计日”。每逢“设计日”，设计城会展开一系列丰富多彩的设计活动，俨然成为“网红”打卡点。顺德有多个镇街也根据自身产业特色，打造起设计产业集聚区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 放眼大湾区，区位优势突出的顺德依托工业设计提升改造，逐步成为被争相投资的热点区域；佛山的传统制造业也进一步通过数字化转型适应新时代发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 百尺竿头，砥砺前行。创新和活力让更多精彩故事正在大湾区这片实干的热土上演。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105829.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">担起“用好管好大桥”新使命（亲历者说）</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104751.html" target="_blank">擘画未来 共享荣光（大湾区 大未来）<span style="text-indent: 2em;">——来自粤港澳大湾区的报道（上）</span></a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105830.html" target="_blank">三地同心 乘风破浪（大湾区 大未来）<span style="text-indent: 2em;">——来自粤港澳大湾区的报道（中）</span></a><span style="text-indent: 2em;"></span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快构建中国特色哲学社会科学]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105871.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281662135_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　摄影：李国良</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="0"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621291835249_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　摄影：李国良</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <span style="font-family:楷体;"><strong>　　2016年5月17日，习近平总书记主持召开哲学社会科学工作座谈会并发表重要讲话，提出加快构建中国特色哲学社会科学的重大战略任务。5年来，哲学社会科学界深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，构建中国特色哲学社会科学取得积极进展。为深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，在新时代新征程上更好推动具有中国特色、中国风格、中国气派的哲学社会科学发展，人民日报理论部5月12日在京举办“加快构建中国特色哲学社会科学研讨会”，今天摘要刊发部分与会者发言。</strong></span></p> <p> <span style="font-family:楷体;"><strong>　　——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</strong></span></p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　坚持植根中国做学问</strong></p> <p> 　　甄占民</p> <p> 　　深入贯彻落实习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话精神，一个重要方面，就是坚持以我们正在做的事情为中心，从我国改革发展的实践中挖掘新材料、发现新问题、提出新观点、构建新理论，牢牢把握构建中国特色哲学社会科学的着力点、着重点，植根中国做学问，用中国理论构建理论中国，用中国学术构建学术中国。</p> <p> 　　不断增强植根中国做学问的自觉自信。自觉自信才会自强，才会提出具有主体性、原创性的思想理论，构建中国特色哲学社会科学。习近平总书记指出，哲学社会科学发展水平“反映了一个民族的思维能力、精神品格、文明素质，体现了一个国家的综合国力和国际竞争力”。在当代中国发展进步的伟大进程中，广大哲学社会科学工作者的自觉自信不断强化。这种自觉自信，来源于马克思主义的科学引领，来源于几千年中华文明的深厚积淀，来源于党带领人民进行的伟大实践。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，哲学社会科学工作者构建中国特色哲学社会科学的意识显著增强，为人类文明贡献中国智慧的底气更为深厚。在这样的历史背景和时代条件下，对哲学社会科学工作者来说，需要进一步增强植根中国做学问的自信心和主动性。</p> <p> 　　扎实推进马克思主义中国化最新成果的学理化研究阐释。马克思主义是革命性与科学性相统一的理论。我们要不断巩固马克思主义的指导地位，坚持以发展着的马克思主义指导实践。习近平新时代中国特色社会主义思想坚持马克思主义基本原理，勇于回答时代之问和实践之问，以全新的视野深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，为更好坚持和发展中国特色社会主义确立了新的思想旗帜，在彰显马克思主义的科学真理性上达到了新的时代高度，是当代中国马克思主义、21世纪马克思主义。新时代党的创新理论就当代中国和当今世界发展的一系列重大问题作出许多带有本质性、规律性的揭示和回答，提出一系列相互关联、融通中外、具有普遍意义的新思想新理念新论断。推进新时代党的创新理论的学理化研究阐释，需要按照一定的逻辑层次和结构，系统梳理贯穿其中的富有思想引领力、解释力的重要论断和观点，为进行学理提炼和表达奠定坚实基础。要加强哲学社会科学跨学科、跨领域的集中攻关，在理论与实践、历史与现实、国内与国际相结合中阐明新时代党的创新理论“所以然”“所以必然”。</p> <p> 　　切实加强对中国实践的理论总结和升华。构建中国特色哲学社会科学，需要加强对中国实践的理论总结和升华。要善于进行学术思想的开掘和概括，努力构建具有自身特色的学术框架和话语体系。注重联系党团结带领人民不懈奋斗的百年历史进程，注重从我国改革开放和现代化建设的生动实践中提炼新观点、构建新理论，深刻阐明中国经验的精髓要义，深刻阐明中国奇迹背后的基本道理，深刻阐明中国道路对人类文明发展的独特贡献。强化问题导向，紧密结合开启全面建设社会主义现代化国家新征程的实践要求，加强对经济社会发展全局性、前瞻性、战略性问题的研究，加强对立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展的研究，为如期实现经济社会发展目标提供理论支撑和有效对策建议。强化以中国需要为导向的研究方向，大力弘扬马克思主义与时俱进的理论品格，勇于推进实践基础上的理论创新，以更多具有原创性、时代性、标识性的哲学社会科学创新成果引领实践创新、制度创新、文化创新以及其他各方面创新，在推动经济社会发展中构建中国特色哲学社会科学。</p> <p> 　　（作者为中央党校（国家行政学院）副校（院）长）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　旗帜鲜明坚持以马克思主义为指导</strong></p> <p> 　　陈&nbsp;&nbsp;理</p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上指出：“坚持以马克思主义为指导，是当代中国哲学社会科学区别于其他哲学社会科学的根本标志，必须旗帜鲜明加以坚持。”习近平总书记的重要论述，为我们构建中国特色哲学社会科学指明了前进方向、提供了根本遵循。</p> <p> 　　马克思主义是科学的理论、人民的理论、实践的理论、不断发展的开放的理论，深刻揭示了人类社会发展规律，为人类指明了从必然王国向自由王国飞跃的途径，为人民指明了实现自由和解放的道路；为人民认识世界、改造世界提供了强大精神力量，对人类产生了广泛而深刻的影响，极大推动了人类文明发展进程。马克思主义不仅深刻改变了世界，也深刻改变了中国。中国共产党人以马克思主义为指导思想，把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合，指导中国革命、建设、改革取得伟大成就，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。在马克思主义指导下，我国哲学社会科学不断研究和解答中国革命、建设、改革中遇到的各种重大理论和实践问题，取得一系列丰硕成果。构建中国特色哲学社会科学，必须旗帜鲜明坚持以马克思主义为指导。</p> <p> 　　坚持以马克思主义为指导，首先要解决真懂真信真用的问题。只有真懂真信真用马克思主义，我国哲学社会科学才能有灵魂、有方向，有正确世界观、方法论，才能真正运用马克思主义立场观点方法更好观察和解释自然界、人类社会、人类思维各种现象，揭示蕴含其中的规律，回答好时代提出的各种各样的重大问题。</p> <p> 　　坚持以马克思主义为指导，关键要解决好为什么人的问题。为什么人的问题是哲学社会科学研究的根本性、原则性问题。马克思主义唯物史观深刻揭示了人类社会发展的一般规律，强调历史活动是群众的活动，人民是历史的创造者。我国哲学社会科学必须坚持以人民为中心的研究导向，坚持人民立场，尊重人民主体地位，聚焦人民实践创造，在回答和解决人民群众关心的重大问题中实现自身发展。</p> <p> 　　坚持以马克思主义为指导，最终要落实到怎么用上来。恩格斯指出：“马克思的整个世界观不是教义，而是方法。它提供的不是现成的教条，而是进一步研究的出发点和供这种研究使用的方法。”要积极运用马克思主义的立场观点方法来观察时代、解读时代、引领时代，把马克思主义基本原理同中国具体实际、历史文化传统、时代要求紧密结合起来，用鲜活丰富的当代中国实践来推动马克思主义发展。</p> <p> 　　习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义、21世纪马克思主义。我国哲学社会科学坚持以马克思主义为指导，最重要的就是坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导。习近平新时代中国特色社会主义思想在引领中国、影响世界发展中愈来愈显示出强大的思想力量和实践力量。当今世界正经历百年未有之大变局，中华民族伟大复兴进入关键时期。我国进入新发展阶段，开启了全面建设社会主义现代化国家新征程，这是前无古人的伟大实践。习近平总书记指出：“这是一个需要理论而且一定能够产生理论的时代，这是一个需要思想而且一定能够产生思想的时代。”我国哲学社会科学迎来了历史性发展机遇，广大哲学社会科学工作者要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，以我们正在做的事情为中心，加强对改革开放和社会主义现代化建设实践经验的系统总结，不断探索时代发展提出的新课题，回应人类社会面临的新挑战，更好担负起时代和历史赋予的光荣使命。</p> <p> 　　（作者为中央党史和文献研究院学术和编审委员会主任）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　推进公共管理学科建设</strong></p> <p> 　　江小涓</p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上指出：“当代中国正经历着我国历史上最为广泛而深刻的社会变革，也正在进行着人类历史上最为宏大而独特的实践创新。这种前无古人的伟大实践，必将给理论创造、学术繁荣提供强大动力和广阔空间。”推进公共管理学科建设，必须深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，用好改革开放和社会主义现代化建设这座理论和政策研究的“富矿”，助力国家治理体系和治理能力现代化。</p> <p> 　　用学术话语讲好“中国之治”。改革开放以来，我们党团结带领全国各族人民创造了世所罕见的经济快速发展奇迹和社会长期稳定奇迹，不仅用实践证明了中国特色社会主义制度和国家治理体系的强大生命力与巨大优越性，而且为学术研究提供了前所未有的多样案例和丰富数据。近些年来，越来越多的国外学者致力于探索解释中国奇迹，期望从政治制度、治理体系等不同角度解释中国奇迹的深层原因。作为中国学者，更应从中国国情出发，深入调研、把握规律，坚持马克思主义立场、观点、方法，致力于构建完备的学术体系，把论文写在祖国大地上，使理论和政策创新充分体现先进性和科学性，用学术话语更好地讲述“中国之治”，阐释中国经验的普遍意义和历史地位。</p> <p> 　　用学术研究成果推进国家治理体系和治理能力现代化。在全面建设社会主义现代化国家新征程上，国家治理面临新的环境和要求。一是人民群众对美好生活的追求更加广泛多元，不仅对物质文化生活提出了更高要求，在民主、法治、公平、正义、安全、环境等方面的要求也日益增长。二是高质量发展对治理提出新要求，不仅要促进资源要素投入和经济增长，而且要贯彻新发展理念、优化经济结构、提高经济效率。三是随着我国科技发展逐渐进入“并跑”“领跑”时代，我们在一些领域将面临缺乏领军人物、缺少产业链条、没有明确市场需求等新情况，科研活动形态和科技开发模式将出现一些根本性变化。四是数字技术的广泛应用在有力提升国家治理能力的同时，对数字技术负面影响进行有效治理也面临巨大挑战。五是当今世界正经历百年未有之大变局，国际环境更趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，新冠肺炎疫情影响广泛深远，对国际治理提出新的挑战和要求。这些方面的变化，都是我国公共管理学科建设面临的重大而紧迫的新课题，需要我们准确把握新的形势、努力跟上时代发展、深入研究治理规律，更好服务国家现代化进程。</p> <p> 　　用学术交流互鉴促进公共管理学科建设。习近平总书记指出：“文明因多样而交流，因交流而互鉴，因互鉴而发展。”对丰富多彩的世界，我们应该秉持兼容并蓄的态度，虚心学习他人的好东西，在独立自主的基础上把他人的好东西加以消化吸收，化成我们自己的好东西。因此，推进国家治理体系和治理能力现代化，绝不能盲目照抄照搬他国模式，但可以借鉴国外有益经验和吸取相应教训。推进公共管理学科建设，要深入研究其他国家实践效果较好的治理元素，以便学习借鉴。同时要深入研究国家治理所面临的共性问题和矛盾，以便及早防范和应对。我们要进一步坚定理论自信，推动中国公共管理学科建设从以往的“跟跑”为主向“并跑”“领跑”迈进，促进形成具有中国特色和广泛包容性的公共管理学科体系。</p> <p> 　　（作者为中国行政管理学会会长、清华大学公共管理学院院长）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　推动高校哲学社会科学高质量发展</strong></p> <p> 　　翁铁慧</p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，对新时代哲学社会科学更好发挥作用提出殷切期望，为构建中国特色哲学社会科学指明发展方向，对发挥高校哲学社会科学育人功能提出重大要求，具有很强的政治性、思想性、指导性。我们要以习近平总书记关于哲学社会科学工作的重要论述为根本遵循，全力推动高校哲学社会科学高质量发展。</p> <p> 　　深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神。进一步校准前进方向，以“五个面对”为任务聚焦，以“五个更好发挥作用”为前进方向，努力立时代之潮头、通古今之变化、发思想之先声，从历史和现实、理论和实践相结合的角度深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量。进一步找准发力重点，在“融通”上下功夫，做到古为今用、洋为中用；在“创新”上做文章，推进知识创新、理论创新、方法创新；在“转化”上出成果，推动知识体系向教材体系、教材体系向教学体系转化，推动政策话语向学术话语、学术话语向大众话语转化。进一步落实根本任务，在科学解释世界、助力改造世界中教育引导学生坚定理想信念、坚定“四个自信”，培育科学思维，努力立大志、明大德、成大才、担大任。</p> <p> 　　勇担光荣使命、不负伟大时代。高校哲学社会科学工作者要以习近平总书记重要讲话精神为指导，扎根我国宏大而独特的实践创新，讲清楚“中国奇迹”背后的道理学理哲理，讲清楚中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好。主动服务国家战略需要，在关系经济社会发展全局的重大课题研究中出“良谋”，在关系千家万户切身利益的重大问题研究中划“金策”。用中国话语解释国际经验和实践，服务于构建人类命运共同体，切实增强中国学术话语的说服力和国际影响力，不断提升国家文化软实力。面向世界讲好中国故事，让世界更好认识中国、了解中国。</p> <p> 　　进一步明确推动高校哲学社会科学高质量发展的着力点。坚持规划引领为先。教育部正在研制面向2035高校哲学社会科学高质量发展行动计划，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，构建主动适应国家需求、引领学术发展的学科体系，有效提升国家文化软实力的学术体系，中国特色、世界情怀的话语体系，营造更有创新创造活力的学术生态。坚持立心铸魂为本。推动以习近平新时代中国特色社会主义思想为核心内容的高校思政课课程群建设，推动课程思政和思政课程同向发力、协同育人，及时将“四史”特别是党史研究成果转化为思政课程和课程思政的重要教育教学资源，教育引导广大学生努力成为堪当民族复兴重任的时代新人。坚持科学指导为重。进一步巩固马克思主义理论一级学科基础地位，聚焦学科前沿和重大理论与现实问题建强学术体系，围绕讲好中国故事、传播好中国声音构建话语体系，更好把学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想转化为清醒的理论自觉、坚定的政治信念、科学的思维方法。坚持改革创新为要。以试点建设文科实验室为契机，促进基础研究和应用研究协调发展；以动态评估为引领，推动高校哲学社会科学重点研究基地整体优化结构；以综合性、跨领域的重大问题研究为导向，实施重大研究专项工程，探索以项目群形式推动集体攻关。坚持队伍建设为基。以培养“大先生”和新时代哲学社会科学家为总牵引布局引领未来人才体系，促进广大高校哲学社会科学工作者做学生为人、为事、为学的示范，更加深入研究“真问题”。</p> <p> 　　（作者为教育部党组成员、副部长）&nbsp;&nbsp;</p> <p mce_keep="true"> &nbsp;</p> <p> <strong>　　加强中国特色新型智库建设</strong></p> <p> 　　王灵桂</p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，深刻阐述了新时代我国哲学社会科学发展的根本原则和方向，体现了高度的文化自觉和文化自信。习近平总书记强调：“要建设一批国家亟需、特色鲜明、制度创新、引领发展的高端智库，重点围绕国家重大战略需求开展前瞻性、针对性、储备性政策研究。”中国社会科学院作为首批国家高端智库建设试点单位之一，积极推进中国特色新型智库建设，坚持高质量发展方向，围绕党和国家关心的大事难事急事，推进基础理论研究与应用对策研究融合发展，更好地服务党和国家工作大局。</p> <p> 　　党的十九届五中全会站在“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，擘画了我国发展的宏伟蓝图。面对新形势新任务，抓住和用好重要战略机遇期，有效应对前进道路上的各种风险挑战，把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，不断夺取具有许多新的历史特点的伟大斗争新胜利等等，都需要哲学社会科学提供智力支持。建设中国特色新型智库，必须提高政治站位，加强与决策部门的对接和互动，不断开拓视野，改革科研工作管理模式，充分激发各学科、各类人才的创造力。</p> <p> 　　坚持正确政治方向、价值导向、学术取向。始终坚持党的领导，坚持为人民做学问，自觉围绕中心、服务大局，坚守社会责任，致力于学术报国，坚决维护国家主权、安全、发展利益。坚持高标准定位，以增强研究能力为核心全面提升智库建设质量。把建设高水平应用研究人才队伍作为智库可持续发展的战略任务，建立相对稳定的核心研究团队，发挥好首席专家的领军作用。对建言献策成果与学术论文、专著实行等效评价，增强智库研究人员的荣誉感、责任感、获得感。优化智库发展环境，加强政策扶持、经费支持，打通体制机制堵点，推动形成符合中国特色新型智库发展规律、灵活高效的管理运行体制。</p> <p> 　　强化问题意识。深入开展战略性研究，强化精、专、深、透的研究理念。注重运用战略思维、历史思维、辩证思维、创新思维、法治思维、底线思维分析问题，从历史与现实、理论与实践、国际与国内的结合上把握规律。注重从经济、政治、文化、社会、生态等多维度思考对策，综合运用多学科知识、工具、方法协同攻关，集中力量、集思广益，不断增强研究成果的科学性。注重夯实基础研究、拓展研究的广度和深度，不断提升应用对策研究的思想分量、建议质量、价值含量。注重前瞻性研究，既着眼党和国家当下所想所急，又着眼党和国家未来所需所谋，形成富有深刻洞见、独特创见、战略远见的应用对策研究成果。</p> <p> 　　弘扬理论联系实际的学风。把调查研究作为应用对策研究的基本功，深入了解世情国情党情，掌握真实情况、寻求务实对策，使智库研究建立在对实际情况的准确把握之上，确保成果可信可靠可用。创新研究方式，加强对重大专项课题研究的组织策划，强化联合研究、集成创新。坚持专业化方向、整体推进，推动智库走专业化、高精尖发展路子，使各智库结构合理、优势互补、功能齐全，更好适应党和国家工作需要。拓展智库对外合作交流，通过项目合作、学术研讨、人员往来等多种方式，积极参与国际学术组织和国际科学计划，深度参与全球治理研究和政策对话。广泛宣传中国智慧、中国主张、中国方案，在国际舞台上树立中国智库品牌。</p> <p> 　　（作者为中国社会科学院副院长）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　发挥高校育人功能和创新优势</strong></p> <p> 　　刘&nbsp;&nbsp;伟</p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，结合中国特色社会主义伟大实践，对加快构建中国特色哲学社会科学进行了全面部署。5年来，我国哲学社会科学界深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，发挥各自优势，砥砺奋进，推动构建中国特色哲学社会科学取得显著成效。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“坚持和发展中国特色社会主义，需要不断在实践和理论上进行探索、用发展着的理论指导发展着的实践。”在这一过程中，哲学社会科学具有不可替代的重要作用。构建中国特色哲学社会科学，必须坚持马克思主义指导地位不动摇，培育和践行社会主义核心价值观，不断筑牢中华民族共同体意识，巩固全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础；准确把握新发展阶段、深入贯彻新发展理念、加快构建新发展格局，在新征程中自觉围绕党和国家重大战略部署和工作大局，强化前瞻性研究；有效应对我国改革进入攻坚期和深水区后出现的矛盾和问题、风险和挑战，为提高改革决策水平、推进国家治理体系和治理能力现代化提供学理支持；在当今世界各种思想文化交融碰撞的新形势下，推动建设社会主义文化强国，着力增强国家文化软实力、增强人民精神力量、展现中国风貌、提升中国对外话语权；立足中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，着眼于深入推进全面从严治党，不断推进党的创新理论深入人心，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“要按照立足中国、借鉴国外，挖掘历史、把握当代，关怀人类、面向未来的思路，着力构建中国特色哲学社会科学”。这为推动中国特色哲学社会科学研究发展、体系构建和科学管理提供了行动指南。构建中国特色哲学社会科学要坚持为人民服务，为我们党治国理政服务，为巩固和发展中国特色社会主义制度服务，为改革开放和社会主义现代化建设服务，为实现中华民族伟大复兴的中国梦提供强大理论支撑。这要求我们坚持以马克思主义为指导，融通古今中外各种资源，坚持“不忘本来、吸收外来、面向未来”，推进学科体系、学术体系、话语体系建设，不断推进知识创新、理论创新、方法创新。加强和改善党对哲学社会科学工作的领导，为繁荣发展我国哲学社会科学事业提供根本保证。各级党委要把哲学社会科学工作摆在重要位置，统筹资源配置，强化部门协同，共同推动加快构建中国特色哲学社会科学。</p> <p> 　　作为哲学社会科学研究的主力军之一，高校承担着培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人的重任。5年来，高校哲学社会科学在深入研究和回答我国经济社会发展、我们党执政面临的重大理论和实践问题中推出一大批成果，为坚持和发展中国特色社会主义作出了贡献，为育人育才、立德树人作出了贡献。作为中国共产党亲手创办的第一所新型正规大学，中国人民大学围绕加快构建中国特色哲学社会科学，持续加强马克思主义学科建设，不断推进以创新为主题的学术体系建设，大力建设解读中国经验的话语体系，打造具有中国特色的系列教材，积极探索分类科学合理评价体系，取得了积极成效。</p> <p> 　　“十四五”时期是我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一个五年，我国进入新发展阶段。在新征程上坚持和发展中国特色社会主义，需要高校继续发挥育人功能和创新优势，围绕进一步加快构建中国特色哲学社会科学，扮演更重要的角色、作出新的更大贡献。</p> <p> 　　（作者为中国人民大学校长）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　构建具有中国特色的法学学科体系</strong></p> <p> 　　马怀德</p> <p> 　　习近平总书记指出：“要按照立足中国、借鉴国外，挖掘历史、把握当代，关怀人类、面向未来的思路，着力构建中国特色哲学社会科学，在指导思想、学科体系、学术体系、话语体系等方面充分体现中国特色、中国风格、中国气派。”习近平总书记在中国政法大学考察时，从全面推进依法治国、提高党依法治国和依法执政能力的高度，对法学学科体系建设作出重要指示，强调：“我们有我们的历史文化，有我们的体制机制，有我们的国情，我们的国家治理有其他国家不可比拟的特殊性和复杂性，也有我们自己长期积累的经验和优势，在法学学科体系建设上要有底气、有自信。”这为我们构建具有中国特色、中国风格、中国气派的法学学科体系指明了方向。</p> <p> 　　法学学科作为哲学社会科学的重要组成部分，承担着培养法治人才、产出法学成果、服务经济社会发展的重要职责。构建具有中国特色的法学学科体系，需要把握新形势新任务新要求，为坚持和完善中国特色社会主义法治体系、推进国家治理体系和治理能力现代化述学立论、资政育才，为加快建设社会主义法治国家提供学理支撑、智力支持和人才保障。</p> <p> 　　创新发展中国特色社会主义法治理论。习近平总书记指出：“加强法治及其相关领域基础性问题的研究，对复杂现实进行深入分析、作出科学总结，提炼规律性认识，为完善中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家提供理论支撑。”构建具有中国特色的法学学科体系，必须在深入学习习近平法治思想核心要义、精神实质、丰富内涵、实践要求的基础上，提炼中国特色社会主义法治理论的标识性概念、重大命题、核心观点，为发展立足中国国情、适应改革开放和社会主义现代化建设需要的法治理论体系作出学术贡献。</p> <p> 　　回答法治中国建设的重大理论和实践问题。当前，法治中国建设深入推进，如何依靠法治更好回应经济社会发展中出现的新问题，如何有效解决人民群众反映强烈的突出问题，是推动法学学科体系发展的重要着眼点。构建具有中国特色的法学学科体系，就要从研究和回答法治中国建设的重大理论和实践问题出发，传承中华优秀传统法律文化，借鉴国外法治有益成果，把研究成果转化为解决问题的正确思路和有效办法，为推进国家治理体系和治理能力现代化提供学理支撑。</p> <p> 　　培养高素质法治人才。站在为全面推进依法治国提供人才保障的高度，大力培养信念坚定、德法兼修、明法笃行的高素质法治人才。加强法学学科之间以及法学与其他学科的交叉融合发展，拓展法学学科知识面，实现法治人才培养的多学科共同参与；打破理论教学和法治实践之间的壁垒，将实务部门的优质实践教学资源引入高校，加强涉外法治人才培养；持续推进习近平新时代中国特色社会主义思想、习近平法治思想进教材、进课堂、进头脑，把社会主义核心价值观融入法学教育全过程、各方面。</p> <p> 　　优化完善法学学科体系。顺应时代发展需要，拓展法学一级学科，扩充法学知识容量。优化法学二级学科，使法学二级学科既包括传统学科和冷门学科，也涵盖前沿学科和新兴学科；既包括理论法学和应用法学，也涉及国内法学和国际法学。促进法学与经济学、教育学、管理学、计算机科学与技术等学科研究交叉融合，推动国家安全法学、党内法规学、数据法学、人工智能法学、监察法学、应急法学、司法鉴定学等交叉研究蓬勃发展，使法学学科体系建设与经济社会发展相适应，更好服务改革开放和社会主义现代化建设。</p> <p> 　　（作者为中国政法大学校长）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　融通各种资源&nbsp;取得更大突破</strong></p> <p> 　　袁&nbsp;&nbsp;鹏</p> <p> 　　今天的中国，日益走近世界舞台中央，中国特色国际关系理论发展迎来难得历史机遇。经过长期不懈努力，中国特色国际关系理论建构取得显著进展。面向未来，还需要在学术思想、学术观点、学术话语等方面不断开拓创新，推动中国特色国际关系理论研究、发展取得新的更大突破。</p> <p> 　　融通理论研究与实践发展。新中国成立以来，我们党科学把握时代潮流、分析全球风云演变，正确处理中国和世界的关系，在不同历史时期形成了一系列重大外交思想和主张。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央在对外工作上推进一系列重大理论和实践创新，形成了习近平外交思想，开创性推进中国特色大国外交，取得了前所未有的重大成就。构建人类命运共同体理念产生广泛深远国际影响，共建“一带一路”、成立亚洲基础设施投资银行等谱写国际合作新篇章。要深入研究党和国家的重大外交思想和实践，做好学理化阐释、学术性升华，努力将其转化为理论成果、学术成果。以我国外交工作实际为研究基点，着眼于解决自己的问题，提出具有主体性、原创性的理论和学术观点。</p> <p> 　　融通中国研究与世界研究。经过改革开放40多年的发展，中国已经深度融入世界。中国坚定在维护世界和平中谋求自身发展，又以自身发展维护世界和平，中国与世界紧密相连、密不可分。在世界百年未有之大变局中，中国的发展举世瞩目、牵动全局。研究国际关系理论和国际现象，不能简单孤立分析，要学会在我国与世界的互动关系中看问题，深刻认识中国离不开世界、世界也离不开中国，深入分析世界格局演变中我国的地位和作用，为我国制定对外方针政策提供有力学理支持。</p> <p> 　　融通国际关系研究与其他领域研究。当今世界，国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增强。影响国际关系行为体相互作用、推动各种国际体系运行和演变的因素越来越多元化、复杂化，经济、政治、文化、制度等方面的因素往往相互交织、相互叠加。这对国际问题研究者的知识积累、研究视野、研究方法等提出了更高要求。要打破不同领域、不同学科的界限，综合运用多学科的概念、话语、方法，努力实现对复杂国际现象和国际问题的透彻分析和深刻把握。比如，把国际政治研究和世界经济研究融通起来，从事世界经济研究的学者需要强化国际政治和国际战略思维，从事国际政治研究的学者也可以借鉴经济分析的方法和工具等。又如，将国际关系和国家安全两个学科交叉融通，从大外交、大安全的视角进行理论探索、学术研究、学科建设，更好适应统筹发展和安全的时代需要。</p> <p> 　　融通学术研究与政策研究。纵观中外历史上那些产生广泛影响的国际关系著述，都既有学术研究的厚重，又关注解决现实问题。这启示我们：学术研究和政策研究不可分割。政策研究如果缺乏学术研究支撑，就会简单苍白；学术研究若不关注、回应时代问题，就容易凌空蹈虚。特别是在国内外环境发生深刻复杂变化的当下，我国继续发展面临的挑战之多之大前所未有，亟须我国哲学社会科学工作者从理论和对策上深入探究应对方案。在中国特色国际关系理论研究中，要紧紧围绕中国特色大国外交面临的突出问题，从学理层面进行归纳、梳理、提升，提出应对之策、破解之道，使研究既有学术的深邃厚重又有强烈的问题意识、现实关怀，为不断开创中国特色大国外交新局面、构建人类命运共同体提供智力支撑和对策支持。</p> <p> 　　（作者为中国现代国际关系研究院院长）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　增强主体性原创性</strong></p> <p> 　　王&nbsp;&nbsp;博</p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，从指导思想、学科体系、学术体系、话语体系等方面，提出了加快构建中国特色哲学社会科学的明确要求，为努力谱写当代中国哲学社会科学新篇章提供了根本指针。面向未来，广大哲学社会科学工作者必须坚定文化自信、坚持问题导向、拓宽研究视野、增强使命意识，以我国实际为研究起点，提出具有主体性、原创性的理论观点，构建具有自身特质的学科体系、学术体系、话语体系。</p> <p> 　　坚定文化自信。文化自信是更基本、更深沉、更持久的力量。中华民族创造了辉煌灿烂的中华文明，形成了独具特色的价值观念、制度体系、社会结构和文化格局，对人类文明作出了重要贡献。在马克思主义指导下，通过创造性转化、创新性发展，传承和发展中华优秀传统文化，创造中华文明的新形态，是当代哲学社会科学工作者的使命和责任。坚定文化自信，要求广大哲学社会科学工作者增强进入新发展阶段的历史自觉。应当意识到，中华民族伟大复兴不仅是一个国家和民族的复兴，更是一个伟大文明的复兴。只有坚定文化自信，哲学社会科学研究才能加强主体性自觉，理论创新才有底气。</p> <p> 　　坚持问题导向。问题是创新的起点，也是创新的动力源。习近平总书记指出：“理论创新的过程就是发现问题、筛选问题、研究问题、解决问题的过程。”马克思主义之所以具有真理性和生命力，就在于发现并回答了属于自己时代的问题，马克思主义中国化的一系列理论创新成果，也都源于不断回应中国各阶段发展面临的历史性课题。习近平总书记强调：“历史表明，社会大变革的时代，一定是哲学社会科学大发展的时代。当代中国正经历着我国历史上最为广泛而深刻的社会变革，也正在进行着人类历史上最为宏大而独特的实践创新。这种前无古人的伟大实践，必将给理论创造、学术繁荣提供强大动力和广阔空间。”对于哲学社会科学工作者来说，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，扎根中国大地、立足中国实践，深入研究和回答我国发展和我们党执政面临的重大理论和实践问题。</p> <p> 　　拓宽研究视野。理论创新是一项艰巨的工作，积累和视野都不可或缺。积累再多，如果没有宏阔、全面的视野，也很难有原创性的思想。在现代学术研究中，学科和专业划分越来越细，对世界的理解也越来越具体和深入，专业性成为衡量一个学者的重要向度。但学科和专业细分也在知识之间造成了隔阂甚至鸿沟。仅仅局限在本专业内，就会失去对更广知识领域的好奇心，失去对整体世界认知和把握的能力。因此，哲学社会科学工作者既要有专业的视野，又要有跨专业、跨学科乃至跨文明的视野。这就要求我们做好学科交叉融合工作，既加强基础学科能力培养，又打破学科专业壁垒。在不忘本来的基础上，正确吸收外来，借鉴有益的知识体系和理论观点，更好地回答和解决中国问题、世界性问题。</p> <p> 　　增强使命意识。自古以来，我国知识分子就有“为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平”的志向和传统。新时代坚持和发展中国特色社会主义，全面建设社会主义现代化国家，对加快构建中国特色哲学社会科学提出迫切要求。哲学社会科学工作者应增强使命意识，把握时代脉搏，聆听时代声音，以守正的定力、创新的能力、持续的知识积累和理论创新，推动我国哲学社会科学形成自己的特色和优势。</p> <p> 　　（作者为北京大学副校长）</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[荆楚大地涌起党史学习热潮]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105879.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 贺广华 田豆豆</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“您的诗会一代一代传下去，您的精神也会一代一代传下去！”日前，湖北省武汉市汉阳区夏明翰小学五（4）中队徐子怡站在夏明翰烈士雕像前，朗诵了她写给烈士的一封信。</p> <p> 　　党史学习教育开展以来，荆楚大地掀起党史学习教育热潮。从机关到学校，从城市到乡村，到处都是爱国爱党的真情告白。</p> <p> 　　“我们要从党史学习教育中汲取一往无前的强大力量，加快‘建成支点、走在前列、谱写新篇’，努力创造不负前辈、不负后人的历史业绩。”湖北省委书记应勇说。</p> <p> <strong>　　充实学习内容，党史故事进课堂</strong></p> <p> 　　“1928年5月1日，敌人押着向警予通过十字街口时，她高呼革命口号，英勇走向位于余记里空坪的刑场，也就是我们学校现址……”4月21日中午，武汉市第二十一（警予）中学里，小解说员向同学们生动讲述着烈士的感人事迹，这是校园“红色宣讲队”宣讲的生动一幕。</p> <p> 　　武汉有不少中小学校园保存着党史教育资源。为了让红色基因、革命薪火代代相传，武汉市教育局发起“武汉校园红色教育资源图谱”活动，引导中小学生寻访、讲述、整理校园中的红色资源，把史料变为教材、把现场当成课堂。</p> <p> 　　3月18日，武汉市汉阳区郭茨口小学的孩子们走上舞台，用戏剧演出的方式表演了王二小、鸡毛信等书本中的红色故事，寓教于乐，大大激发了孩子们学党史的积极性。</p> <p> 　　阳春三月，武汉樱花盛开，武汉大学、华中科技大学同济医学院附属协和医院等，先后邀请援鄂医疗队员重返武汉。鲜花相迎、警车开道、樱花专场……武汉人民用最高礼遇欢迎英雄，樱花下的重逢，就是一次生动的学习教育。“现在武汉熙熙攘攘、车水马龙，我为伟大的祖国而骄傲！”辽宁援鄂医疗队领队尚东说。</p> <p> 　　“我病得最重时，甚至丧失了活下去的信心，但来自黑龙江的医生斩钉截铁地对我说：‘相信我！我一定可以治好你！’……感恩祖国，感谢你们！”当新冠肺炎重症康复患者张春华见到自己的救命恩人时，激动得热泪盈眶。</p> <p> 　　党史学习教育坚持线上线下相结合。在武汉大学马克思主义学院，陈武老师结合疫情期间身边人的抗疫故事，自己制作了“战疫小作品”，深受同学们欢迎。“通过播放短片，结合图片，还有生动讲述，让我更加深入地了解了武汉抗疫的情况，真的是‘没有生而无畏，只是选择英勇。’”武汉大学学生丁兆颖说。</p> <p> 　　井冈山上，74岁的华中师范大学教授李良明给学生现场授课，将大家带回了那段艰苦卓绝的革命斗争岁月。这是《红色经典阅读与传播》课程，任课教师采用现场“沉浸体验式”教学的方式讲述党史。</p> <p> <strong>　　丰富文艺方式，党史宣讲进场馆</strong></p> <p> 　　榜样的力量是无穷的，身边的榜样更可亲、可感、可学。勇战壶梯山的沙画、用了50多年的皮箱、搪瓷缸、木算盘……在恩施土家族苗族自治州来凤县民族博物馆张富清先进事迹陈列馆，件件实物给前来参观的党员以强烈震撼。来凤县将陈列馆和张富清工作过的三个地方推荐为党员干部党史学习和党性教育基地。大型话剧《张富清》、电视剧《张富清的笑》、歌剧《老兵》等也相继开演。</p> <p> 　　打开电视，一首首经典歌曲在传唱；在电影院，影片开始前，都先播放党史学习教育短片。走进剧场，红色经典剧目“百年百场”展演已全面开展，经典歌剧《洪湖赤卫队》《八月桂花遍地开》、话剧《一心向党》以及抗疫题材歌剧《天使日记》等一直排到了7月中旬……</p> <p> 　　在宜昌枝江市问安镇关庙山民俗文化馆，年近八旬的楠管大师杨和春时而击鼓敲钹，时而唱念结合，正在为村民们宣讲党史。作为湖北省第一批非物质文化遗产代表性传承人，杨和春将刘胡兰、焦裕禄等优秀党员事迹与枝江本地英雄故事相结合，编成朗朗上口的红色曲目，走村入户宣讲，受到群众欢迎。</p> <p> 　　“关键技术是要不来、买不来、讨不来的。我们要发扬‘两弹一星’精神，坚韧不拔地攻关！”4月23日，在东风汽车集团有限公司，湖北省党史学习教育省委宣讲团成员、中国科学院院士丁汉的宣讲让现场技术人员斗志昂扬。</p> <p> 　　为让党史学习教育接地气，湖北省委宣讲团、团省委青年宣讲团等组成数百支宣讲队伍，按照目标对象的职业、身份特点，精心备课、“点单”授课，覆盖了全省17个地市州。</p> <p> 　　在宜昌当阳市，民间工艺传承人李时军带领学员一起创作非遗剪纸作品、连环画《沮漳洪流》，反映当阳党史中的英模人物和重大历史事件。黄冈市黄梅县组织了“献礼建党百周年，唱支山歌给党听”户外音乐快闪活动……知史爱国、知史爱党，深情厚谊，浸润着荆楚大地。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[严明纪律规矩 保持步调一致（深度关注·把好传统带进新征程⑨）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105878.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 张 洋 贺林平</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621282362546_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：浙江长兴县太湖图影纪工委、监察办开展纪检监察“群众面对面，移动接访”活动。图为工作人员（左）正在听取群众意见。<br /> 　　吴 拯摄（人民视觉）<br /> 　　图②：湖南道县清塘镇云溪水库。<br /> 　　蒋克青摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　习近平总书记指出，我们这么大一个政党，靠什么来管好自己的队伍？靠什么来战胜风险挑战？除了正确理论和路线方针政策外，必须靠严明的规范和纪律。</p> <p> 　　当前，全面建设社会主义现代化国家新征程已经开启，我们必须不断加强纪律建设，牢固树立“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，确保全党统一意志、统一行动、步调一致前进。</p> <p> <strong>　　严守政治纪律，</strong></p> <p> <strong>　　自觉做到“两个维护”</strong></p> <p> 　　严明党的纪律，首要的就是严明政治纪律。政治纪律是最重要、最根本、最关键的纪律，是维护党的团结统一的根本保证。作为党员干部，必须严守党的政治纪律和政治规矩，其中最重要、最核心的内容就是做到“两个维护”。</p> <p> 　　珠海横琴新区是粤港澳大湾区建设的重大平台，承担着促进澳门产业多元发展的重要使命。</p> <p> 　　“横琴几乎是从一张白纸起步的，逢山开路，遇水搭桥，如今已是桥通路通、车畅人旺。”站在横琴国际金融中心大厦高处，眺望一水之隔、交相辉映的琴澳天际线，横琴新区党工委副书记、管理委员会主任杨川感慨地说。</p> <p> 　　杨川是2017年到横琴工作的。这些年，一次次扎在重大项目上现场办公、一场场与澳门青年面对面的政策宣讲……杨川和同事们不断提高政治站位，不折不扣抓落实，努力为澳门企业和个人在横琴投资兴业、居住生活创造更好条件。</p> <p> 　　一次座谈交流会上，澳门青年创业者反映，澳门房屋租金、人力薪酬都很高，市场空间又小，创业不是那么容易。杨川随即提出，“能不能为他们在横琴提供跨境办公的场地？”</p> <p> 　　横琴新区党工委、管委会对表对标、反复研究，认准了这是贯彻落实中央精神的一次积极探索。说干就干，“横琴空间+澳门资源+政策支持+成果共享”的工作思路逐步变成现实。2019年3月，横琴启用了首个跨境办公试点楼宇——横琴总部大厦，开通了“横琴—澳门跨境通勤专线”，每日24个班次往返澳门与横琴。</p> <p> 　　近年来，在中央有关政策的大力支持下，对澳通关“硬联通”和规则“软衔接”水平大幅提升，两地要素流通更加便捷。2020年，横琴新增注册澳门企业1395家，同比增长67.47%。</p> <p> 　　2019年12月20日，习近平总书记在庆祝澳门回归祖国20周年大会暨澳门特别行政区第五届政府就职典礼上指出，“当前，特别要做好珠澳合作开发横琴这篇文章，为澳门长远发展开辟广阔空间、注入新动力。”</p> <p> 　　一年多来，珠澳两地在产业合作、要素流动等领域寻找“最大公约数”，在并肩战疫、民生融合中擘画“最大同心圆”。去年4月以来，横琴还着力打造“澳门新街坊”项目，这是为澳门居民专门打造的集住房、医疗、教育等功能为一体的综合民生项目。</p> <p> 　　如今，在横琴新区管委会机关食堂的一面墙壁上，有一张巨大的重点项目“挂图作战表”，只要在食堂吃饭，一抬眼就会看到醒目的项目进展。杨川说，“严守政治纪律，做到‘两个维护’，必须是全面的，要在思想上政治上行动上全方位向党中央看齐，做到表里如一、知行合一；必须是具体的，要落实到各个方面、各项工作上；必须是坚定的，党中央提倡的坚决响应，党中央决定的坚决照办，党中央禁止的坚决杜绝。”</p> <p> <strong>　　执纪从严，让纪律</strong></p> <p> <strong>　　成为“带电的高压线”</strong></p> <p> 　　严明党的纪律，是全面从严治党的治本之策，是我们党不断从胜利走向胜利的重要保证。习近平总书记强调，遵守党的纪律是无条件的，要说到做到，有纪必执，有违必查。</p> <p> 　　党的十八大以来，出台中央八项规定、修订廉洁自律准则、两次修订纪律处分条例……纪律的螺丝拧得紧而又紧。这要求各级党委担起全面从严治党的主体责任，严格按党规党纪办事。同时，作为党内监督的专责机关，纪检监察机关必须全面履行监督执纪问责的职责，使纪律成为“带电的高压线”。</p> <p> 　　“玉林市博白县博白镇玉博二级公路九龙村路段，存在乱丢病死猪情况，请认真组织核实。”前两年，广西壮族自治区纪委监委接到中央有关部门督察移交的线索，立即组织人员前往开展实地调查。</p> <p> 　　广西壮族自治区纪委监委党风政风监督室相关负责人说：“到了博白，还没等我们开口，当地相关部门负责人就抢着说‘每天都巡查，一旦发现，都是按规定处理的，没有乱丢的情况’。说完他便匆忙拉着我们去无害化处理中心。”</p> <p> 　　在无害化处理中心，调查人员一边听着介绍，一边四处观察。工作人员出示排查报告表，“发现不明原因死亡或可疑案例”一栏填写的都是“0”。“可是，无害化处理中心有很多进进出出的车辆，这引起了我们的注意，觉得有问题。”广西壮族自治区纪委监委党风政风监督室相关负责人说。</p> <p> 　　于是，调查人员重新前往九龙村展开调查，一路上走走停停。最终，在一处灌木丛中，他们发现了被断断续续掩埋的病死猪。</p> <p> 　　“这种敷衍应付、弄虚作假的做法是典型的形式主义、官僚主义，是在党中央重大决策部署的贯彻落实上打折扣、做选择、搞变通。”广西壮族自治区纪委监委党风政风监督室相关负责人说。对于反对形式主义、官僚主义，我们党有严明的纪律规定。新修订的纪律处分条例也聚焦这方面的突出问题，新增了若干处分规定。</p> <p> 　　党的纪律是全党必须遵守的刚性约束，必须立起来、严起来、执行到位。博白县委县政府被责令作出书面检查，县委县政府负责同志受到处分。</p> <p> 　　据了解，过去一年，广西纪检监察机关聚焦党中央重大决策部署，开展形式主义官僚主义集中整治，共查处形式主义官僚主义问题1371起，其中查处落实党中央决策部署不力等问题46起，查处不担当、不作为、乱作为、假作为问题892起。</p> <p> <strong>　　抓早抓小，使守纪律</strong></p> <p> <strong>　　讲规矩成为自觉遵循</strong></p> <p> 　　对于党员干部来说，党的纪律既是“紧箍咒”，也是“安全带”，在平时就应把守纪律讲规矩作为行为准则，融入日常生活的点点滴滴，使其成为一种思维习惯、行为自觉。</p> <p> 　　党的十九大报告指出，坚持开展批评和自我批评，坚持惩前毖后、治病救人，运用监督执纪“四种形态”，抓早抓小、防微杜渐。</p> <p> 　　“你们找我谈心谈话，帮我打开了心结、卸下了包袱。今后，我一定履职尽责，努力工作，不辜负组织对我的期望。”前段时间，云南省宾川县金牛镇彩凤村党总支书记董某某接受当地县纪委监委回访谈话。</p> <p> 　　他所说的“心结”，还得从两年前一个有“缺口”的房子说起。2019年的一天，为了解低保、危房改造等政策的落实情况，云南省宾川县纪委监委党风政风监督室副主任冉家艳前往当地金牛镇彩凤村，开展暗访调查。其间，她注意到，有间房子看起来已经修缮改造过，屋顶、门窗都是新的，可是墙体开裂还有一个“大缺口”。</p> <p> 　　原来他是享受了政策补贴的，但自己的钱不够，没有改造完，准备过两年手头宽裕了再修。</p> <p> 　　“当时，农户家没钱了，改造根本没有完成。可是，负责检查验收工作的董某某工作作风不严不实，未认真审核把关就按标准发放了改造费用，对墙上还有一个‘大缺口’的事不知情，自然也就没有及时帮忙解决问题了。”冉家艳说。</p> <p> 　　“我们走访群众了解到，董某某长期担任村干部，工作能力强，办了不少好事、实事，口碑不错。基于此，我们决定运用‘第一种形态’，对其谈心谈话、批评教育。”宾川县纪委监委深化运用“四种形态”，给予董某某党内警告处分。经过批评教育，董某某及时协调镇、村，整改修补了该农户房屋墙上的“缺口”。</p> <p> 　　今年村两委换届选举中，董某某连任彩凤村党总支书记，带领村民谋发展。“面对面的谈心，让我很快认识到自己的问题，给我及时敲响了警钟。我将引以为戒，做一名严守纪律、作风优良的干部。”董某某说。</p> <p> 　　在冉家艳看来，坚持抓早抓小，把严明纪律体现在对干部的日常批评教育和监督管理中，让咬耳扯袖、红脸出汗成为常态，有利于党员干部未触线先反省、始终守住纪律底线。</p> <p> 　　严管就是厚爱，治病为了救人。随着全面从严治党不断向纵深推进，广大党员干部自觉接受监督，习惯在受监督和约束的环境中工作生活，守纪律讲规矩的意识越来越牢固，党的纪律建设必将不断取得新成效。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力谱写全面建设社会主义现代化国家福建篇章]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105862.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>福建省委书记 尹 力</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621282098405_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：厦门海沧港区。<br /> 　　王火炎摄<br /> 　　图②：上汽宁德基地项目。<br /> 　　李民雄摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　福建是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要孕育地和实践地。习近平总书记曾在福建工作17年半，开创了一系列重要理念和重大实践。党的十八大以来，习近平总书记对福建发展多次作出重要指示批示。在“十四五”开局、全面建设社会主义现代化国家新征程开启之年，习近平总书记今年3月再次亲临福建考察，发表重要讲话，进一步为福建发展指明方向。习近平总书记对福建工作的一系列重要指示要求，思想上一以贯之、目标上与时俱进、要求上递进深化，整体构成福建发展的总遵循、总纲领、总蓝图。我们必须全面、准确、系统地一体学习贯彻，确保党中央各项决策部署在福建落地生根、开花结果。</p> <p> 　　奋进“十四五”、开启新征程，我们将对标习近平总书记此次来福建考察提出的“在加快建设现代化经济体系上取得更大进步，在服务和融入新发展格局上展现更大作为，在探索海峡两岸融合发展新路上迈出更大步伐，在创造高品质生活上实现更大突破”的新目标新要求新任务，围绕建设“机制活、产业优、百姓富、生态美”新福建宏伟蓝图，努力通过扎实工作，将之逐步变为美好现实，奋力谱写全面建设社会主义现代化国家福建篇章。</p> <p> 　　坚持新发展理念，全方位推进高质量发展。完整、准确、全面贯彻新发展理念，在扎实做好“六稳”工作、全面落实“六保”任务基础上，加快建设现代经济体系。突出科技创新根本驱动，优平台、强主体、聚人才、活机制，力争“十四五”时期全省研发经费投入年均增长18%以上、科技进步贡献率达60%以上。紧抓产业发展关键支撑，深化数字福建建设，加快数字产业化、产业数字化，力争到2022年数字经济增加值年均增长15%以上，占全省地区生产总值比重达50%以上；做大做强海上福建，加快福州、厦门国家海洋经济发展示范区建设；规范发展平台经济，大力推动生物经济、总部经济等发展。</p> <p> 　　坚持服务和融入新发展格局，推进更深层次改革、更高水平开放。把福建发展放在全国大局中来谋划推进，立足区位优势和省情特点，找准找实在构建新发展格局中的地位、定位和作为。着力把“放管服”改革与数字福建建设相结合，强化数字赋能、优化营商环境，让企业办事更快捷方便。深化经济特区、自贸试验区、海丝核心区、厦门金砖国家创新基地等建设，打造综合立体交通网，实施侨资侨智引进工程，持续拓展对内联接、对外开放的空间，构建国内国际双循环的重要节点、重要通道。勇于探索海峡两岸融合发展新路，突出以通促融、以惠促融、以情促融，发挥海峡两岸融合发展示范区功能，加大对台先行先试力度，推动两岸应通尽通、深化惠台利民、促进心灵契合，努力把福建建设成为台胞台企登陆的第一家园。</p> <p> 　　坚持生态省战略，打造高颜值生态环境。牢记“绿水青山就是金山银山”理念，坚定不移走生态优先、绿色发展之路。深入打好污染防治攻坚战，大力推广木兰溪治理、长汀水土流失治理等经验，实施蓝天、碧水、碧海、净土工程，力争“十四五”时期全省森林覆盖率持续保持全国领先。深化国家生态文明试验区建设，持续推出一批制度创新成果。把碳达峰、碳中和纳入生态省建设布局，把实现减污降碳协同增效作为促进经济社会发展全面绿色转型的总抓手，聚焦绿色产业、绿色能源、绿色交通等，努力把碳排放量降下来；聚焦林业和海洋碳汇资源等，把碳汇能力提升上去，让青山绿水永远成为福建的骄傲。</p> <p> 　　坚持以人民为中心，创造高品质生活。持续保障和改善民生，更好满足人民群众对美好生活的需要，促进共同富裕。千方百计增加居民收入，力争“十四五”时期全省居民人均可支配收入年均增长7%以上。加快补齐教育、医疗卫生、社会保障等民生社会事业发展短板，让改革发展成果更好惠及人民群众。办好第四十四届世界遗产大会，保护历史文物、传承历史文脉。探索具有福建特点的乡村振兴之路，大力发展特色现代农业，建设宜居宜业美丽乡村。慎终如始、科学精准做好新冠疫情防控，抓好安全生产，建设更高水平平安福建，不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　坚持全面从严治党，以高质量党建保障高质量发展。牢记“党的建设一刻也不能放松”重要要求，一以贯之推进全面从严治党。福建是革命老区，是思想建党的发源地、古田会议和古田全军政治工作会议所在地，党史事件多、红色资源多、革命先辈多。必须用好这些厚重历史资源，抓好党史学习教育，紧扣“学史明理”这一前提，引导党员干部传承红色基因，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。做好换届工作，切实选出好班子、换出好风气、干出加速度。加强基层组织建设，把各领域基层党组织建设成为坚强战斗堡垒。以永远在路上的韧劲推进党风廉政建设和反腐败斗争，不断提高不敢腐、不能腐、不想腐的综合功效，让福建的政治生态始终像自然生态一样“山清水秀”。</p> <p> 　　本期统筹：蒋升阳&nbsp;&nbsp;曹树林&nbsp;&nbsp;颜&nbsp;&nbsp;珂</p> <p> 　　版式设计：沈亦伶</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 09 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105863.html" target="_blank">福建全方位推动高质量发展</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105864.html" target="_blank">让新发展理念落地生根</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105865.html" target="_blank">用好红色资源 激发奋进力量</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105866.html" target="_blank">党建聚合力 党员冲在前</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105867.html" target="_blank">心中有信仰 脚下有力量（感悟初心）</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105868.html" target="_blank">闽山闽水物华新</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[增强责任感使命感 讲好党史故事（奋斗百年路 启航新征程·学党史 悟思想 办实事 开新局）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105841.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 孟祥夫</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　党史学习教育开展以来，中央党史和文献研究院深入学习贯彻习近平总书记在党史学习教育动员大会上的重要讲话精神，坚持学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，加强组织领导，强化督导检查，创新学习方式，解决实际问题，推动党史学习教育不断往深里走、往实里走、往心里走。</p> <p> <strong>　　服务全党学习教育，精心部署自身学习</strong></p> <p> 　　作为中央党史学习教育领导小组成员单位，中央党史和文献研究院把组织开展并服务党史学习教育作为一项重大政治任务，一方面发挥专业优势和资源优势，全方位服务全党党史学习教育；一方面精心部署、扎实推进，确保自身学习教育走深走实。</p> <p> 　　紧扣主题主线，编辑编写好党史学习教育的权威读本和生动教材。第一、第二、第三研究部和中央文献出版社、中共党史出版社等部门，认真完成习近平《论中国共产党历史》《毛泽东邓小平江泽民&nbsp;胡锦涛关于中国共产党历史论述摘编》和《中国共产党简史》等学习材料的编写和出版发行任务。</p> <p> 　　选派专家参加宣讲，全面宣传党的历史，引导干部群众树立正确党史观。中央党史和文献研究院认真做好党史学习教育中央宣讲团有关工作。截至4月22日，院里14名党史学习教育中央宣讲团成员分赴15个省区市，由中央安排宣讲或应邀宣讲56场次。宣讲团成员走进礼堂，深入高校、社区、企业、厂矿，围绕党员干部关心的问题开展各种形式的互动交流活动，让党史学习通俗易懂、走深走实。院里其他在职干部也应邀到各地、各部门宣讲64场次，离退休干部应邀宣讲38场次，共计宣讲158场次，受到好评。</p> <p> 　　在服务党史学习教育的同时，中央党史和文献研究院第一时间成立了院党史学习教育领导小组，3月2日，召开党史学习教育动员大会，并制定印发实施工作方案，对全院学习教育工作作出全面部署、提出明确要求。随后，全院18个部门党支部立足部门职责和党员队伍实际，制定了本部门党史学习教育具体方案。</p> <p> 　　结合单位实际情况，院领导小组每月对全院党史学习教育主要工作作出安排，编辑印发简报34期，为党员干部配发党史学习书籍12种近1.5万册，还编印相关资料近16万字发给党员干部学习。</p> <p> 　　为了将党史学习教育落到实处，中央党史和文献研究院成立了督导组，各督导员坚持目标导向和问题导向，书面向督导组提交了各部门学习情况报告，做到了督导工作全覆盖。</p> <p> <strong>　　创新方式方法，确保入脑入心</strong></p> <p> 　　对外合作交流局党支部把集体过“政治生日”作为开展党史学习教育的重要抓手，为5位一季度入党的同志集体过“政治生日”。新党员受赠贺卡和书籍，并分享了入党故事和感受，全体党员一起重温了入党誓词。</p> <p> 　　在党史学习教育中，中央党史和文献研究院找准载体，以党员干部喜闻乐见的方式讲好党史故事，推动学习教育入脑入心。办公厅党支部同中央办公厅机要局内设党支部联合开展主题党日活动，交流经验，提升业务水平；科研规划部党支部举办“加强党史学习、提高业务能力”系列讲座，为支部年轻干部“加油”“充电”……</p> <p> 　　为增强党史学习教育的针对性和生动性，中央党史和文献研究院制作大型原创栏目《党史百年·天天读》并在全网推出。截至4月30日，此栏目转发量超过12万次，累计播放量达10.8亿次。推出微纪录片《百炼成钢》，在10家重点卫视及各大门户网站推出，3月29日上线开播，全网播放量25天即突破10亿，在年轻人中引发强烈反响。中央党史和文献研究院还推出“百年先锋”移动听音频作品，计划“七一”前推出100位革命先烈事迹的移动听音频作品，目前已在“学习强国”等网络平台上线50件作品。这些形式新颖活泼的党史内容，不仅受到全院党员干部的欢迎，也为开展党史学习教育提供了丰富素材。</p> <p> <strong>　　解决实际问题，为群众办实事</strong></p> <p> 　　学史力行，实干为民。在党史学习教育中，中央党史和文献研究院注重把学习教育同推动工作、解决实际问题结合起来，把学习成效转化为工作动力和成效。</p> <p> 　　中央党史和文献研究院发挥自身优势，向甘肃省镇原县、河南省南召县和河北省唐县3个定点帮扶县捐赠学习材料9000册，还将选派党史专家赴3个县开展党史学习教育宣讲和专题辅导。</p> <p> 　　3月9日，甘肃省镇原县郭原初级中学举行了“恩来奖学金”发放仪式，自今年起，该校品学兼优的困难学生将连续3年获得“恩来奖学金”的奖励资助。奖学金是第二研究部党支部联合周恩来侄女周秉德女士设立的，是第二研究部开展“我为群众办实事”实践活动的具体举措。第二研究部分管的周恩来思想生平研究分会将学习和宣传老一辈革命家精神风范作为党史学习教育的重要内容，3月26日，为安徽省阜阳市首批“周恩来班”命名授牌，以这种形式激发青少年学生知史爱党、知史爱国的学习热情。</p> <p> 　　中央党史和文献研究院院长曲青山表示，要进一步增强抓好党史学习教育的责任感和使命感，引导大家沉下心来学、联系实际学，学出坚强党性、学出信仰担当。要认真落实实施方案和各项具体工作方案安排，以党史学习教育实实在在的成效推动新时代党史和文献事业高质量发展，以优异成绩庆祝建党100周年。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[千方百计让老百姓过上好日子（新思想引领新征程·红色足迹）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105827.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 朱 磊 孟祥夫 宋静思 邹 翔</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　江西是一片充满红色记忆的红土地。在这里，共产党人打响了武装起义的第一枪；在这里，我们党开辟了第一个革命根据地；从这里，红军开始了震惊世界的二万五千里长征……</p> <p> 　　2019年5月，习近平总书记在江西考察时强调，“井冈山精神和苏区精神，承载着中国共产党人的初心和使命，铸就了中国共产党的伟大革命精神。这些伟大革命精神跨越时空、永不过时，是砥砺我们不忘初心、牢记使命的不竭精神动力。”</p> <p> 　　初夏的赣鄱大地，绿意盎然、生机勃发。记者来到江西，倾听历史的回响，追寻红色的记忆。</p> <p> <strong>　　“现在的幸福日子真是做梦都没想到”</strong></p> <p> 　　蒙蒙细雨、云雾氤氲，五百里井冈气势磅礴。</p> <p> 　　来到黄洋界脚下的井冈山市茅坪乡神山村，4000亩毛竹林连山成片。山道弯弯，竹影婆娑。走进村里，一栋栋小楼拔地而起。在自家开的农家乐里，村民彭夏英洗菜、做饭，忙碌不停，不一会儿，饭香扑鼻而来。</p> <p> 　　回忆起2016年2月2日习近平总书记来到家里的场景，彭夏英仍然兴奋不已。“总书记一间一间屋子看，跟我们算收入支出账。”那天的对话，彭夏英记得很牢，“总书记问，黄桃、茶叶收入稳定吗，可持续吗？我说有分红，还拿股权证给总书记看。问电视能收几个台？我说有四五十个，总书记就拿起遥控器查看。”</p> <p> 　　彭夏英家曾是建档立卡贫困户，因丈夫早年在外务工时摔伤了腿，干不了重体力活，一家人的生活重担落在她一个人肩上，全家人住在破旧土坯房里，日子过得紧紧巴巴。</p> <p> 　　几年前，在当地政府和干部的帮助下，彭夏英开了村里第一家民宿，随着游客渐多，彭夏英的民宿也经营得风生水起。去年，她一次性安装了10台空调，民宿舒适度提高了，口碑也越来越好。如今，彭夏英家每个月的纯收入超过1万元，在外务工的儿子也回来帮忙。“总书记的亲切关怀让我们倍感温暖，也坚定了我们脱贫致富的信心。现在的幸福日子真是做梦都没想到！”彭夏英说。</p> <p> 　　赣州市于都县梓山镇潭头村，是一个有着700多年历史的赣南小村落，小村里绿树成荫，清渠净水汇入一方方池塘。走进村民孙观发家里，习近平总书记与他们一家亲切交谈的照片就摆在正厅。</p> <p> 　　2019年5月20日，习近平总书记来到潭头村考察。在孙观发家里，总书记从前厅走到后院，从厨房走到卧室，看到厨房里有米有油，卫生间也很干净，连声说“好”。</p> <p> 　　前些年，孙观发的妻子患病，一家人生活陷入困境。2018年，村里通过医疗救助、发展太阳能等方式给予帮助，孙观发一家已经脱贫，年收入有7万多元。这两年，孙观发又在村里开起了民宿和小超市，流转了4亩多土地给旅游开发公司，家庭收入超过了20万元，日子越过越红火。</p> <p> 　　“感谢总书记、感谢党中央，苏区老百姓过上了好日子。”孙观发笑呵呵地说。</p> <p> <strong>　　“产业发展好了，老区振兴就能持续发力”</strong></p> <p> 　　于都县梓山富硒蔬菜产业园的大棚绵延成片，像涌动起伏的海浪，大棚内，一株株丝瓜正开花挂果，整齐地攀援在架子上。</p> <p> 　　“我是这个大棚的管理员，一个月有2700元工资，家里还种了10亩丝瓜、10亩辣椒，一家人一年有十几万元的收入。”脸上洋溢着笑容，村民郭月华手不停歇，熟练地挥动剪刀，修剪着枝叶。</p> <p> 　　2017年，梓山镇举全镇之力，流转9个村3200户群众8600亩土地建成富硒蔬菜产业园。2019年5月20日，习近平总书记在梓山富硒蔬菜产业园考察时强调，“共产党就是为人民群众谋幸福的，党中央想的就是千方百计让老百姓过上好日子。芝麻开花节节高，今后日子会更好！”</p> <p> 　　“总书记的话让我们备受鼓舞。产业园的知名度提升了，原来是我们找市场，现在是市场找我们。”梓山镇党委书记江文元表示，今年95%的大棚种上了果蔬，预计年产果蔬4.5万吨，可以带动周边2000多户村民增收，户均增收1.3万元。</p> <p> 　　“得益于梓山富硒蔬菜产业园的示范带动作用，全县的蔬菜产业取得了长足发展。”于都县农业农村局经作办主任欧阳天泉介绍，2020年末，于都县50亩以上规模蔬菜基地109个，总面积4.5万亩，全县蔬菜综合产值达30亿元。“产业发展好了，老区振兴就能持续发力，加快推进。”欧阳天泉说。</p> <p> 　　江西，这片红色的热土，正在掀起发展特色产业的热潮。</p> <p> 　　细雨中，走进井冈山古田村，房屋鳞次栉比。墙面上，画着各类红色故事宣传画；研旅基地训练场上，数十名外地学员正穿着红军服，开展户外拓展活动；路旁的摊位上，摆放着村民们自制的工艺品、土特产；村头食堂里，妇女正忙着为学员准备午餐……</p> <p> 　　“古田村多年来产业发展一直是难题。”土生土长的古田村人、井冈山古田研旅基地主任谢炎军表示，“2016年，教育部等部门印发《关于推进中小学生研学旅行的意见》，给我们带来了机会和灵感。2019年，我们回村投资建设这个研旅基地，主打红色研学。”</p> <p> 　　目前，基地已完成红军街特色区、住宿生活区、教学体验区等三区建设，建成精品民宿71栋，接待床位626张。“现在全村都吃上了旅游饭，基地可吸纳100余名村民就地务工。农户每接待一名学员吃住，每天可获纯利25元左右。”谢炎军满怀信心，“今年1—4月，基地已接待游客5万多人次，预计全年接待量将达到15万人次。”</p> <p> 　　古田村党支部书记、村委会主任张玉荣说：“通过这种研旅形式，我们不仅要让老区人民增收得实惠，还要让更多人了解党的历史，感悟共产党人的初心和使命，更加坚信跟着共产党一定能过上好日子。”</p> <p> 　　以精品民宿为抓手，井冈山市全力推动全域旅游发展，努力构建“山上引领山下、山下支撑山上”的旅游发展新格局，累计建成民宿点22个，新增接待床位6000余张。</p> <p> <strong>　　“用好红色资源，传承好红色基因”</strong></p> <p> 　　井冈山革命烈士陵园，苍松翠柏，郁郁葱葱。</p> <p> 　　“在一排排烈士姓名背后，镌刻着两个大字——青春。秋收起义总指挥卢德铭牺牲时22岁，红四军第十一师师长张子清牺牲时不到30岁，红四军参谋长王尔琢牺牲时25岁……”讲解员章婧向前来瞻仰的游客动情地介绍。</p> <p> 　　青山有幸埋忠骨，无字碑上铸英魂。两年零四个月的井冈山斗争中，牺牲的革命先烈有4.8万余人，其中有名有姓的仅有15744人。</p> <p> 　　2016年2月2日，习近平总书记来到井冈山革命烈士陵园时深情地说：“井冈山是革命的山、战斗的山，也是英雄的山、光荣的山，每次来缅怀革命先烈，思想都受到洗礼，心灵都产生触动。回想过去那段峥嵘岁月，我们要向革命先烈表示崇高的敬意，我们永远怀念他们、牢记他们，传承好他们的红色基因。”</p> <p> 　　红色是井冈山的底色，井冈山保存完好的革命旧址遗迹有100多处，其中国家级文物保护单位22处，处处是爱国主义教育的课堂。</p> <p> 　　“天上的北斗亮晶晶哎，八角楼的灯光通通明，毛委员就是那掌灯的人哪，照亮中国革命万里程。”八角楼的灯光早已为人们熟知，毛泽东同志当年住室里的桌、床、凳等原物得到了妥善保护。同样在八角楼革命旧址群，过去红军宣传队在墙上写下的标语，至今仍能清楚地辨认。</p> <p> 　　于都，是“地球上的红飘带”的起点，中央红军二万五千里长征的出发地。在中央红军长征出发纪念馆，副馆长钟敏介绍了一组数字：“苏区全盛时期，于都总人口达到了34万人，长征主力部队和留守苏区的部队转移之后，于都的人口只剩下17万。”</p> <p> 　　2019年5月，习近平总书记在江西考察时指出，“现在国家发展了，人民生活改善了，我们要饮水思源，不能忘记革命先辈、革命先烈，不能忘记革命老区的父老乡亲。”</p> <p> 　　“我们建立结对帮扶机制、常态化走访慰问机制，健全县、乡、村三级服务保障体系，在村里配备专人，为退役军人、优抚对象、烈士后代解决生活上的问题。”于都县退役军人事务局局长黄冬民介绍。大力支持赣南等原中央苏区振兴发展相关政策出台以来，大到经济社会发展，小至村民衣食住行，都发生了喜人变化。2020年，赣南革命老区实现整体脱贫摘帽。</p> <p> 　　“我们一定牢记总书记嘱托，在讲好党的故事、传播红色文化方面下功夫，用好红色资源，传承好红色基因，做到饮水思源。”钟敏说。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三地同心 乘风破浪（大湾区 大未来）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105830.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 张 毅 王 尧 程远州 李 刚</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621279696902_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　广东省中山市翠亨新区。<br /> 　　本报记者 张武军摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　南海之滨，珠江两岸，粤港澳大湾区建设如火如荼。</p> <p> 　　这是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的重大国家战略，是推动“一国两制”事业发展的新实践。</p> <p> 　　“要抓住粤港澳大湾区建设重大历史机遇，推动三地经济运行的规则衔接、机制对接，加快粤港澳大湾区城际铁路建设，促进人员、货物等各类要素高效便捷流动，提升市场一体化水平。”习近平总书记指出。</p> <p> 　　中央要求，湾区所向，三地齐发。</p> <p> 　　从推进基础设施互联互通到提升市场一体化水平，从探索科技创新合作到谋划构建协同发展的产业体系，从鼓励港澳青年“北上”发展到打造宜居宜业宜游的优质生活圈，近4年来，粤港澳三地同心，紧抓机遇，乘风破浪，有序推进，一个发展活力充沛、创新能力突出、产业结构优化、要素流动顺畅、生态环境优美的国际一流湾区和世界级城市群正在加速形成。</p> <p> <strong>　　交通互联，打造“1小时生活圈”</strong></p> <p> 　　5月3日，广州地铁7号线西延顺德段北滘新城站焊接施工现场，机器轰鸣、热火朝天，工人们在假日里加班赶工。</p> <p> 　　“机电安装已到攻坚期，所有人都在撸起袖子加油干，确保年底建成通车。”来自中铁二局的黄婷婷说，这也算是她“为自己建设的地铁线”——顺着这条线路，她从佛山顺德的工地回到位于广州市区的家中，再无需转车。</p> <p> 　　沿着地铁线，“广佛同城”从经济发展的概念成为人们切身感受的现实。以基础设施“硬联通”加速融合发展“软联通”，“广佛同城”的发展格局，正是粤港澳大湾区“9+2”城市群阔步向前的必由之路。眼下，大湾区正在加速构建“A”字形交通主骨架，打造以高铁、城际铁路、高速公路等为主体的多层次快速交通体系，全面实现广佛、深港、珠澳三极之间1小时左右通达。</p> <p> 　　打开地图，找到位于粤港澳大湾区城市群几何中心的广州南沙，大湾区“1小时生活圈”交通网一目了然。作为众多陆海线路的交汇点，这里正成为大湾区重要的交通枢纽。</p> <p> 　　今年底，南沙自贸区的人们便可乘坐时速高达160公里的广州地铁18号线，半小时内抵达广州中心城区。这条线路向北延伸，未来将与广州东至花都天贵城际铁路贯通，向南则将与南沙至珠海（中山）城际铁路贯通，成为大湾区珠江西岸城市的“超级竖轴”。</p> <p> 　　按照规划，广州地铁22号线也将经由南沙，进一步与东莞、深圳衔接，广深这两座超“2万亿元级”经济体量的城市将在地铁上实现“牵手”。另外，作为全国“八纵八横”高铁网沿海通道组成部分的深茂铁路现已开工，其中的深江段便经过南沙。</p> <p> 　　内伶仃洋海阔天舒。从深中通道中山市马鞍岛登陆点眺望，一排排巨大的桥墩延伸向水天一色处。长约24公里的深圳至中山跨江通道，是继港珠澳大桥之后又一个连通珠江口东西两岸的重大工程，建成后，从深圳宝安国际机场到中山翠亨新区的车程，将从目前的两个小时缩短至20分钟左右，成为连接“深莞惠”与“珠中江”两大经济圈的公路直连通道。</p> <p> 　　“目前工程进展顺利，海底隧道已完成西端8节沉管安装，占总量的1/4，伶仃洋大桥主塔也已施工至210米高程。”深中通道项目总工程师宋神友介绍，该工程将于2024年建成通车，届时，内伶仃洋海域上有黄埔大桥、虎门大桥、南沙大桥，下有深中通道、港珠澳大桥，共5条跨江跨洋通道，将给两岸城市带来融合发展的巨大空间。</p> <p> 　　不止陆上交通。广州港集团副总经理宋小明介绍，随着深水航道拓宽工程全线投入使用，南沙港实现了10万吨级和15万吨级船舶双向通航、自由抵港，开通的集装箱驳船支线已基本覆盖珠三角港口群，30个无水港更是将集货敛货体系辐射到广西、贵州、云南等泛珠三角地区。贯穿江门、中山、佛山和广州四座城市，并可连接国家铁路网络的南沙港铁路将于今年通车，海铁联运“最后一公里”即将打通。</p> <p> 　　以南沙为圆心，粤港澳大湾区立体交通网越织越密、越联越通，“1小时生活圈”基本形成，“轨道上的大湾区”成为现实；总长5000多公里，核心区密度达每百平方公里8.9公里的高速公路；一年超两亿人次的旅客吞吐量和超8000万标箱的集装箱吞吐量，成为全球最繁忙的空域和港口群之一……</p> <p> <strong>　　规则衔接，变制度差异为改革红利</strong></p> <p> 　　5月5日上午，深港边界莲塘/香园围口岸，一辆满载货物的深港跨境货车从进入查验区到通关放行，用时不到半分钟。目前，“合作查验、一次放行”“一地两检”等创新举措正在广东各口岸推广，2/3的出入境旅客基本实现排队不超过30分钟。</p> <p> 　　同一天晚上，在熙熙攘攘的珠海拱北海关，来自广州的游客何欣怡正在办理通关手续。这个“五一”假期的澳门游让她心满意足，通行证在自助通关机上轻轻一划，出示健康码，她便完成了通关手续。登上广珠城际铁路，一个多小时就能回到广州。</p> <p> 　　与此同时，在珠海横琴中医药产业园工作的王建斌正在横琴口岸通关返澳。通过珠澳两地实行的“合作查验，一次放行”旅客卫生检疫模式和两地健康码的互转互认，他每天早上到横琴上班，晚上回到澳门家中，和在一个城市工作生活并无两样。</p> <p> 　　广州坐车网总经理张宇康介绍，如今他们的跨境巴士往来内地与澳门没有任何障碍，通关的时候，只需登录广东数字政府“粤省事”小程序进行转码，“粤康码”中的核酸检测结果等信息便被澳门方面予以认可，即可顺利通关。为统筹推进粤澳两地疫情防控和复工复产复学，粤澳两地政府于去年7月实施“澳门健康码”和“粤康码”互认，不再进行14天的集中隔离医学观察。</p> <p> 　　“健康码互转互认，技术上没有任何问题，难点在于对于个人信息保护的条文各不相同，规则的衔接是个难题。”“数字广东”相关技术人员介绍，为此粤澳两地健康码互认，双方后台服务不作互联，符合两地法律；个人自愿提出转码，保护个人隐私；转码资料全程加密，保障信息安全。从法律层面和技术层面互相衔接，确保了两地健康码互转互认。</p> <p> 　　粤澳健康码实现快速转换，为疫情防控提供强大支撑，有力支持了粤澳两地人员正常往来和复工复产。截至5月5日，已为两地居民近117万人次提供了转换服务。</p> <p> 　　粤澳健康码互认，是两地打破制度差异，谋求融合发展的缩影。一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币、三套不同的法律和制度体系……一直以来，制度规则的差异是制约粤港澳三地融合发展的重要因素之一。《深化粤港澳合作&nbsp;推进大湾区建设框架协议》签署之始，就将能否打破制度壁垒、实现规则衔接，作为粤港澳大湾区面临的最重要、最紧迫的课题之一。</p> <p> 　　国际上没有先例，就必须大胆闯、大胆试，开出一条新路来。港珠澳大桥的建设便是典型样本。大桥建设涉及三地的设计、施工、环保等方面标准与规范各不相同，从研究可行性阶段开始，“就高不就低”就成了重要的建设原则。时任港珠澳大桥管理局局长朱永灵介绍，谁的标准高执行谁的，以此来融合内地、香港和澳门的工程技术标准与规范。</p> <p> 　　“就高不就低”，不仅仅是港珠澳大桥建设中的标准选择，更成为粤港澳大湾区建设中打破制度壁垒、实现规则对接的一个原则、一条准绳。</p> <p> 　　规则衔接打破壁垒，积极探索“一事三地、一策三地、一规三地”，努力把制度差异变为改革红利，广东省目前已启动11项关键领域规则相互衔接研究。</p> <p> 　　近年来粤港澳大湾区在职业资格认可、标准衔接范围方面持续拓展；营商环境规则对接取得新突破；大湾区标准化研究中心正式成立，食品安全、疫苗等技术标准实现互认。近3年来广东省新引进港澳资企业5万多家，200多家港澳金融机构在广东省设立分支机构。</p> <p> 　　位于横琴澳门青年创业谷的中银—力图—方氏（横琴）联营律师事务所，是全国第一家由内地与香港、澳门三地合伙联营的律师事务所。“得益于内地法律服务市场向港澳律师开放，我们可以为跨国、跨地区企业客户提供整体全面的法律服务。”该律师事务所主任、高级合伙人陈忆说，内地律师熟悉内地的法律，而港澳律师擅长涉外法律、衔接国际规则，“三地联营”的优势由此凸显。“我们看好大湾区的市场，对港澳融入国家发展大局充满信心。”</p> <p> <strong>　　拼船出海，协同创新增添发展新动能</strong></p> <p> 　　“就像是机器长了耳朵，能够随时听出运行中的异响，并且作出质检判断。”在深港科技创新合作区，港资企业昇腾技术公司首席技术官李志峰介绍新研发的智能质检仪器。</p> <p> 　　运用人工智能、机器听觉等技术，为检测仪器装上“顺风耳”，实时监测生产工艺的瑕疵。这项“黑科技”的研发团队驻扎深圳，商务合作团队却在香港，两个团队利用深港各自优势双向联动。</p> <p> 　　珠三角完备的产业体系，港澳先进的现代服务业和科教资源，再加上陆续出台打破地域、制度、规则等壁垒的创新合作政策，在协同创新引领下，大湾区多方联动，迅速形成互补互促、协同发展的产业格局。</p> <p> 　　在隔海相望的横琴岛，像昇腾技术公司这样富有“湾区基因”的科创企业比比皆是。这里已成为内地澳门企业最集中区域，累计注册澳门企业突破4000家，其中粤澳合作中医药科技产业园就有186家。在该产业园展览室内，用葡语标注的新研发中医药产品琳琅满目。董事长吕红介绍，产业园搭建了中医药产学研一体化平台，以及成果转化与科技创新服务平台，两地合力推动中医药技术、文化、产品走入葡语系国家、欧盟及“一带一路”沿线国家。</p> <p> 　　“目前，粤港澳大湾区还存在科研机构研发能力不够强、关键核心技术仍受制于人等短板。”广东省大湾区办负责同志说，打造国际科技创新中心是大湾区建设的首要任务。广东正围绕深港河套、珠海横琴“两点”和广深港、广珠澳科技创新走廊“两廊”的空间布局，积极携手香港、澳门推动粤港澳大湾区国际科技创新中心建设。</p> <p> 　　集聚建设世界一流科技基础设施集群、一流实验室、一流高校科研机构，强化基础研究和关键核心技术协同攻关，大湾区各方正在发挥各自比较优势，共同打造世界级创新平台、培育世界级产业集群，并“串珠成链”打造大湾区创新带，成为全球科技创新高地和新兴产业重要策源地。</p> <p> 　　“目前已完成4轮运行，注册用户超2000人，支撑了400多项研究课题，来自粤港澳大湾区的约占1/4，其中来自港澳的用户约占总用户的10%。”在东莞松山湖科技园中国散裂中子源园区，中国科学院高能物理研究所东莞研究部副主任梁天骄说，大湾区的科技工作者共享科研资源，共同解决科技创新“卡脖子”难题。</p> <p> 　　目前，广东省已布局建设10家省实验室，与港澳合作建设20家联合实验室，并向港澳开放1万多台大型科学仪器。粤港澳大湾区在建以及正在推进前期筹备工作的重大科学基础设施有23项，包括在惠州建设的强流重离子加速器装置，以及江门中微子实验站等。</p> <p> 　　拥有衔接两个市场、两种资源的独特优势，“拼船出海”协同创新的大湾区动能澎湃，阔步走向高质量发展。</p> <p> <strong>　　引力无限，民生福利不断释放</strong></p> <p> 　　在广东省大力推进的“湾区通”工程中，民生是重要内容，包括推进港澳青年创新创业基地建设，推动在粤工作生活的港澳居民民生方面享有本地市民待遇，推进粤港澳合作办学、合作办医，职业资格互认等一系列重要内容。</p> <p> 　　越发完善的基础设施、越发便利的通关条件，再加上不断拓展的产业合作、不断开放的制度规则和不断释放的民生福利，让粤港澳三地人员、货物、资金、信息更加便捷有序流动。</p> <p> 　　在肇庆新区港澳青年创新创业基地，“85后”香港青年梁鉴坤和唐震宇成立了自己的公司，在他们看来，作为大湾区里土地面积最大、开发强度最低的城市，肇庆是颇具潜力的发展腹地和成本洼地。“希望就在这里，你我都看得到，发展还需要一点时间，但我们充满信心。”他们说。</p> <p> 　　在江门，来自香港的罗伟特、梁立锋、谭慧敏组成“鱼菜共生创业团队”，当起了“新农人”。如今，他们的大棚年产优质有机蔬菜50吨，收到了不少企业的合作意向。“最大的感受是广东的空间特别大，不只是做实验和建设的空间，更是我们未来发展的空间。”罗伟特说。</p> <p> 　　眼下，从广州南沙到深圳前海，从珠海横琴到佛山……港澳青年到内地创业已蔚然成风。目前广东全省重点建设的港澳青年创新创业基地已有12个投入运营，孵化港澳项目765个，其中港澳青年从业人员超过4000人。遍及大湾区的创新创业基地，为港澳青年量身定制了一系列优惠政策和扶持条件，帮他们解决环境迥异、政策陌生、资源不足等难题，助其扬帆远航，逐梦大湾区。</p> <p> 　　与广深港快节奏的中央商务区不同，距深圳仅半小时车程的惠州则是滨海森林温泉度假胜地和大湾区休闲旅游度假目的地，每到周末，成群结队的深圳市民便前来寻觅“百里滨海景观道，千年风情徐徐来”的惬意。刚刚过去的“五一”假期，从深莞穗到惠州的游客平均每天超过72万人次。</p> <p> 　　“长风破浪会有时，直挂云帆济沧海。”“十四五”规划纲要在强化国家战略科技力量、保持香港澳门长期繁荣稳定、促进区域协调发展等方面，赋予大湾区建设新的重大使命。一个散发出越来越强“湾有引力”的国际一流湾区，一个充满活力和创新能力的世界级城市群，一个宜居宜业宜游的优质生活圈，正向我们走来。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105828.html" target="_blank">为了那份沉甸甸的嘱托（亲历者说）</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105829.html" target="_blank">担起“用好管好大桥”新使命（亲历者说）</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104751.html" target="_blank">擘画未来 共享荣光（大湾区 大未来）<span style="text-indent: 2em;">——来自粤港澳大湾区的报道（上）</span></a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同意大利总理德拉吉通电话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1024-32105826.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;国务院总理李克强5月17日下午在中南海紫光阁应约同意大利总理德拉吉通电话。</P><P>　　李克强表示，中意是全面战略伙伴，两国关系有着深厚的历史积淀和牢固的利益纽带。去年以来，双方携手开展抗击新冠肺炎疫情国际合作，重点合作项目取得积极进展。中方愿同意方推进贸易投资、能源、应对气候变化等领域合作。办好明年中意文化旅游年，扩大人文交流。加强在二十国集团框架下合作。相信中意关系与合作的深化将有利于增进两国人民的福祉。</P><P>　　李克强指出，中国高度重视同欧盟的关系。一个团结、繁荣的欧盟是维护世界和平、支持多边主义、推进自由贸易的重要力量。希望双方把握大方向，坚持以开放姿态推进务实合作，在相互尊重基础上通过对话协商解决分歧。中欧合作将助力世界经济复苏，双方应共同努力，推动中欧投资协定早日签署生效。期待意大利作为欧盟重要成员，继续为促进中欧关系健康稳定发展发挥积极作用。</P><P>　　德拉吉表示，意方高度重视意中全面战略伙伴关系，愿同中方一道，继续推进双方重要合作项目，深化两国能源、航空、经贸投资等各领域合作，以明年意中文化旅游年为契机促进双方人文交流。感谢中方对意方担任二十国集团主席国工作的支持，愿同中方加强多边事务沟通协调，共同推进国际抗疫合作，促进全球经济复苏，携手应对气候变化等挑战。欧中投资协定是双方达成的重要共识，意方支持早日通过对话推进后续进程。</P><P>　　何立峰等参加上述活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[促进高校毕业生更加充分更高质量就业]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105832.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局委员、国务院副总理孙春兰17日在中国农业大学考察2021届高校毕业生就业促进周时强调，要深入贯彻习近平总书记关于高校毕业生就业工作的重要指示，落实党中央、国务院决策部署，抢抓毕业生离校前的关键期，拓展就业渠道和岗位，推动校园招聘提质升级，有针对性地开展就业指导和服务，加强就业政策宣传和观念引导，促进毕业生更加充分更高质量就业，确保就业大局稳定，为庆祝建党100周年营造良好氛围。</P><P>　　2021届高校毕业生有909万人，国家继续实施去年的减负稳岗扩就业政策，目前毕业生就业去向落实率高于前两年同期水平。孙春兰指出，各地各有关部门要把做好高校毕业生就业工作摆在突出位置，在落实好已有政策的基础上，千方百计增加岗位需求，举办区域性、行业性、联盟性招聘活动，促进用人单位与毕业生精准匹配对接，帮助毕业生尽早落实就业岗位。要支持毕业生以创业带动就业，推动地方、金融机构和企业落实税费减免、创业贷款、补贴等优惠政策，减轻初创企业生存压力。各级教育部门和各高校要强化就业服务和指导，做好岗位推送、就业培训、重点群体帮扶等工作。要互认毕业生求职过程中的体检结果，避免重复体检。广大毕业生要树立正确的就业观，志存高远、脚踏实地，把个人的理想追求融入党和国家事业之中，合理规划职业生涯，到基层、到中西部、到祖国最需要的地方就业创业，依靠辛勤努力，创造精彩人生。</P><P>　　2021届高校毕业生就业促进周由教育部主办，于5月17日至23日在全国各地同步开展，计划举办1万多场招聘会。孙春兰考察了“24365校园招聘服务”京津冀专场校园招聘会、重点领域校企供需对接会，听取用人单位和高校的意见建议，与高校毕业生代表进行交流。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抓住中医药振兴发展大好时机 为人民群众提供更加优质高效健康服务]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105831.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者王比学）中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨17日在京出席全国人大常委会中医药法执法检查组第二次全体会议并讲话。他强调，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，抓住中医药振兴发展大好时机，依法促进中医药传承创新发展，使中医药这一中华文明瑰宝不断焕发新光彩，努力为人民群众提供更加优质高效的健康服务。</P><P>　　王晨指出，党的十八大以来，习近平总书记对中医药传承、创新、发展作出一系列重要指示批示。近日，习近平总书记在河南考察期间，专门到纪念东汉医学家张仲景的医圣祠等地考察，了解中医药发展情况，对进一步发展中医药提出新的明确要求。我们要深入学习领会、坚决贯彻落实，推动中医药事业和产业高质量发展，在健康中国建设中发挥独特优势。</P><P>　　王晨强调，中医药法实施三年多来，各地有关部门积极探索实践，中医药事业取得积极发展成效，但也存在一些短板弱项。针对存在问题，要切实增强发展中医药事业的法治意识，坚持中西医并重，科学总结和评估中医药在治疗新冠肺炎方面的效果，注重用现代科学解读中医药学原理，提升中医药服务供给质量、效率和水平。</P><P>　　会议研究讨论了中医药法执法检查报告稿。全国人大常委会副委员长张春贤、艾力更·依明巴海、白玛赤林、蔡达峰出席会议，国务院有关部门负责同志和执法检查组成员提出了意见建议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[担起“用好管好大桥”新使命（亲历者说）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105829.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 程 龙 王 尧</author>
            <description><![CDATA[<P>　　浩瀚的伶仃洋上，港珠澳大桥如一条巨龙飞架三地。</P> <P>　　作为粤港澳大湾区建设的代表性工程，港珠澳大桥为湾区基础设施“硬联通”和体制机制“软联通”树立了典范。</P> <P>　　虽然已经正式开通两年多，港珠澳大桥管理局总工程师苏权科的工作重心一直没离开过这座桥。每次来到大桥上勘测作业，苏权科总会在毗邻香港大屿山的东人工岛上驻足，思绪总会回到那个令人振奋的日子。</P> <P>　　2018年10月23日上午，伶仃洋上云开日出、海天一色，习近平总书记在东人工岛详细了解大桥建设情况后，会见了大桥建设者代表。总书记同苏权科握手时，苏权科自我介绍是项目总工程师，总书记亲切地说：“谢谢你们了！你们辛苦了！”总书记指出，港珠澳大桥是国家工程、国之重器。你们参与了大桥的设计、建设、运维，发挥聪明才智，克服了许多世界级难题，集成了世界上最先进的管理技术和经验，保质保量完成了任务。</P> <P>　　“习近平总书记还勉励我们‘重整行装再出发，继续攀登新的高峰’。”苏权科说，总书记对下一步管理大桥作出了明确指示：对港珠澳大桥这样的重大工程，既要高质量建设好，全力打造精品工程、样板工程、平安工程、廉洁工程，又要用好管好大桥，为粤港澳大湾区建设发挥重要作用。</P> <P>　　2万多名施工人员、1000多名科研设计人员投身港珠澳大桥建设，经历无数个日日夜夜，牢记嘱托，不辱使命。</P> <P>　　打开新版珠三角区域地图，港珠澳大桥的出现，使港澳正式接入国家高速公路网，打通了整个粤港澳大湾区的道路交通网。党的十九大报告提出的“要支持香港、澳门融入国家发展大局”，在这里有了最生动展现。</P> <P>　　“听了总书记的重要讲话，我感觉在伶仃洋上建大桥是为国家争气，有一种特别光荣的使命感。”如今，苏权科的新使命是要建造一座数字化大桥，实现大型跨海集群工程的智能化运维管理。</P> <P>　　“我们将不负习近平总书记嘱托，逢山开路、遇水搭桥，以一片赤诚丹心，担起‘用好管好大桥’新使命。”苏权科说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[樱桃红遍厉家寨（来这里打卡（18））]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105814.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 石 畅</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/01/rmrbhwb2021051801p24_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　一九五七年十月十三日出版的人民日报第四版。 <BR/>　　资料图片 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/01/rmrbhwb2021051801p25_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　山东省莒南县厉家寨樱桃园吸引了各地游客前来采摘。<BR/>　　孙运河摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="295"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/01/rmrbhwb2021051801p34_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　扫码观看视频</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　来到厉家寨，满眼樱桃树。</P><P>　　粉白色樱桃花漫山遍野，坐果不久的果纽子还等着雨水滋润，可大棚里的“红灯”和“美早”已挂了果。厉家寨的大樱桃远近闻名，网上“抢单”瞬间卖光，快递小哥来去匆匆。村子里的热腾劲儿，让人差点忘了这儿曾经是“十年就有九年歉”的穷山窝。</P><P>　　山东省莒南县厉家寨村，地处沂蒙山区三山五岭之间。说起从前，一言难尽。耕地，零星散落在七沟八梁上，瓢一块、碗一块，十几块勉强凑成一亩地。好地种麦亩产二三百斤，孬地才四五十斤。苦熬过那个年代的厉玉荣今年78岁，她讲，当初的日子是“穷人三根棍，先放羊，后放牛，拉几年要饭棍到了头”。</P><P>　　“活人咋能被尿憋死！”新中国成立后，厉家寨人决心换个活法。上世纪50年代，他们移山填谷、劈岭造田，愣是凿平11个岭头，填好了21个大汪和300多道水沟。把1000多块瓢碗地整成118块大田，把3600亩旱田变成了水浇田，粮食亩产增加到550斤。厉玉荣珍藏的1000多张老照片，回放着那段“下定决心，不怕牺牲，排除万难，去争取胜利”的岁月。每日从“还么天明”干到“天还么黑”，厉家寨人磨光的钢钎、镢头、铁锨就有2万多公斤，77岁的厉月钦说，“那年头没炸药，也没挖掘机。就靠着一双手、两个肩，一把镢头、一张锨，一锤一锤、一錾一錾，车推人挑玩命干！”</P><P>　　得知厉家寨的事迹后，毛泽东主席欣然题词“愚公移山，改造中国，厉家寨是一个好例”。1957年10月13日，人民日报以《英雄社战胜穷山恶水》为题，报道了厉家寨的壮举。</P><P>　　穷山恶水变为良田千亩，但光是守着一亩三分地，日子还远远够不上宽裕。一晃到了上世纪90年代，时任村支书厉永叶带人到临朐学习大樱桃种植技术，三赴烟台取经。在考察中，他们发现自家这地方背风向阳，又属于近海气候，也挺适合樱桃生长。“人家行，咱们咋不能试试？！”心志一定，当年厉家寨就栽上了58亩大樱桃。</P><P>　　“4年才结个果，不得饿死？”世世代代种庄稼，不少村民直撇嘴，还笑话种了2亩的厉月钦。厉月钦回忆：“可等到樱桃成熟，一斤就卖了5块钱。那时候粮食才几毛钱一斤，好嘛！村里人一下眼热了。”</P><P>　　就这么着，一片片樱桃园在厉家寨扎下根。从最初的几十亩，到现在全村都种上了樱桃树。临沂市樱桃协会会长滕厚玉说，前两年，厉家寨被中国果品流通协会评为“中国樱桃第一村”！</P><P>　　樱桃，不仅成了厉家寨的招牌产业，还带动周边18个村，连片种植面积超过2.6万亩。种樱桃的收入，远超记者想象。在厉家寨旁边的大山空村，54岁的姜圣竹大姐正在樱桃大棚里忙活。“这个棚，今年得结1500斤。”她说，村里每个棚都能净挣七八万元。挂满枝头的樱桃，别说姜大姐了，连记者看了都觉得有满满的获得感。</P><P>　　新一代愚公的故事还在继续。樱桃种了这么些年，是时候更新换代了。厉家寨村第一书记上官苏晓告诉记者，近两年党支部领办合作社，流转120亩土地建设樱桃科技示范园，为村民提供新品种展示、电商销售等服务，帮着改良品种、拓宽销路。在新型职业农民培训中心，农业专家定期来搞技术培训、业务指导。“我们有樱桃果脯、果汁、果酒，产业链拉长，附加值更高，村民挣票子更多了。村里还办起了厉家寨樱桃节。”</P><P>　　面前的厉家寨，依山傍水，绿树成荫，宽整的柏油路四通八达，几十栋住宅楼很提气，广场、超市、卫生室、学校等一应俱全。而且，厉家寨也通上了高铁。这日子，好比正驶上乡村振兴快车道。</P><P>　　最是五月樱桃红。厉家寨人说，樱桃节，等你来！</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[冲在第一个（感人肺腑的中国故事（50））]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105815.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 王俊岭</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“一个漆黑的夜里，奶妈背着我逃难。”这是彭士禄最早的人生记忆。</P><P>　　1928年，彭士禄3岁，母亲蔡素屏不幸被捕，英勇就义。1929年，父亲彭湃在上海牺牲，在生命的最后时刻，他高唱《国际歌》，慷慨赴死。小小的彭士禄成了孤儿，只能东躲西藏。</P><P>　　后来，周恩来派人几经辗转找到了15岁的彭士禄。“孩子啊，终于找到你了！”周恩来的话，让颠沛流离的彭士禄泪流满面。彭士禄很快来到了延安。他十分珍惜难得的成长环境，前线需要救治伤员，他就当护士；解放区需要抓生产，他就在炼焦厂当技术员。</P><P>　　新中国成立后，想发展核潜艇。但当时的苏联以技术复杂、中方不具备条件为由，拒绝为中国研制核动力潜艇提供援助。国家决定选派一批优秀学生改学原子能专业，回国后承担这个重担。</P><P>　　听闻这个消息，彭士禄依然冲在前边，想都没想就报了名。</P><P>　　然而，核动力领域，学起来不易，做起来更难。无图纸资料，无权威专家，无外来援助，每一步都得生憋硬啃。“我们从未在晚上12点以前就寝过，要学的东西太多太多了，一头扎进去，就像沙漠中的行人看见了湖泊那样。”彭士禄回忆道。</P><P>　　在试验中，反应堆功率每提升一档，出现的险情也就越多。彭士禄干脆把被子搬进厂房，24小时连轴转，以便随时发现、分析试验中出现的各种情况。当时，团队里没有电脑，仅有一台手摇计算机，大家就拉计算尺、打算盘，那么多的数据都是靠这些工具没日没夜地算出来的。</P><P>　　制造潜艇用的核动力反应堆，在陆地上试验成功了还不算成，最终必须过下水这道关。为了做好系泊试验和航行试验，彭士禄依然是冲在第一个。</P><P>　　“放心，这次一定能成功，我有信心！”临行前，他对惴惴不安的妻子说。</P><P>　　反应堆成功了，可长期的高负荷工作也在侵蚀着彭士禄的健康。1974年，在葫芦岛海边进行安装调试的彭士禄突发急性胃穿孔，最终胃被切掉3/4。</P><P>　　……</P><P>　　到了晚年，彭士禄始终反感一件事，就是别人称呼他为“中国核潜艇之父”。“核潜艇是集体智慧的结晶。没有‘之父’一说，我充其量就是核潜艇上的一颗螺丝钉……”他这样“辩解”。</P><P>　　核潜艇的动力无限，而彭士禄的生命却有限。今年3月22日，彭士禄院士平静地走完了自己的一生。按照他的遗愿，骨灰撒入了大海。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把党中央关于全面依法治国的部署要求落到实处]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105833.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局委员、中央政法委书记、中央依法治国办主任郭声琨17日在落实中央全面依法治国委员会2021年工作任务部署会上强调，要紧紧围绕学习宣传贯彻习近平法治思想和中央全面依法治国工作会议精神这一主线来谋划和推进各项工作，明确责任，加强督察，把党中央关于全面依法治国的部署要求落到实处。</P><P>　　郭声琨指出，习近平法治思想是全面依法治国的根本遵循和行动指南。要完整准确全面理解习近平法治思想的科学内涵、精神实质、实践要求，贯彻落实到全面依法治国全过程。要把学习宣传贯彻习近平法治思想同党史学习教育结合起来，同深入学习百年来我们党推进法治建设特别是党的十八大以来全面依法治国的成就和经验结合起来，传承红色基因，坚定法治自信，坚定不移走中国特色社会主义法治道路。</P><P>　　郭声琨要求，要对标对表习近平总书记在中央全面依法治国工作会议上的重要讲话精神，抓紧抓实法治建设重点任务。要抓好法治中国建设规划、法治社会建设实施纲要及新一轮法治政府建设实施纲要实施，统筹推进国内法治和涉外法治。要以高质量法治助推高质量发展，服务保障“十四五”开好局起好步。要开展好“我为群众办实事”实践活动，着力解决群众反映强烈的法治领域突出问题。</P><P>　　赵克志、周强、张军出席会议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把提高能力素质作为履职要求和终身追求]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105834.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报上海5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）5月17日，中共中央书记处书记、中央统战部部长尤权在中国浦东干部学院与党外干部专题培训班学员进行座谈。</P><P>　　尤权指出，重视和加强党外干部队伍建设，是中共中央一贯坚持的政策，也是中国特色社会主义政治制度的内在要求。新时代党和国家事业不断发展，党外干部培养选拔更加制度化规范化，既为党外干部成长搭建了广阔平台，也对党外干部能力素质提出了更高要求。</P><P>　　尤权强调，党外干部要努力提高政治能力、学习能力、组织领导能力和参政议政能力，学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想，学习中国共产党关于统一战线的理论方针政策，准确把握国际国内发展大势，对“国之大者”心中有数，想大局、议大事、谋大计。要勇于承担急难险重任务，积极开拓创新，为推进中国特色社会主义事业贡献智慧和力量。</P><P>　　培训班由中央组织部和中央统战部共同举办，来自中央有关单位和有关地区的60名党外干部参加了培训。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高标准落实常态化开展扫黑除恶斗争措施]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105835.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者张天培）国务委员、公安部部长赵克志17日在全国公安机关扫黑除恶专项斗争总结表彰电视电话会议上强调，要深入学习贯彻习近平总书记重要指示精神，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，总结经验、把握规律，始终保持对黑恶势力的严打高压态势，坚持打早打小、除恶务尽，着力巩固和拓展专项斗争成果，高标准高质量落实好常态化开展扫黑除恶斗争各项工作措施，以确保安全稳定的优异成绩庆祝建党100周年。</P><P>　　赵克志要求，要毫不动摇地坚持依法严打方针，突出重点、精准打击，严防黑恶势力坐大成势，坚决打掉黑恶势力的“关系网”“保护伞”。要始终坚持严格依法办案，用足用好法律武器和政策规定，确保扫黑除恶斗争在法治轨道上运行。要推动落实源头治理综合治理，坚决防止黑恶势力侵蚀渗透基层政权，坚决铲除黑恶势力滋生土壤。要建立健全组织领导机制，确保常态化开展扫黑除恶斗争各项工作措施落到实处。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[董振堂：坚决革命的同志（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105842.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 邵玉姿</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/18/04/rmrb2021051804p17_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　董振堂像。<BR/>　　新华社发</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　董振堂2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</P><P>　　</P><P>　　董振堂，1895年出生于河北新河县一个农民家庭。1917年考入北京清河陆军中学，1923年毕业于保定陆军军官学校。毕业后投身于冯玉祥的西北军，因战功显赫，由排长逐级递升至师长。1930年，中原大战后被国民革命军收编，任26路军第73旅旅长。</P><P>　　1931年，董振堂被调到江西“剿共”。“九一八”事变后，他反对蒋介石“攘外必先安内”的政策，思想日益倾向革命。同年12月14日和赵博生、季振同等率领第26路军1.7万余官兵举行宁都起义，宣布加入红军，在中国革命史上写下了光辉的一页。</P><P>　　起义部队编为中国工农红军第5军团，董振堂任军团副总指挥兼第13军军长，后任军团长。他先后率部参加赣州、漳州、南雄水口等战役战斗，屡立战功，曾获中华苏维埃共和国临时中央政府授予的红旗勋章。1932年加入中国共产党。</P><P>　　1934年10月，董振堂率部参加长征，红5军团担任最艰苦的后卫任务，多次完成阻击国民党军的任务，为保障中央红军主力北上立下了赫赫战功，红5军团因此荣膺“铁流后卫”的光荣称号。</P><P>　　1935年6月，第一、四方面军会师后第5军团改称第5军，董振堂任军长。1936年10月红军三大主力在会宁会师后，红5军被编入西路军，向宁夏、甘肃、新疆方向进发。1937年1月12日，董振堂率部在甘肃高台县城与六七倍于己的敌人浴血苦战，战至最后一人一弹，于20日壮烈牺牲。时年42岁。</P><P>　　董振堂是红军牺牲的最高级别将领之一。党中央在陕西宝塔山下举行了追悼会，在追悼会上毛泽东评价他说：“路遥知马力，董振堂是坚决革命的同志。”</P><P>　　为了纪念董振堂，新河县建有振堂公园、振堂中学、董振堂纪念馆等。石家庄华北军区烈士陵园和甘肃高台烈士陵园内，都建有董振堂纪念碑亭。董振堂纪念馆是河北省爱国主义教育基地、河北省国防教育基地、河北省党史教育基地，每年有众多游客前来参观纪念。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[千方百计让老百姓过上好日子（新思想引领新征程·红色足迹）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105844.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 朱 磊 孟祥夫 宋静思 邹 翔</author>
            <description><![CDATA[<P>　　江西是一片充满红色记忆的红土地。在这里，共产党人打响了武装起义的第一枪；在这里，我们党开辟了第一个革命根据地；从这里，红军开始了震惊世界的二万五千里长征……</P> <P>　　2019年5月，习近平总书记在江西考察时强调，“井冈山精神和苏区精神，承载着中国共产党人的初心和使命，铸就了中国共产党的伟大革命精神。这些伟大革命精神跨越时空、永不过时，是砥砺我们不忘初心、牢记使命的不竭精神动力。”</P> <P>　　初夏的赣鄱大地，绿意盎然、生机勃发。记者来到江西，倾听历史的回响，追寻红色的记忆。</P> <P>　　“现在的幸福日子真是做梦都没想到”</P> <P>　　蒙蒙细雨、云雾氤氲，五百里井冈气势磅礴。</P> <P>　　来到黄洋界脚下的井冈山市茅坪乡神山村，4000亩毛竹林连山成片。山道弯弯，竹影婆娑。走进村里，一栋栋小楼拔地而起。在自家开的农家乐里，村民彭夏英洗菜、做饭，忙碌不停，不一会儿，饭香扑鼻而来。</P> <P>　　回忆起2016年2月2日习近平总书记来到家里的场景，彭夏英仍然兴奋不已。“总书记一间一间屋子看，跟我们算收入支出账。”那天的对话，彭夏英记得很牢，“总书记问，黄桃、茶叶收入稳定吗，可持续吗？我说有分红，还拿股权证给总书记看。问电视能收几个台？我说有四五十个，总书记就拿起遥控器查看。”</P> <P>　　彭夏英家曾是建档立卡贫困户，因丈夫早年在外务工时摔伤了腿，干不了重体力活，一家人的生活重担落在她一个人肩上，全家人住在破旧土坯房里，日子过得紧紧巴巴。</P> <P>　　几年前，在当地政府和干部的帮助下，彭夏英开了村里第一家民宿，随着游客渐多，彭夏英的民宿也经营得风生水起。去年，她一次性安装了10台空调，民宿舒适度提高了，口碑也越来越好。如今，彭夏英家每个月的纯收入超过1万元，在外务工的儿子也回来帮忙。“总书记的亲切关怀让我们倍感温暖，也坚定了我们脱贫致富的信心。现在的幸福日子真是做梦都没想到！”彭夏英说。</P> <P>　　赣州市于都县梓山镇潭头村，是一个有着700多年历史的赣南小村落，小村里绿树成荫，清渠净水汇入一方方池塘。走进村民孙观发家里，习近平总书记与他们一家亲切交谈的照片就摆在正厅。</P> <P>　　2019年5月20日，习近平总书记来到潭头村考察。在孙观发家里，总书记从前厅走到后院，从厨房走到卧室，看到厨房里有米有油，卫生间也很干净，连声说“好”。</P> <P>　　前些年，孙观发的妻子患病，一家人生活陷入困境。2018年，村里通过医疗救助、发展太阳能等方式给予帮助，孙观发一家已经脱贫，年收入有7万多元。这两年，孙观发又在村里开起了民宿和小超市，流转了4亩多土地给旅游开发公司，家庭收入超过了20万元，日子越过越红火。</P> <P>　　“感谢总书记、感谢党中央，苏区老百姓过上了好日子。”孙观发笑呵呵地说。</P> <P>　　“产业发展好了，老区振兴就能持续发力”</P> <P>　　于都县梓山富硒蔬菜产业园的大棚绵延成片，像涌动起伏的海浪，大棚内，一株株丝瓜正开花挂果，整齐地攀援在架子上。</P> <P>　　“我是这个大棚的管理员，一个月有2700元工资，家里还种了10亩丝瓜、10亩辣椒，一家人一年有十几万元的收入。”脸上洋溢着笑容，村民郭月华手不停歇，熟练地挥动剪刀，修剪着枝叶。</P> <P>　　2017年，梓山镇举全镇之力，流转9个村3200户群众8600亩土地建成富硒蔬菜产业园。2019年5月20日，习近平总书记在梓山富硒蔬菜产业园考察时强调，“共产党就是为人民群众谋幸福的，党中央想的就是千方百计让老百姓过上好日子。芝麻开花节节高，今后日子会更好！”</P> <P>　　“总书记的话让我们备受鼓舞。产业园的知名度提升了，原来是我们找市场，现在是市场找我们。”梓山镇党委书记江文元表示，今年95%的大棚种上了果蔬，预计年产果蔬4.5万吨，可以带动周边2000多户村民增收，户均增收1.3万元。</P> <P>　　“得益于梓山富硒蔬菜产业园的示范带动作用，全县的蔬菜产业取得了长足发展。”于都县农业农村局经作办主任欧阳天泉介绍，2020年末，于都县50亩以上规模蔬菜基地109个，总面积4.5万亩，全县蔬菜综合产值达30亿元。“产业发展好了，老区振兴就能持续发力，加快推进。”欧阳天泉说。</P> <P>　　江西，这片红色的热土，正在掀起发展特色产业的热潮。</P> <P>　　细雨中，走进井冈山古田村，房屋鳞次栉比。墙面上，画着各类红色故事宣传画；研旅基地训练场上，数十名外地学员正穿着红军服，开展户外拓展活动；路旁的摊位上，摆放着村民们自制的工艺品、土特产；村头食堂里，妇女正忙着为学员准备午餐……</P> <P>　　“古田村多年来产业发展一直是难题。”土生土长的古田村人、井冈山古田研旅基地主任谢炎军表示，“2016年，教育部等部门印发《关于推进中小学生研学旅行的意见》，给我们带来了机会和灵感。2019年，我们回村投资建设这个研旅基地，主打红色研学。”</P> <P>　　目前，基地已完成红军街特色区、住宿生活区、教学体验区等三区建设，建成精品民宿71栋，接待床位626张。“现在全村都吃上了旅游饭，基地可吸纳100余名村民就地务工。农户每接待一名学员吃住，每天可获纯利25元左右。”谢炎军满怀信心，“今年1—4月，基地已接待游客5万多人次，预计全年接待量将达到15万人次。”</P> <P>　　古田村党支部书记、村委会主任张玉荣说：“通过这种研旅形式，我们不仅要让老区人民增收得实惠，还要让更多人了解党的历史，感悟共产党人的初心和使命，更加坚信跟着共产党一定能过上好日子。”</P> <P>　　以精品民宿为抓手，井冈山市全力推动全域旅游发展，努力构建“山上引领山下、山下支撑山上”的旅游发展新格局，累计建成民宿点22个，新增接待床位6000余张。</P> <P>　　“用好红色资源，传承好红色基因”</P> <P>　　井冈山革命烈士陵园，苍松翠柏，郁郁葱葱。</P> <P>　　“在一排排烈士姓名背后，镌刻着两个大字——青春。秋收起义总指挥卢德铭牺牲时22岁，红四军第十一师师长张子清牺牲时不到30岁，红四军参谋长王尔琢牺牲时25岁……”讲解员章婧向前来瞻仰的游客动情地介绍。</P> <P>　　青山有幸埋忠骨，无字碑上铸英魂。两年零四个月的井冈山斗争中，牺牲的革命先烈有4.8万余人，其中有名有姓的仅有15744人。</P> <P>　　2016年2月2日，习近平总书记来到井冈山革命烈士陵园时深情地说：“井冈山是革命的山、战斗的山，也是英雄的山、光荣的山，每次来缅怀革命先烈，思想都受到洗礼，心灵都产生触动。回想过去那段峥嵘岁月，我们要向革命先烈表示崇高的敬意，我们永远怀念他们、牢记他们，传承好他们的红色基因。”</P> <P>　　红色是井冈山的底色，井冈山保存完好的革命旧址遗迹有100多处，其中国家级文物保护单位22处，处处是爱国主义教育的课堂。</P> <P>　　“天上的北斗亮晶晶哎，八角楼的灯光通通明，毛委员就是那掌灯的人哪，照亮中国革命万里程。”八角楼的灯光早已为人们熟知，毛泽东同志当年住室里的桌、床、凳等原物得到了妥善保护。同样在八角楼革命旧址群，过去红军宣传队在墙上写下的标语，至今仍能清楚地辨认。</P> <P>　　于都，是“地球上的红飘带”的起点，中央红军二万五千里长征的出发地。在中央红军长征出发纪念馆，副馆长钟敏介绍了一组数字：“苏区全盛时期，于都总人口达到了34万人，长征主力部队和留守苏区的部队转移之后，于都的人口只剩下17万。”</P> <P>　　2019年5月，习近平总书记在江西考察时指出，“现在国家发展了，人民生活改善了，我们要饮水思源，不能忘记革命先辈、革命先烈，不能忘记革命老区的父老乡亲。”</P> <P>　　“我们建立结对帮扶机制、常态化走访慰问机制，健全县、乡、村三级服务保障体系，在村里配备专人，为退役军人、优抚对象、烈士后代解决生活上的问题。”于都县退役军人事务局局长黄冬民介绍。大力支持赣南等原中央苏区振兴发展相关政策出台以来，大到经济社会发展，小至村民衣食住行，都发生了喜人变化。2020年，赣南革命老区实现整体脱贫摘帽。</P> <P>　　“我们一定牢记总书记嘱托，在讲好党的故事、传播红色文化方面下功夫，用好红色资源，传承好红色基因，做到饮水思源。”钟敏说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让红色基因代代传承（记者手记）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105845.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>光 晔</author>
            <description><![CDATA[<P>　　1927年10月，毛泽东同志带领部队抵达井冈山茨坪，创建第一个农村革命根据地，八角楼的星星之火，燃照着中国人民的奋斗征程；1934年10月，中央机关、中央军委和中央红军主力8.6万人集结于都，开启了一场彪炳史册的战略大转移……红色的种子，在赣鄱大地发芽，向神州大地播撒。</P><P>　　“一切向前走，都不能忘记走过的路，走得再远、走到再光辉的未来，也不能忘记走过的过去，不能忘记为什么出发。”奋斗“十四五”、奋进新征程，离不开井冈山精神、苏区精神等伟大精神的指引。近年来，井冈山、于都等地大力传承红色基因，通过保存和修缮革命旧址遗迹、培训专业讲解员、组建合唱团、开展红色研学等方式，让红色记忆在新时代发扬光大。记者在采访中看到，前来井冈山和于都参观的游客、开展主题党日活动的党员干部络绎不绝，跨越时空的伟大精神继续滋养和激励着人们。同时，丰富的红色资源转化成了发展动力，助力广大群众实现了脱贫致富。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孙中山与第一次国共合作学术研讨会在京举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105853.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者杨昊）5月17日，孙中山与第一次国共合作学术研讨会在京举行。全国政协副主席、民革中央常务副主席郑建邦出席会议并讲话。</P><P>　　郑建邦指出，举办本次研讨会，是为了深刻理解孙中山先生爱国、革命、不断进步的伟大革命精神，更是为了充分认识百年来中国共产党带领中华民族开辟伟大复兴之路的初心使命、光辉历程、卓越贡献和历史经验。他呼吁两岸同胞以及海内外全体中华儿女以国家、民族根本利益为重，坚决反对“台独”分裂势力，推动两岸关系和平发展，努力实现祖国完全统一。</P><P>　　此次研讨会由民革中央、全国政协文化文史和学习委员会、中国社会科学院中国历史研究院联合主办。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百集文献纪录片《山河岁月》启播]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105854.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者刘阳）17日，百集文献纪录片《山河岁月》启播仪式在北京举行，中宣部副部长、中央广播电视总台台长兼总编辑慎海雄，中央党史和文献研究院副院长王志民出席。</P><P>　　《山河岁月》由中央广播电视总台出品，总台影视剧纪录片中心摄制。慎海雄在致辞中表示，历时两年多策划制作的《山河岁月》百集文献纪录片，是迄今为止容量最大的一部红色纪录片，也是展示人物最多的一部纪录片。</P><P>　　该纪录片精心选取党史上100个重大事件、关键场景、重要人物，总长度达2500多分钟，全面、立体、生动地呈现了中国共产党人的精神谱系，诠释了我们党历经百年而风华正茂、饱经磨难而生生不息的“成功密码”。</P><P>　　《山河岁月》将分为四季播出，第一季22集计划从5月18日开始，在中央广播电视总台央视综合频道、纪录频道播出，央视频、央视网等新媒体平台同步播出。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第五届西藏智库国际论坛举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105856.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者杨昊）由中国社会科学院西藏智库、中国社会科学院民族学与人类学研究所主办的第五届西藏智库国际论坛16日在京举行。今年是西藏和平解放70周年，本届论坛以“和平与发展”为主题，中外专家学者以线上线下结合的方式，围绕70年来西藏社会发展取得的伟大成就等议题展开深入研讨，共话合作共赢。</P><P>　　中国社会科学院副院长王灵桂表示，在党中央的关心和全国人民的大力支援下，西藏历史性告别了绝对贫困，开启了社会主义现代化建设新征程。中国社会科学院民族学与人类学研究所副研究员于明潇阐释了西藏和平解放70年来，西藏教育事业发展取得的历史性成就。</P><P>　　与此同时，与会专家学者还围绕“西藏社会发展与伟大成就”“青藏高原生态保护”“西藏历史与语言”等议题展开深入讨论。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福建全方位推动高质量发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105863.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 蒋升阳 颜 珂</author>
            <description><![CDATA[<P>　　宁德，闽东大山依旧，发展面貌一新。当年为摆脱贫困而奋战，而今连抱产业“金娃娃”，开启高质量发展“加速跑”。</P> <P>　　厦门，凤凰木火红如故，“鹭岛”旧貌换新颜。昔日东南沿海小渔村，当下已成高素质的创新创业之城、高颜值的生态花园之城。</P> <P>　　长汀，往日濯濯童山，今朝花果飘香。曾经我国南方水土流失最为严重的地区，如今再现绿水青山，共享“金山银山”。</P> <P>　　“挽住云河洗天青，闽山闽水物华新。”往日画面，今朝新景，沧桑巨变。</P> <P>　　“从1985年到2002年，我在厦门、宁德、福州和省里工作了17年半，对八闽的山山水水、一草一木都充满感情，同福建广大干部群众结下了深厚情谊。”</P> <P>　　党的十八大以来，习近平总书记多次到福建考察调研，多次对福建工作作出重要指示批示，亲自为福建发展擘画蓝图、指明方向，成为福建做好各项工作的根本遵循。福建广大干部群众始终带着特殊感情和责任，牢记嘱托，一张蓝图绘到底，全方位推动高质量发展。</P> <P>　　机制活——</P> <P>　　打造改革开放新高地</P> <P>　　“一个平台、一个界面、一点接入、一次申报”——中国（福建）国际贸易单一窗口，眼下已迈入4.0版本。货物进出口时间从4个小时减少至5——10分钟，船舶进出境从36个小时减至2.5个小时，每年为企业省下的开支超过300亿元……改革成绩单，写满获得感。</P> <P>　　国际贸易单一窗口，诞生于福建自贸试验区。制度创新的迭代演进，映射出福建全面深化改革的蹄疾步稳。</P> <P>　　船到中流水更急。党的十八大以来，全面深化改革向纵深推进，“爱拼敢赢”的福建人自觉在大局下思考行动，向改革要动力，以开放激活力，奋力打造改革开放新高地。</P> <P>　　勇担国家使命，敢闯敢试走新路——</P> <P>　　经济特区、自贸试验区、综合实验区、21世纪海上丝绸之路核心区……福建有着多区叠加的政策优势，更承担着先行先试的多重使命。福建敢闯敢试，多点突破：自贸试验区推出17批480项创新举措，其中全国首创196项；“丝路海运”“丝路飞翔”等八大工程深入实施；平潭综合实验区全力打造“一岛两窗三区”，目标直指福建乃至全国对外开放的海上新支点。</P> <P>　　求解发展难题，善用改革开新局——</P> <P>　　从开办企业到工程建设项目审批，从电力供应到不动产登记，福建勇于“刀刃向内”，持续优化营商环境。如今，全省依申请审批服务事项网上可办率超过97%，“一趟不用跑”占比超过65%，开办企业时间压缩至3个工作日内……2019年全国营商环境评价中，厦门、福州在全国41个城市中位居前列。</P> <P>　　紧盯民生痛点，群众所需为改革所向——</P> <P>　　三明医改，享誉全国。从最初的治混乱、堵浪费，到“三医”联动、“两票制”、“年薪制”，再到如今的医保打包支付、组建总医院、C——DRG收付费，三明医改已迈入“以健康为中心”的3.0版。三明的同志说：“只要是群众得实惠的改革，阻力再大也要干。”</P> <P>　　产业优——</P> <P>　　提升传统产业做大新兴产业</P> <P>　　闽东宁德，宁德时代的总部基地状如锂电池电芯，高高耸立。新能源动力从这里输送全球，也为闽东大地的高质量发展注入源源不断的动力。</P> <P>　　短短数年，宁德锂电新能源从无到有，如今已领跑全球。以宁德时代为龙头，产业链布局不断延展，辐射山海。近年来，宁德连抱产业“金娃娃”，锂电新能源、新能源汽车、不锈钢新材料、铜材料四大主导产业强势崛起，当年东南沿海的“黄金断裂带”，如今已是福建新的经济增长极。</P> <P>　　宁德新气象，展现出福建发展新律动。站在新的历史起点，福建提出全方位推动高质量发展超越。产业优化升级，既是题中之义，也是关键支撑。</P> <P>　　主导产业“强筋健骨”。</P> <P>　　厦门翔安，总投资480亿元人民币的天马第六代柔性AMOLED生产线项目，前不久刚刚封顶。天马第六代柔性AMOLED生产线项目，主要生产曲面屏和折叠屏，项目达产后，将实现月产能4.8万张玻璃基板。作为福建三大主导产业之一，福建电子信息产业长期缺“芯”少“屏”。福建瞄准短板，着力填“屏”补“芯”，产业根基不断夯实。</P> <P>　　传统产业提质升级。</P> <P>　　粗纱产品刚刚下线，就通过空中自动化轨道进入下一道工序；机械手将两端线头轻轻一捻，纱线接头工序便瞬间完成……纺织业重镇福州长乐，长源纺织公司通过数字技术赋能，刷新着传统产业的新气质。推动信息化和工业化融合，让传统产业翻好技改“高低杠”，“十三五”期间，福建技改投资年均增长15%以上。</P> <P>　　新兴产业快速成长。</P> <P>　　“十三五”期间，福建新能源、物联网、生物医药加快发展，一批龙头企业脱颖而出。2020年，福建工业战略性新兴产业增加值占到了规上工业增加值的25.6%。未来，将着重做好数字经济、海洋经济、绿色经济三篇大文章。</P> <P>　　百姓富——</P> <P>　　着力解决人民群众心头事</P> <P>　　沙县夏茂镇俞邦村，小吃的味道浸润着村里每个角落。村民们的营生，几乎都跟小吃业相关。村民林木英，兄弟姐妹7人，6个在外做小吃生意；两个儿子一个女儿，也都是小吃业主，门店开到了武汉和南京，一年收入少说也有十几万元。</P> <P>　　沙县是革命老区，重重大山围绕，群众的日子紧巴巴。吃苦耐劳的沙县人在舌尖上闯天地，党委政府持续引导扶持——小吃业成了老区人民脱贫致富的“金钥匙”。</P> <P>　　福建不算脱贫攻坚主战场，可精准扶贫的工作，丝毫不敢大意。全省精准识别建档立卡农村贫困人口45.2万人，分类施策：安排财政专项扶贫发展资金，扶持建档立卡贫困户因地制宜发展增收脱贫项目；易地搬迁172万多人，整体搬迁7300多个自然村；在建档立卡贫困人口全面享受基本医疗保险、大病保险、医疗救助等政策的基础上，实施精准扶贫医疗叠加保险政策……2020年末，全省现行标准下的所有贫困人口，如期实现脱贫摘帽。“十三五”期间，福建居民人均可支配收入从2015年的25404元增加到37202元，居全国第七位。</P> <P>　　发展以人民为中心，群众的心头事，就是党委政府的要紧事。</P> <P>　　“十三五”期间，在广泛征集群众意见的基础上，福建全省共实施129件为民办实事项目，着力解决事关人民群众切身利益的“头等大事”和“关键小事”。</P> <P>　　全省医疗机构床位数增长超过25%，看病“一床难求”得到缓解；“厕所革命”三年行动，全省新建改建公厕6300座、旅游厕所2019座；福州、厦门城市建成区生活垃圾分类覆盖率均达90%以上，9个设区市和平潭基本建成餐厨垃圾处理厂……</P> <P>　　生态美——</P> <P>　　让绿水青山永远成为福建的骄傲</P> <P>　　福建多山、多水、多绿，是名副其实的“生态优等生”。这些年，“生态优等生”还在竿头日进：森林覆盖率连续42年保持全国首位；所有设区城市空气质量达标天数比例98.8%，比全国平均水平高11.8个百分点……</P> <P>　　生态高颜值与发展高素质齐头并进，福建为什么能？</P> <P>　　生态治理，常抓不懈——</P> <P>　　持续推进蓝天、碧水、碧海、净土工程；全面推行河长制，实现省、市、县、乡、村五级治水全覆盖；统筹山水林田湖草系统治理，系统推进美丽城市、美丽乡村、美丽河湖、美丽海湾、美丽园区建设。</P> <P>　　生态改革，勇闯新路——</P> <P>　　作为全国首个国家生态文明试验区，福建率先扛起环境保护“党政同责”大旗；林业碳汇交易成交量和成交额均居全国前列；建成全国首个省级“生态云”平台……探路3年多，22项“福字号”改革经验向全国复制推广。</P> <P>　　生态理念，深入人心——</P> <P>　　将乐县常口村，习近平同志当年考察时留下的“青山绿水是无价之宝”的嘱托，村民们将嘱托融进村规民约，刻在了石碑上：“绿水青山，金山银山，永续利用，惠泽子孙。”</P> <P>　　今年3月，习近平总书记在福建考察时再次殷殷叮嘱：“绿色是福建一张亮丽名片。要接续努力，让绿水青山永远成为福建的骄傲。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用好红色资源 激发奋进力量]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105865.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281498674_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：闽江学院志愿者为福州仓山区高湖小学少先队员上学党史主题队课。<BR/>　　石美祥摄 <BR/>　　图②：党员在古田会议会址前重温入党誓词。<BR/>　　岩 宣摄 <BR/>　　图③： 闽南日报记者为漳州市龙文区步文街道锦绣社区工作人员上党课。 <BR/>　　张 旭摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281582014_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　古田会议会址。 <BR/>　　人民视觉</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　福州市军门社区党委书记林丹——</P><P>　　“第一身份是共产党员”</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;钟自炜</P><P>　　“昔日纸褙军门前，今日文明一枝花。”这是1995年4月，习近平同志送给福州市鼓楼区东街街道军门社区的一副对联，借此褒扬以党建创新推动社会管理的好做法。</P><P>　　20多年间，军门社区服务水平不断迈上新台阶，成了远近闻名的明星社区、和谐社区。</P><P>　　社区的蜕变，离不开社区党委书记林丹多年的付出：“把社区当成家，把居民的难事、烦心事当成自己的事。”</P><P>　　她是孤寡老人的“女儿”：林丹长期照顾年过八旬的孤寡老人吴老太，把工资节省下来为老人置购日用品。老人去世后，她亲自料理后事；</P><P>　　她是失足青年的“妈妈”：社区青年小王入狱服刑期间，母亲病逝，租住的房屋被房东收回。刑满释放后，林丹将无家可归的小王领回家照顾了半年；</P><P>　　她更是居民的贴心人：在军门社区，每月10日是雷打不动的“居民恳谈日”，林丹让被动的民情反馈变成主动的牵线服务。</P><P>　　长期用嗓过度，林丹做了喉咙息肉切除手术，医生建议至少休养一个月。然而出院后的第三天，她又投入到社区工作中，“不能说话，我可以写字与群众交流，用行动服务群众。”</P><P>　　“选择了入党，就是选择了为人民服务的追求和责任。”林丹说，自己将时刻牢记第一身份是共产党员，持续推进社区治理创新，更好地服务群众。</P><P>　　</P><P>　　泉州市惠安县退休干部陈欠水——</P><P>　　“群众需要我，我就一直在”</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;王崟欣</P><P>　　老陈有“三件宝”：一只军用水壶，一个旧皮包和一辆老式自行车。水壶上的漆掉了一半；皮包里塞满了困难群众的资料；老式的二八自行车锈迹斑斑。</P><P>　　老陈叫陈欠水，今年77岁，党龄已有55年，是泉州市惠安县的一名退休干部。困难群众称他是“活雷锋”“人民的好公仆”，而他自己更喜欢人们叫他“老陈”。</P><P>　　早上6点，顶着近40摄氏度的高温，老陈把皮包用塑料袋一套，水壶往自行车把手上一拴，蹬上自行车就下乡去。33年来，老陈风雨无阻，车轱辘轧遍了惠安县的12个乡镇、200多个行政村，总行程超30.5万公里。</P><P>　　老陈下乡，是为扶贫助残。到困难群众家里，看他们吃什么、用什么，有什么困难。为困难户申请资金，资助其孩子上学，帮助残疾家庭“造血”……老陈已累计走访4.3万多名困难群众。</P><P>　　老陈下乡，坚持“不拿群众一针一线”。人们评价他：“对群众总是很大方，对自己却吝啬得很。”一有群众需要用钱，老陈总是“冲锋在前”。如今，老陈已捐资超过23万元。</P><P>　　2005年，老陈从工作岗位上退休，下乡却更勤了。有人劝他少跑几趟，老陈不听。他说：“只有退休的干部，没有退休的党员。群众需要我，我就一直在。”</P><P>　　老陈的精神也在感染着更多人。9年前，惠安县纪委、团委、文明办牵头成立“陈欠水扶贫助弱”青年志愿服务队。如今，惠安县30多所中学均已加入其中，老陈的扶贫助弱队伍正不断扩大并得以延续。</P><P>　　</P><P>　　“世界菌草之父”林占熺——</P><P>　　“把论文写在祖国大地上”</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;刘晓宇</P><P>　　“一亩20吨的菌草可以养20只羊，每只羊收入1000元，一亩菌草可收益2万元。”下田观测菌草前，福建农林大学教授林占熺在心里算了这样一笔账。</P><P>　　林占熺被誉为“世界菌草之父”，他发明的利用菌草培植蘑菇技术，不仅帮助数以千万计的农民种菇脱贫，还在减少水土流失、保护生态环境等方面作出了巨大贡献。</P><P>　　1970年，林占熺在三明真菌研究所工作时发现，用阔叶林的椴木来生产香菇会大量消耗森林资源。自1983年起，林占熺便投入到菌草技术的研究中。</P><P>　　1986年，第一朵用芒萁培育出来的香菇，在试验瓶里“破土绽放”。种植菌草从此成为一项生态产业，收成既可以作培养基培育菌类，又可以治理水土流失。</P><P>　　1997年4月，福建宁夏对口扶贫协作会决定将菌草技术列为帮扶项目。林占熺带着团队来到宁夏，分别在彭阳、盐池等9个县区建立食用菌示范点，开展技术培训，发展菇农。1.7万余名农户因此受益，户均增收8000元。</P><P>　　如今，菌草技术已推广至31个省（区、市）、506个县，帮助数以千万计的农户脱贫致富，也让全国一年减少砍树2000万立方米。2017年，菌草种植被列为中国—联合国和平与发展基金项目向全球推广。</P><P>　　“我们坚持把论文写在祖国大地上，既要让农民富起来，也要让生态环境好起来。”林占熺说。</P><P>　　版式设计：蔡华伟</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党建聚合力 党员冲在前]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105866.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 钟自炜</author>
            <description><![CDATA[<P>　　一名党员就是一面旗帜，一个支部就是一个堡垒。从农村到城市，乡村振兴中频现党员身影，服务民生中彰显为民情怀。解民忧、促发展，基层党建各项任务落地见效，党建工作提质增效。</P><P>　　创新党建方法、激活党建效能，福建在共治共享中实现了党建与经济社会发展同频共振、融合共赢，助力高质量发展。</P><P>　　乡村一线党旗红</P><P>　　“即使两个月不下雨，全村2000多名村民也不会喝不上水。”站在一汪清澈的蓄水池边，宁德市寿宁县清源乡岱阳村驻村第一书记廖志华自豪地说。</P><P>　　曾经的岱阳村“雨天水浑浊、旱天没水喝”，自2017年驻村以来，廖志华争取到130多万元资金，于去年底建成这个6000多立方米的蓄水池。</P><P>　　“办事只进一扇门，效率快多了！”这两年，三明市建宁县溪口镇枧头村的变化让村民欣喜。</P><P>　　以建章立制为切入点，枧头村驻村第一书记曹锐重新制定《村两委干部管理办法》、岗位职责等规章制度，并推行两委干部集中办公、一站式服务机制，相互监督促进为民办实事。</P><P>　　从助脱贫、谋发展到抓班子、带队伍，乡村嬗变遍布八闽大地。“推动能打硬仗的干部深扎脱贫攻坚、乡村振兴的最前沿，省市县三级累计选派近2万名优秀干部驻村任职。”福建省委组织部有关负责人介绍。</P><P>　　既为发展找路子，又为民生动脑子。在乡村一线的鲜红党旗下，驻村干部留下扎实坚定的实践脚印——</P><P>　　留下“永不走的工作队”。健全村级运行管理机制，着力增强村级组织凝聚力和组织力，仅第五批驻村第一书记就帮助培养入党积极分子8264名、发展党员5341名；</P><P>　　留下强村富民产业。因村制宜、一村一策，带领群众调整优化产业结构。第五批驻村第一书记协助驻点村新办村级经济实体1890个，引进投资规模百万以上的企业797家；</P><P>　　留下惠民利民工程。从群众最急、最盼、最怨的问题入手，第五批驻村第一书记协调各级在交通、水利、电力等基础设施建设方面投入资金105.06亿元，落实建设项目19907个。</P><P>　　“近邻党建”解民忧</P><P>　　“远亲不如近邻”。针对城市社区“居民陌生化、末梢薄弱化”等共性痛点，福建以“近邻党建”破题，走出了一条基层党建引领城市基层治理的新路子。</P><P>　　“以前天天盼着孩子回来陪我。自从有了这个‘新家’，我每天生活可充实呢！”早晨，厦门市思明区厦港街道党群服务中心里，60岁的李素珍一身红裙，体态轻盈，在老师指导下走起旗袍秀。</P><P>　　2018年以来，思明区以“近邻党建”为引领，建成10个街道级居家社区养老服务照料中心，改造提升14个“嵌入式”社区养老服务站点，社区党委联合大党委成员单位、共建单位、社会组织等“近邻”单位形成“养老服务共同体”。</P><P>　　李素珍的充实生活，正是福建“近邻党建”模式的成果。建强基层组织、规范运行机制、丰富活动载体，福建各级党员干部下社区、进邻里，以群众满意度为导向，拓广度、挖深度——</P><P>　　推进小区党支部应建尽建。全面推行“支部建在小区上”，在尚不具备组建条件的小区，实行党员街巷长、楼栋长、网格员“两长一员”机制。目前，全省1.29万个居民小区已建立党支部8632个，覆盖率达66.8%；</P><P>　　服务送到家门口。积极整合党务、政务等各种资源，全覆盖建设2900多个社区党群服务中心，推动公安、12345、城管等部门之间数据共享、信息互联，推动民生类高频事项下放中心、就近办理，做到居民办事“一站式”“最多跑一次”。</P><P>　　如今，在福建各地的街巷小区，邻里说事点随处可见、特色邻里活动蔚然成风、群众诉求渠道得到有效打通……从陌生到熟悉、从理解到相亲，有温度的党建带来有质感的幸福。</P><P>　　红色引擎促发展</P><P>　　回忆起2020年初的疫情防控阻击战，泉州柒牌集团党委书记周利心绪难平。“7天！我们就从无到有，成为福建首家成功转产医用防护服的企业。”周利说，集团党委迅速成立疫情防控党员突击队，从正月初二开始就全力赶制“会救命的衣服”，打赢了一场“硬仗”。</P><P>　　关键时刻能担当，源于平日工作抓得实。民营经济占泉州市GDP比重超80%，非公党建一直是泉州各级党组织工作重点。近年来，泉州市创新推行民营企业党建融入公司治理“1533”工作机制，引导党组织紧紧围绕促进“两个健康”1个目标，积极参与企业制度建设、和谐企业建设、人才队伍建设、企业文化建设、企业廉洁建设等5项工作，采取打造坚强堡垒、建强书记队伍、完善融入途径等3项措施，努力实现企业党组织组织力、企业科学管理水平、企业发展质量效益等3个提升。</P><P>　　“党员在艰难时刻总能发挥出先锋带头作用。”柒牌集团董事长洪肇设说。近年来，福建以党建聚合力赋能高质量发展，红色引擎正成为发展前行的动力之源。</P><P>　　强化龙头带动——福建出台进一步推进非公企业党建工作质量提升“八条”措施，全省非公企业和社会组织党组织覆盖率分别达85.2%、82%；打造示范品牌——创建21家全省两新组织党建工作实训基地，打造学习交流、探索创新和辐射周边的两新领域教育培训基地；服务企业发展——持续深化“强党建促发展”联合行动，联合16个省直涉企部门，重点发布40项服务清单，打通强企惠企政策落实的“最后一公里”。</P><P>　　“党建做得实，就是生产力。”福建省委组织部有关负责人介绍，以党建促发展，福建着力把党的政治优势、组织优势、制度优势不断转化为企业的竞争优势、创新优势、健康发展优势。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[心中有信仰 脚下有力量（感悟初心）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105867.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>颜 珂</author>
            <description><![CDATA[<P>　　闽西是中央苏区核心区，也是红军长征的出发地之一。硝烟早已散去，精神的力量永存。</P><P>　　两处地点，印象深刻。</P><P>　　长汀县中复村，是红九军团的长征出发地。那里的一座木质廊桥上，至今还留着当年红军征兵的等高线。“人比枪高当红军”，中复村一带，2000多名闽西子弟曾经从那条线走过，步履铿锵，绝大多数只留下永远的背影。</P><P>　　长汀县濯田镇，烈士的名字刻满了纪念馆整整一面墙。镇里的同志介绍，在册烈士917名，大部分参加了红34师，几乎都长眠在湘江之畔。</P><P>　　遗迹无言，力重千钧。红军打胜仗，人民是靠山。苏区人民的无私支持和巨大牺牲，来自于党和人民军队的休戚与共，血肉相连。为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴，这是中国共产党的初心。初心就镌刻在那条生命等高线上，在那面烈士纪念墙上，在“半条被子”的细节里，在无数生死与共、守望相助的故事中。</P><P>　　“革命理想高于天。”没有任何力量能够动摇中国共产党人的理想信念。即便革命暂时遭遇低潮，中国共产党人的选择，仍然是“誓为苏维埃流尽最后一滴血”的毅然决然，是“取义成仁今日事，人间遍种自由花”的乐观豪迈。军旅作家王树增在《长征》一书中动情地写道：“读懂了长征……就会知道当一个人把个体的命运和民族的命运联系起来时，天地将会何等广阔，生命将会何等光荣。”</P><P>　　“一个时代有一个时代的主题，一代人有一代人的使命。新长征路上，每一个中国人都是主角、都有一份责任。”心中有信仰，脚下才有力量，新长征，我们再出发。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[闽山闽水物华新]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105868.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621283690137_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　图①：福州海峡艺术文化中心。</P><P>　　钱福圣摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图②：动车组列车通过平潭海峡公铁大桥。</P><P>　　苏&nbsp;&nbsp;浩摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图③：第四届数字中国建设峰会上，自动驾驶服务机器人吸引小朋友的目光。</P><P>　　焦&nbsp;&nbsp;艳摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图④：漳州漳浦县官浔镇甜椒生产基地。</P><P>　　林杜鸿摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图⑤：三明市将乐县常口村中，村民聚在一起，吃小吃、饮擂茶。</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;张武军摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图⑥：重披绿装的长汀水土流失区。</P><P>　　黄&nbsp;&nbsp;海摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　版式设计：汪哲平</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吉鸿昌：“我为抗日而死”（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105843.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 龚金星</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/18/04/rmrb2021051804p13_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　吉鸿昌像。<BR/>　　新华社发</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　吉鸿昌2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</P><P>　　</P><P>　　“恨不抗日死，留作今日羞。国破尚如此，我何惜此头？”这是共产党员、抗日名将吉鸿昌临刑前写下的气壮山河的就义诗。</P><P>　　吉鸿昌，1895年出生于河南省扶沟县吕潭镇。1913年入冯玉祥部当兵。1930年9月，吉鸿昌所部被蒋介石改编后，任第22路军总指挥兼第30师师长，奉命“围剿”鄂豫皖革命根据地，但他不愿替蒋介石打内战，对“围剿”红军态度消极。</P><P>　　1931年8月，吉鸿昌被蒋介石解除兵权，被强令出国“考察”。临行前，恰逢“九一八”事变，吉鸿昌发电报向蒋介石请命：“国难当头应一致对外，愿提一师劲旅，北上抗日，粉身碎骨，以纾国难。”未得允许，遂环游欧美，发表抗日演说，寻求国际声援。</P><P>　　1932年，吉鸿昌在上海“一二八”抗战炮声中回到祖国后，随即联络与发动旧部，为抵抗日本侵略奔走呼号。1932年深秋，他在北平加入中国共产党。</P><P>　　1933年5月，在中共北方组织的领导与帮助下，以冯玉祥为总司令的抗日武装“察哈尔民众抗日同盟军”在张家口建立，吉鸿昌任第2军军长、北路军前敌总指挥兼察哈尔警备司令，率部进攻察北日伪军。</P><P>　　蒋介石政府奉行“攘外必先安内”的政策，反诬同盟军破坏国策，令何应钦指挥16个师与日军夹击同盟军。吉鸿昌率部战斗至10月中旬，弹尽粮绝而失败，随后潜往天津继续从事抗日活动。</P><P>　　1934年，吉鸿昌参与组织中国人民反法西斯大同盟，被推为主任委员，秘密印刷《民族战旗》报，宣传抗日，联络各方，准备重新组织抗日武装。</P><P>　　1934年11月9日，吉鸿昌在天津法租界被军统特务暗杀受伤，并遭逮捕，后引渡到北平军分会。敌人使出种种手段，迫害逼供，吉鸿昌大义凛然地说：“我是共产党员，由于党的教育，我摆脱了旧军阀的生活，转到工农劳苦大众的阵营里头来。我能够加入革命的队伍，能够成为共产党的一员，能够为我们党的主义，为人类的解放而奋斗，这正是我毕生的最大光荣。”“我为抗日而死，死得光明正大！”11月24日，经蒋介石下令，吉鸿昌被杀害于北平陆军监狱，时年39岁。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让新发展理念落地生根]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105864.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281484464_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：厦门航空乘务组党员面向党旗重温入党誓词。<BR/>　　资料图片 <BR/>　　图②：孩子们在南平松溪县一处橙子种植基地采摘。<BR/>　　王德锋摄 <BR/>　　图③：武夷山生态茶园。<BR/>　　黄 海摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　创新</P><P>　　在家门口享受高质量医疗</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;钟自炜</P><P>　　4月23日，三明市沙县金沙高级中学教师翁华，来到沙县总医院的医保服务站咨询：患有糖尿病10多年的他，早已习惯了个人医保账户在年初“清零”的窘境，然而最近却发现账户多了1万多元的结余。</P><P>　　工作人员的解答，解开了谜底：多出的钱是因为报销起付线降低、报销比例升高，同时药品价格也降低了。“作为特殊病种患者，医保起付线从750元降低到600元，医保报销比例则从70%上升到90%。我每天打一针180元的胰岛素，个人只要付18元！”翁华脸上挂满了笑容。</P><P>　　实惠源自三明医改释放的改革红利。“三明这座老工业城市人口少、经济体量小、退休人员比重较高。”三明市人大常委会主任詹积富介绍，2011年，三明市职工医保统筹基金收不抵支，缺口超过2亿元。</P><P>　　2012年，三明瞄准虚高药价打响“医改第一枪”。通过重点监控药品使用行为，实行药品零差率销售，当年全市医药收入年均增长15%的势头就降到了7%左右。“改革后，医务人员年平均收入大幅提高，人才队伍更加稳定。”三明市第一医院副院长蒋义贵说。</P><P>　　自2013年起，三明先后调整医疗服务价格11次，提升了诊察、护理、手术、治疗、药事服务费等专业服务在医院收入结构中的比例。“通过改革进一步优化了医院收入结构，也更加体现医务人员专业技术服务价值。”蒋义贵说。</P><P>　　如今，三明的老百姓在家门口就能享受高质量医疗服务，三明将县域内所有县、乡、村公立医疗机构整合为一体，组成“总医院”，在县域内建立医院+乡镇卫生院、社区卫生服务中心+村卫生所、社区卫生服务站的三级一体化卫生健康服务网络。</P><P>　　“三明医改还在路上，更好的日子还在后头。”詹积富表示，我们要一任接着一任干，探索构建三明新时代健康保障体系，以医改为抓手，不断提升老百姓的获得感和幸福感。</P><P>　　</P><P>　　协调</P><P>　　奏响新时代“山海协奏曲”</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;刘晓宇</P><P>　　初夏，在福建省海拔最高的山城小县周宁，一个由福安市和周宁县共同兴建的不锈钢深加工产业园初具规模。几公里之外，由宁德东侨开发区和周宁县共建的周宁站前工贸科技园暨国家级东侨经济技术开发区周宁分园，稳步推进。这块3880亩的“飞地”，将以“一区多园”的新形式，承接锂电新能源配套产业链，获得5年150亿元的工业产值。</P><P>　　近年来，宁德市在“山海协作、联动发展”战略推动下，把产业发展和区域经济统筹谋划，由沿海的蕉城、福安、福鼎、东侨等县（市、区）分别对口帮扶山区的屏南、周宁、寿宁、柘荣县，把“山”这边的资源、劳动力、生态等优势与“海”那边的资金、技术、人才等优势有机融合起来，形成了锂电新能源、新能源汽车、不锈钢新材料和铜材料等四大主导产业全闭环产业链和实体经济全域产业圈。</P><P>　　在周宁县李墩镇的不锈钢深加工产业园，已有6家企业入驻投产，这个百亿年产值项目的落地，得益于总部位于福安的青拓集团辐射带动。宁德精准分析产业链条短板，以“山海联合招商机制”为突破口，持续招大引强、补链强链。周宁不锈钢深加工产业园、柘荣乍洋不锈钢产业园、福安青拓不锈钢穿孔项目等一批关联项目落地。</P><P>　　“山海协奏曲”正展现新时代的新节奏。在福安，由青拓集团对口帮扶的“青山一条街”建设如火如荼，开展“创业集市进园区”等农业和商贸合作开发活动，为周边村庄群众提供就业岗位600多个。在宁德，村企结对发展项目150个，资金投入5700多万元，提供就业岗位2644个，新成立的“闽东时代乡村振兴基金”推动消除948个集体经济年经营性收入在10万元以下的“相对薄弱村”。</P><P>　　“龙头企业布局在沿海，配套产业链项目在山区，既形成产业链上下游的相互支撑，也在空间布局上形成相互协同，更在城乡协调发展上共建共享。”宁德市市长梁伟新说。</P><P>　　</P><P>　　绿色</P><P>　　守住一片绿&nbsp;&nbsp;年年有收益</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;王崟欣</P><P>　　车行群山之间，入目皆是苍翠。步行穿过大半座山的毛竹和杉木，来到顺昌县建西镇谢屯村村民祖桂琴家的山林地。属于祖桂琴的林子不大，不过十来亩。眼前这批杉木是她5年前种下的，已有拳头粗细。祖桂琴却宝贝似的护着：“别看我这片林不起眼，产生的‘空气’却能卖钱哩！”</P><P>　　“空气”能卖钱？记者还是头回听说。</P><P>　　福建省南平市顺昌县林地面积达249.4万亩，森林覆盖率达80.34%。“林业资源虽丰富，变现却是难题。”顺昌县林业局局长郑韶明介绍，当地的主要树种杉木培育周期长达26年，林农急着用钱了，就提前砍了贱卖，这不仅缺乏长效变现机制，长期来看对环境也不利。</P><P>　　2016年，福建省被列为全国碳交易试点地区。紧接着，20个第一批省级碳汇试点项目公布，顺昌位列其中。</P><P>　　“碳汇交易—‘空气’也能卖钱了。”顺昌县国有林场负责人赵刚源介绍，“森林在生长过程中能吸收二氧化碳，我们通过测算其能够吸收并存储的二氧化碳总量—碳汇量，将碳汇出售给需要碳排放的组织或个人。”</P><P>　　2019年，顺昌县推出“一元碳汇”生态补偿机制，将脱贫村和脱贫户的林地纳入碳汇交易市场，按十公斤一元的价格向社会出售。</P><P>　　几个月前，脱贫户祖桂琴一次性领到近600元碳汇补贴。经测算，自家拥有林地10多亩，每年能产生10吨以上的碳汇量。祖桂琴和丈夫惊喜得不得了：“以前青山就是青山，守着一片绿，只能等着几十年后砍了卖钱。现在只要保护好林子，年年都有收益！”</P><P>　　跟着祖桂琴下山回村。村口，一条硬化道路正在施工，两侧的绿化已然铺就。去年，“一元碳汇”带动谢屯村村财增收3.6万元。“不仅保护了山林，脱贫户和脱贫村集体也多了一项收入，生态文明建设和助力乡村振兴实现了结合。”谢屯村党支部书记谢邦兴说。</P><P>　　</P><P>　　开放</P><P>　　东中西互济&nbsp;&nbsp;陆海空联动</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;刘晓宇</P><P>　　5月4日，巴拿马籍集装箱船“海丰联发”号靠泊厦门海天码头，厦门港迎来今年第五条“一带一路”新航线。“《区域全面经济伙伴关系协定》的签署，给东南沿海制造商快速出货提供了更多的选择。”福建丝路海运运营有限公司副总经理李南说。</P><P>　　在与海天码头隔海相望的厦门远海码头，无人驾驶集装箱卡车，自动避让道路障碍，流畅地完成作业流程，“5G+智慧港口”为港口货运这一核心业务的全流程自动化、智能化、数字化转型升级提供了场景化解决方案。</P><P>　　主动对接“一带一路”战略，厦门港务控股集团携手福建交通运输集团、中国远洋海运集团等共同发起成立“丝路海运”联盟。2018年12月，“丝路海运”航线正式开行。每一条“丝路海运”命名航线的背后，都是全面升级的标准化服务体系。截至今年4月，70条“丝路海运”命名航线共开行672航次。“丝路海运”联盟一共吸纳了全球近170家港航、物流、贸易等知名企业。</P><P>　　在厦门港不远处的厦门自贸园区，进出口货物在海沧铁路货场集散。厦门目前已开通中欧、中亚、中俄班列线路，可达欧洲及中亚地区12个国家30多个城市。</P><P>　　脚下是苍茫大地，抬头是星辰大海。位于厦门岛北端的厦门空港，已经跻身全球百强机场，形成以厦门为核心，辐射东南亚、东北亚，联通亚欧美澳四大洲的航线网络。此外，厦门翔安新机场也建设正酣，“丝路飞翔”的工程将飞得更高更远。</P><P>　　经济特区成立40多年来，“大厦之门”越打越开。“得益于中欧（厦门）班列的持续稳定运营，及时满足了海外工厂的生产需求，保障了公司在欧洲的生产销售。”冠捷显示科技（厦门）有限公司物流部门经理王为弟说。</P><P>　　渠道通，资源活。“厦门制造”销往全球220多个国家和地区，厦门外贸累计实际利用外资378亿美元，在厦门投资兴业的世界500强企业数量达到119家。</P><P>　　</P><P>　　共享</P><P>　　人人有事做&nbsp;&nbsp;家家能致富</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;钟自炜</P><P>　　5月，龙岩市武平县云寨村透着润人清凉。群峰环绕的美景也曾是制约云寨村发展的桎梏。“窝在大山深处，村民们只能靠着砍树维持生计。”云寨村党支部书记邱国忠说，“村里连一条像样的水泥路都没有，村里的孩子去县城上学得走两个小时山路。”云寨村人口188户、850余人，最少时只有100余人留在村里。</P><P>　　绿色好风景如何转化为发展好前景？2009年9月，梁野山的好风光吸引旅游开发公司目光，云寨村由此借得景区建设的东风。</P><P>　　2010年，刚刚大学毕业的村民钟文，正是看准了发展时机，毅然回到村里。钟文向记者介绍，自家早在2006年便开办了村里第一家农家乐，但由于云寨村基础建设滞后等原因，经营上始终维持“小打小闹”。</P><P>　　2011年，他说服父母投资100万元翻修农家乐，不仅保留餐饮，更增加了两层楼的民宿。“赶上梁野山景区发展的好时机，民宿建好后，平均每年的收入都在30万元左右。”钟文乐呵呵地说。</P><P>　　吃上“绿色生态饭”，钟文的收获并非个例。以生态引领、产业为本，云寨村从昔日“有女不嫁云寨郎”的穷山村变身远近闻名的小康村。</P><P>　　发展森林旅游，云寨村从粗放发展向精细管理转变。“旅游开发之初，村里的民宿自家自顾甚至互相低价竞争。”邱国忠说，村里组织村民四次去往厦门、杭州等地学习参观，如今云寨村已创办35个“森林人家”，按照统一的模式管理。</P><P>　　发挥生态优势，绿色农业同样方兴未艾。全村建成139亩的梁野山四季果园并成立了专业合作社，解决就业人员150人。2020年云寨村集体收入35.8万元，人均收入2.6万元。“我们将继续打响云寨品牌，推动脱贫攻坚与乡村振兴有效衔接，走出一条党建引领、生态为本、产业兴旺、生活富裕的乡村振兴之路。”邱国忠自信表示。</P><P>　　版式设计：张丹峰</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党员论坛·向党说句心里话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0518/c1001-32105880.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　关键时刻冲锋在前</P><P>　　李荣俊</P><P>　　我是一名人民警察，警校读书期间入了党。那时候，老师叮嘱我：“始终捍卫国家安全、人民利益是警察的神圣职责。成为正式党员，对这份职责使命应该有更深的理解、更自觉的行动。无论面对什么困难挑战，都要冲锋在前，勇挑重担，充分发挥党员先锋模范作用。”</P><P>　　多年来，党员身份始终激励着我，遇到危险挺身而出，面对挑战迎难而上。2018年夏天，我工作所在地短时间内遭受两次台风袭击。我和同事们一起在过腰深的洪流中，用绳索、浴盆等工具竭力救援群众。新冠肺炎疫情防控中，我主动请缨，深入一线，参与疫情防控工作。</P><P>　　一个党员就是一面旗帜。我要进一步强化党员身份意识、责任担当意识，关键时刻豁得出去、顶得上去，切实守护好群众的生命财产安全。</P><P>　　</P><P>　　忠诚在具体行动中</P><P>　　吕海</P><P>　　我的家乡是革命老区，从小就听爷爷讲革命故事。革命战争年代，无数先烈抛头颅、洒热血，面对荣华富贵、高官厚禄，他们不为所动；面对严刑拷打、死亡威胁，他们毫不畏惧。爷爷说，革命者的坚定选择，是源自于对党、对人民的无限忠诚。</P><P>　　大学毕业后，我成了一名基层纪检监察干部。多年工作经历，让我更加深刻地感悟到：作为一名党员干部，要时刻忠于党和人民。而忠诚，体现在具体行动中。我身边的纪检监察干部，有的扑在办案一线，难以顾家；有的为了帮助群众解决困难，在大山里奔波……大家都勤勉工作，这样的工作获得感满满，让我很感自豪，也让我干劲十足。</P><P>　　</P><P>　　青春因奉献而闪光</P><P>　　曾念</P><P>　　11年前，我面对鲜红的党旗宣誓，从此，为共产主义奋斗终生、勤勤恳恳为民服务就融入我的血液里。</P><P>　　3年前，我成为一名驻村第一书记。回顾这几年，我和村干部一起翻山越岭、走村入户，用脚步丈量着这个48.8平方公里的高山小村。让村民脱贫致富是我的头等大事儿，也是深深植入心底的愿望。我白天跟着村民下田干农活，给缺少劳动力的家庭帮帮忙；夜深人静时思考规划，谋划村里下一步的发展；休息日出门找资金、跑项目……一分耕耘，一分收获。最终，村里178户贫困群众顺利脱贫，这让我心里美滋滋的，人生因为有这段特殊的日子，变得更有意义了。</P><P>　　不忘初心，方得始终。3年驻村经历让我明白，生命的价值在于把青春融入时代潮流，把小我融入大我，把所学所知献给党的事业。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孙春兰在考察高校毕业生就业促进周时强调 促进高校毕业生更加充分更高质量就业]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105795.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电 中共中央政治局委员、国务院副总理孙春兰17日在中国农业大学考察2021届高校毕业生就业促进周时强调，要深入贯彻习近平总书记关于高校毕业生就业工作的重要指示，落实党中央、国务院决策部署，抢抓毕业生离校前的关键期，拓展就业渠道和岗位，推动校园招聘提质升级，有针对性地开展就业指导和服务，加强就业政策宣传和观念引导，促进毕业生更加充分更高质量就业，确保就业大局稳定，为庆祝建党100周年营造良好氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021届高校毕业生有909万人，国家继续实施去年的减负稳岗扩就业政策，目前毕业生就业去向落实率高于前两年同期水平。孙春兰指出，各地各有关部门要把做好高校毕业生就业工作摆在突出位置，在落实好已有政策的基础上，千方百计增加岗位需求，举办区域性、行业性、联盟性招聘活动，促进用人单位与毕业生精准匹配对接，帮助毕业生尽早落实就业岗位。要支持毕业生以创业带动就业，推动地方、金融机构和企业落实税费减免、创业贷款、补贴等优惠政策，减轻初创企业生存压力。各级教育部门和各高校要强化就业服务和指导，做好岗位推送、就业培训、重点群体帮扶等工作。要互认毕业生求职过程中的体检结果，避免重复体检。广大毕业生要树立正确的就业观，志存高远、脚踏实地，把个人的理想追求融入党和国家事业之中，合理规划职业生涯，到基层、到中西部、到祖国最需要的地方就业创业，依靠辛勤努力，创造精彩人生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021届高校毕业生就业促进周由教育部主办，于5月17日至23日在全国各地同步开展，计划举办1万多场招聘会。孙春兰考察了“24365校园招聘服务”京津冀专场校园招聘会、重点领域校企供需对接会，听取用人单位和高校的意见建议，与高校毕业生代表进行交流。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[郭声琨在落实中央全面依法治国委员会2021年工作任务部署会上强调 紧紧围绕主线来谋划和推进各项工作 把党中央关于全面依法治国的部署要求落到实处]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105790.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电 中共中央政治局委员、中央政法委书记、中央依法治国办主任郭声琨17日在落实中央全面依法治国委员会2021年工作任务部署会上强调，要紧紧围绕学习宣传贯彻习近平法治思想和中央全面依法治国工作会议精神这一主线来谋划和推进各项工作，明确责任，加强督察，把党中央关于全面依法治国的部署要求落到实处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭声琨指出，习近平法治思想是全面依法治国的根本遵循和行动指南。要完整准确全面理解习近平法治思想的科学内涵、精神实质、实践要求，贯彻落实到全面依法治国全过程。要把学习宣传贯彻习近平法治思想同党史学习教育结合起来，同深入学习百年来我们党推进法治建设特别是党的十八大以来全面依法治国的成就和经验结合起来，传承红色基因，坚定法治自信，坚定不移走中国特色社会主义法治道路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭声琨要求，要对标对表习近平总书记在中央全面依法治国工作会议上的重要讲话精神，抓紧抓实法治建设重点任务。要抓好法治中国建设规划、法治社会建设实施纲要及新一轮法治政府建设实施纲要实施，统筹推进国内法治和涉外法治。要以高质量法治助推高质量发展，服务保障“十四五”开好局起好步。要开展好“我为群众办实事”实践活动，着力解决群众反映强烈的法治领域突出问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵克志、周强、张军出席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百集文献纪录片《山河岁月》启播 讲述建党百年故事]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105788.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电（记者王鹏）百集文献纪录片《山河岁月》启播仪式17日在京举行。该纪录片精心选取党史上100个重大事件、关键场景、重要人物，讲述建党百年感人故事，展示建党百年史诗画卷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，《山河岁月》由中央广播电视总台出品，总长度达2500多分钟，真实记录中国共产党百年风雨、百折不挠、百炼成钢的伟大历程，全面、立体、生动呈现中国共产党人的精神谱系，诠释我们党历经百年而风华正茂、饱经磨难而生生不息的“成功密码”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，《山河岁月》将分为四季播出。第一季22集计划从5月18日开始，在中央广播电视总台央视综合频道20:00档、纪录频道21:00档播出，央视频、央视网等新媒体平台同步播出。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王晨在中医药法执法检查组全体会议上强调 抓住中医药振兴发展大好时机 为人民群众提供更加优质高效健康服务]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105787.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电 中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨17日在京出席全国人大常委会中医药法执法检查组第二次全体会议并讲话。他强调，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，抓住中医药振兴发展大好时机，依法促进中医药传承创新发展，使中医药这一中华文明瑰宝不断焕发新光彩，努力为人民群众提供更加优质高效的健康服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王晨指出，党的十八大以来，习近平总书记对中医药传承、创新、发展作出一系列重要指示批示。近日，习近平总书记在河南考察期间，专门到纪念东汉医学家张仲景的医圣祠等地考察，了解中医药发展情况，对进一步发展中医药提出新的明确要求。我们要深入学习领会、坚决贯彻落实，推动中医药事业和产业高质量发展，在健康中国建设中发挥独特优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王晨强调，中医药法实施三年多来，各地有关部门积极探索实践，中医药事业取得积极发展成效，但也存在一些短板弱项。针对存在问题，要切实增强发展中医药事业的法治意识，坚持中西医并重，科学总结和评估中医药在治疗新冠肺炎方面的效果，注重用现代科学解读中医药学原理，提升中医药服务供给质量、效率和水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议研究讨论了中医药法执法检查报告稿。全国人大常委会副委员长张春贤、艾力更·依明巴海、白玛赤林、蔡达峰出席会议，国务院有关部门负责同志和执法检查组成员提出了意见建议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[时政微周刊丨总书记的一周（5月10日—5月16日）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105783.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/17/0aec2948-d831-4c81-ae09-a8d4c61d4850.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> △视频丨总书记的一周</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105172121000423005306319.jpg" style="width: 700px; height: 1053px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105172122000087911333670.jpg" style="width: 700px; height: 1626px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105172122000501468912603.jpg" style="width: 700px; height: 2615px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联播+丨天问落火！听总书记航天强国之音]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105782.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　联播+“天问一号探测器着陆火星，迈出了我国星际探测征程的重要一步，实现了从地月系到行星际的跨越，在火星上首次留下中国人的印迹，这是我国航天事业发展的又一具有里程碑意义的进展。”5月15日，习近平代表党中央、国务院和中央军委致电祝贺我国首次火星探测任务天问一号探测器成功着陆火星。</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记多次就我国航天事业发展发表重要讲话、作出重要指示批示，为航天事业发展指明了前进方向。</p> <p> 　　央视网《联播+》特梳理习近平总书记相关论述，与您一同学习。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105172119000569647345927.jpg" style="width: 750px; height: 2756px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105172120000238365070740.jpg" style="width: 750px; height: 1237px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　（中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[礼赞建党百年 重温峥嵘岁月 百集文献纪录片《山河岁月》启播]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105781.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 讲述建党百年感人故事，展示建党百年史诗画卷。5月17日，百集文献纪录片《山河岁月》启播仪式在北京举行，中宣部副部长、中央广播电视总台台长兼总编辑慎海雄，中央党史和文献研究院副院长王志民出席。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/89/11609399797467439481.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《山河岁月》由中央广播电视总台出品，总台影视剧纪录片中心摄制。节目以山河为经、以岁月为纬，以人物为峰、以党史为鉴，真实记录中国共产党百年风雨、百折不挠、百炼成钢的伟大历程，创新再现中国共产党百年创业、百年奋斗、百年筑梦的影像史诗。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/5/4052141208578766825.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> △中宣部副部长、中央广播电视总台台长兼总编辑 慎海雄致辞</p> <p style="text-indent: 2em;"> 慎海雄在致辞中表示，习近平总书记指出，中国革命历史是最好的营养剂。历时两年多策划制作的《山河岁月》百集文献纪录片，是总台建党百年宣传报道的又一精品力作，是迄今为止容量最大的一部红色纪录片，也是展示人物最多的一部纪录片。“山河”代表空间，代表着我们脚下这片生我养我的土地；“岁月”代表时间，代表着一代代中国共产党人践行初心使命的风雨历程。放眼山河、回望岁月，我们就是要始终牢记党的初心使命，就是要生动讲好党的百年故事，就是要着力传播好党的伟大精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 慎海雄强调，《山河岁月》通过精心选取的党史上100个重大事件、关键场景、重要人物，用饱含深厚情感和历史细节的笔触，春风化雨、润物无声地诠释了什么是中国共产党人的初心和使命。全片以广阔的视角、恢宏的气势、感人的细节、创新的手段、高清的影像，真正让党史活起来，让信念燃起来，让信仰的光芒照耀历史的天空。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央广播电视总台影视剧纪录片中心主任庄殿君介绍了《山河岁月》的创作过程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，总长度达2500多分钟的《山河岁月》，横跨了中国共产党领导的革命、建设、改革、新时代等各个时期，全面、立体、生动地呈现了中国共产党人的精神谱系，诠释了我们党历经百年而风华正茂、饱经磨难而生生不息的“成功密码”。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 军事科学院原副政委王卫星，原解放军电视中心主任刘效礼，中国国家博物馆党委书记、副馆长单威，中宣部新闻局副局长黄强，中央党史和文献研究院第七研究部副主任刘荣刚，国家广电总局宣传管理司副司长刘梅茹，中国电视艺术家协会纪录片学术委员会常务副会长祖光，中央广播电视总台编务会议成员薛继军、王晓真，以及总台相关部门负责人出席了启播仪式。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《山河岁月》将分为四季播出，第一季22集计划从5月18日开始，在中央广播电视总台央视综合频道20:00档、纪录频道21:00档播出，央视频、央视网等新媒体平台同步播出。（摄影：廖江衡 谢云飞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋斗百年路 启航新征程·数风流人物丨董振堂：“铁流后卫”显本色　血洒高台著荣光]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105752.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社石家庄5月17日电 题：董振堂：“铁流后卫”显本色 血洒高台著荣光</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者白明山</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进位于河北省新河县的董振堂事迹陈列馆，一幅幅展板、一张张照片、一件件文物诉说着董振堂将军和革命先辈不畏牺牲、与敌殊死搏斗的战争场景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在红5军团军旗前，不少参观者驻足良久。陈列馆馆长宋秀英深情讲述了军旗背后的故事，人们思绪又回到了革命先辈与敌人肉搏拼杀的战争年代。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 董振堂，1895年出生于河北新河县一个农民家庭。少年聪颖，1917年考入北京清河陆军中学，1923年毕业于颇负盛名的保定陆军军官学校。毕业后投身于冯玉祥的西北军，因战功显赫，由排长逐级升至师长。1930年，中原大战后被国民革命军收编，任26路军第73旅旅长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 九一八事变后，他反对蒋介石“攘外必先安内”的政策，思想日益倾向革命。随后，与赵博生、季振同等率领第26路军1.7万余官兵在宁都起义，宣布加入红军，在中国革命史上写下了光辉的一页。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 起义部队编为中国工农红军第5军团，董振堂任军团副总指挥兼第13军军长，后任红五军军团长。他先后率部参加赣州、漳州、南雄水口等战役，屡立战功，曾获中华苏维埃共和国临时中央政府授予的红旗勋章。1932年加入中国共产党。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1934年10月，董振堂率部参加长征，红5军团担任最艰苦的“后卫”任务，为保障中央红军主力北上立下了赫赫战功，红5军团因此荣膺“铁流后卫”的光荣称号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1935年6月，第5军团改称第5军，董振堂任军长。1936年10月红军三大主力在会宁会师后，红5军被编入西路军，向宁夏、甘肃、新疆方向进发。1937年1月12日，董振堂率部在甘肃高台县城与六七倍于己的敌人浴血苦战，战至最后一人一弹，于20日壮烈牺牲，时年42岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 董振堂是红军牺牲的最高级别将领之一。党中央在陕西宝塔山下举行了追悼会，在追悼会上毛泽东评价他说：“路遥知马力，董振堂是坚决革命的同志。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宋秀英介绍，陈列馆请专门的团队制定了完整的研学课程体系，让学生走出课堂，走进纪念馆，体验战时生活，珍惜来之不易的生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新河地近九河下梢，饱受盐碱化、沙化之困，贫困发生率曾高达49.78%。新河儿女脚踏实地加油干，2019年全县实现脱贫摘帽，如今正大踏步地走在小康路上。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋斗百年路 启航新征程·文明城市谱新篇丨“打卡”广州：探寻千年商都最新“流量”密码]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105753.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社广州5月17日电 题：“打卡”广州：探寻千年商都最新“流量”密码</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者马晓澄、陆浩</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州南站创下建站以来单日发送和到达旅客数、单日开行列车数的历史纪录；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州白云国际机场创下其国内旅客吞吐量单日之最；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州市共接待市民游客超千万人次，同比去年增长1.8倍……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年“五一”假期，广州成为全国“顶流”城市之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去，这座千年商都凭借良好的商业氛围和发达的贸易网络吸引人流。如今，传承红色基因、开展城市更新、建设生态宜居正成为广州新的“流量”密码。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>从红色资源中汲取精神动力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 高楼林立间，坐落着一片典雅庄重的古建筑群，红墙黄瓦、殿檐斗拱、泮池拱桥……这便是位于广州越秀老城区的毛泽东同志主办农民运动讲习所旧址纪念馆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 95年前，毛泽东任所长的第六届农民运动讲习所在这里举办，来自全国的300多名学员毕业后奔赴全国各地领导农民运动，播撒革命火种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红墙外是络绎不绝的拍照游客，红墙内响起讲解员的解说声，一旁身着校服的小学生们，用画笔逐渐勾勒出农讲所的一草一木……建党百年临近，这座红色革命遗址变得更加热闹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年，农讲所迎来客流高峰。截至5月8日，参观总人数超17.6万人，较2020年同比增长304.5%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这里蕴含着深厚的红色内涵，为后代留下了宝贵的精神财富。”农讲所纪念馆副馆长雍玲玲说，农讲所的故事，属于每一个时代的年轻人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为与当代年轻人建立更深层次的互动，纪念馆推出了红色故事会、红色研学、红色文旅打卡、非遗体验等各类形式的活动，以“看得见、摸得着”的改变，让文物更加鲜活，让红色血脉得到更立体丰满的传承。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 越秀区有着广州最为丰富的红色文化资源。作为广州积极创建红色文化传承弘扬示范区的先行先试区，越秀已经对全区31处红色革命遗址进行了分级分类规划，推出了6条红色旅游精品路线，并组建了一支超过1000名学员的少年红色史迹讲解队……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年，广州还积极发挥革命文物、爱国主义教育基地和国防教育基地以史育人的重要作用，公布“家门口的红色学堂”名录，为广大党员和市民群众，特别是青少年瞻仰红色革命遗址、参加党史学习教育提供阵地资源和“活教材”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>在城市更新中焕发全新活力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 漫步广州老城区的荔湾永庆坊，“修旧如旧”的骑楼和色彩斑斓的满洲窗镌刻着厚重的文化印记。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 进入建筑里则是另外一番景象：红砖楼里入驻最美书店，镬耳屋装着人气美食，麻石街巷里，粤剧曲艺、广彩、广绣等传统工艺与活字印刷文创产品等相映成趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现在，这里是年轻人和外地游客来广州的“打卡圣地”，而过去这里曾是广州危旧房最为集中的地区之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了让城市留住记忆，让文化得以延续，几年前广州对永庆坊采用了“修旧如旧”“建新如故”的微改造方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们一方面鼓励片区内的原居民参与改造，积极保留原来的生活方式，同时在保留传统建筑风貌的基础上引入新的产业。”广州市荔湾区住房和建设局二级调研员江伟辉说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 房屋修缮、立面整饰、街巷整理、产业更新……曾经沉寂的历史文化街区真正“活”了起来，潮流和传统的融合让永庆坊不断聚集人气。数据显示，今年“五一”假期，永庆坊接待游客超25万人，是上年同期的15倍有余。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “改造之后住在这里舒心多了，居住环境改善很多，建筑也都保持了老样子，留住了我们老一辈的乡愁。”72岁的广州市民徐先生说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 永庆坊是广州城市更新的一个缩影。广州正在开展一场大规模的城市更新行动，计划在近3年对83个城中村实施改造，近5年对183个城中村完成改造。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在千年历史老城中，新活力的实现要求我们坚决避免对历史文化街区大拆大建。”广州市住房和城乡建设局局长王宏伟说，广州始终将历史文化保护及活化利用放在第一位，用“绣花”功夫修复风貌，织补功能，让老城更有韵味。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>在生态建设中提升市民福祉</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 海珠区阅江路旁，珠江水徐徐流过，阅江路碧道宛如飘扬在珠江边的彩带，颜色各异的水道、漫步道、慢跑道、骑行道、有轨电车道等“五道”实现无障碍贯通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州市水生态建设中心副主任资惠宇说，碧道的打造，不仅融合了“黑臭治理”“堤防整治”“生态修复”等元素，而且致力于创造一个人民享受美好生活的空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “截至目前，广州已建成碧道530公里，按照广州碧道规划安排，到2025年底需建成1506公里碧道，基本形成全市碧道骨干体系。”资惠宇说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州“人水和谐”“秀水长清”的生态文明建设成果已逐步显现。海珠湿地碧道、增江碧道、蕉门河碧道被水利部评为全国“美丽河湖、幸福河湖”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州市生态环境局相关负责人表示，发展为了人民，而良好的生态环境是最普惠的民生福祉。宜居宜业宜游的优美环境已日益成为广州城市新的竞争力，不断为市民的幸福感加分。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同意大利总理德拉吉通电话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1024-32105751.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电 国务院总理李克强5月17日下午在中南海紫光阁应约同意大利总理德拉吉通电话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强表示，中意是全面战略伙伴，两国关系有着深厚的历史积淀和牢固的利益纽带。去年以来，双方携手开展抗击新冠肺炎疫情国际合作，重点合作项目取得积极进展。中方愿同意方推进贸易投资、能源、应对气候变化等领域合作。办好明年中意文化旅游年，扩大人文交流。加强在二十国集团框架下合作。相信中意关系与合作的深化将有利于增进两国人民的福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强指出，中国高度重视同欧盟的关系。一个团结、繁荣的欧盟是维护世界和平、支持多边主义、推进自由贸易的重要力量。希望双方把握大方向，坚持以开放姿态推进务实合作，在相互尊重基础上通过对话协商解决分歧。中欧合作将助力世界经济复苏，双方应共同努力，推动中欧投资协定早日签署生效。期待意大利作为欧盟重要成员，继续为促进中欧关系健康稳定发展发挥积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 德拉吉表示，意方高度重视意中全面战略伙伴关系，愿同中方一道，继续推进双方重要合作项目，深化两国能源、航空、经贸投资等各领域合作，以明年意中文化旅游年为契机促进双方人文交流。感谢中方对意方担任二十国集团主席国工作的支持，愿同中方加强多边事务沟通协调，共同推进国际抗疫合作，促进全球经济复苏，携手应对气候变化等挑战。欧中投资协定是双方达成的重要共识，意方支持早日通过对话推进后续进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 何立峰等参加上述活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[昆明钢铁集团党委常委、副总经理董瑞章接受纪律审查和监察调查]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105750.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社昆明5月17日电（记者字强）据云南省纪委监委17日消息，昆明钢铁控股有限公司（昆明钢铁集团有限责任公司）党委常委、副总经理董瑞章涉嫌严重违纪违法，已主动投案，目前正在接受纪律审查和监察调查。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习进行时丨又一里程碑！总书记热情点赞]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105742.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【学习进行时】5月15日，我国首次火星探测任务着陆火星取得成功。习近平总书记致贺电，向首次火星探测任务指挥部并参加任务的全体同志致以热烈的祝贺和诚挚的问候。新华社《学习进行时》原创品牌栏目“讲习所”今天推出文章，为您解读。</p> <p> 　　2021年5月15日，火星上首次留下中国人的印迹。</p> <p> 　　7时18分，天问一号探测器成功着陆于火星乌托邦平原南部预选着陆区，我国首次火星探测任务着陆火星取得成功。习近平总书记第一时间发来贺电，为首次火星探测任务指挥部并参加任务的全体同志点赞。</p> <p> 　　贺电全文300余字，正所谓“纸短情长”，字里行间满含着豪情。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171938000325631754865.jpg" style="width: 700px; height: 1133px;" /></p> <p class="pictext"> 　　<strong>一是为着陆火星的壮举点赞</strong></p> <p> 　　天问一号探测器成功着陆火星，是我国首次实现地外行星着陆，使我国成为第二个成功着陆火星的国家。这一刻，我国星际探测实现了从地月系到行星际的跨越，航天事业发展取得了又一具有里程碑意义的进展。</p> <p> 　　不到半年前，2020年12月，探月工程嫦娥五号任务取得圆满成功，首次实现了我国地外天体采样返回。习近平同样第一时间发来贺电，表示同志们的卓越功勋，祖国和人民将永远铭记。</p> <p> 　　航天梦连着中国梦，空间技术水平是一个国家科技实力的重要标志，也是一个国家经济实力、综合国力、国防实力的重要标志。</p> <p> 　　党的十八大以来，从载人航天到卫星通信、火箭技术，航天事业连战连捷，彰显了不同凡响的中国风采。习近平多次接见航天工作者，或以贺电、贺信等各种方式祝贺、勉励他们，对航天事业的高度重视，溢于言表。</p> <p> 　　习近平强调，载人航天事业的成就，充分展示了伟大的中国道路、中国精神、中国力量，坚定了全国各族人民实现中华民族伟大复兴的中国梦的决心和信心。</p> <p> 　　最近一段时间，习近平多次讲过一句话：“不断增强做中国人的志气、骨气、底气”，这句话我们今天感受更深。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/32/347937884186432728.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　火星探测器着陆火星表面模拟图（5月15日摄）。新华社记者 金立旺 摄</p> <p> 　　<strong>二是为勇于挑战、追求卓越的精神点赞</strong></p> <p> 　　天问一号探测器着陆火星，凝聚着我国航天人无数的汗水、泪水。</p> <p> 　　我国首次火星探测任务于2016年立项，计划通过一次任务实现火星环绕、着陆和巡视探测。没有勇于挑战、追求卓越的精气神是完成不了这样的雄心壮志的。</p> <p> 　　天问一号着陆火星后，任务总设计师张荣桥泪流满面。“祝融号”火星车传回遥测信号后，飞控中心内航天人激动高呼“火星，你好”！这些感动亿万网民的画面，背后的艰辛毋庸多言。</p> <p> 　　数十年来，我们党培养了一代代特别能吃苦、特别能战斗、特别能攻关、特别能奉献的航天人才队伍，铸就了“两弹一星”精神、载人航天精神、探月精神、新时代北斗精神等一系列航天精神。其中的一个共同点，就是“勇于挑战、追求卓越”。</p> <p> 　　习近平曾说过，人类在浩瀚的宇宙面前是渺小的，但人类的探索精神是伟大的。</p> <p> 　　广大航天工作者坚定的理想信念、高昂的爱国热情、强烈的责任担当、良好的精神风貌，不仅是我国航天领域不断向上攀登的保证，也是一切事业发展都需要的宝贵精神财富。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/33/1585548918421006933.jpg" /></p> <p> 　　5月15日，航天科研人员在北京航天飞行控制中心指挥大厅庆祝我国首次火星探测任务着陆火星成功。新华社记者 金立旺 摄</p> <p> 　　<strong>三是为科技自立自强的品质点赞</strong></p> <p> 　　习近平在贺电中勉励同志们坚持科技自立自强，精心推进行星探测等航天重大工程，加快建设航天强国。</p> <p> 　　中国航天自力更生、艰苦奋斗精神代代传承。从50多年前“东方红一号”卫星发射成功以来，中国人创造了一个又一个令全国各族人民自豪的非凡成就，彰显了中华民族自强不息的伟大精神。这次火星探测任务是我国科技自立自强的又一生动写照。</p> <p> 　　当前，我国正在构建新发展格局。新发展格局最本质的特征是实现高水平的自立自强。其中，科技自立自强成为决定我国生存和发展的基础能力。</p> <p> 　　正如习近平所言，星空浩瀚无比，探索永无止境，只有不断创新，中华民族才能更好走向未来。天问一号探测器成功着陆火星，极大鼓舞了中国人民的创新信念和信心，将为全社会创新创造提供强大动力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[尤权在与党外干部专题培训班学员座谈时强调 把提高能力素质作为履职要求和终身追求]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105709.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社上海5月17日电 5月17日，中共中央书记处书记、中央统战部部长尤权在中国浦东干部学院与党外干部专题培训班学员进行座谈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尤权指出，重视和加强党外干部队伍建设，是中共中央一贯坚持的政策，也是中国特色社会主义政治制度的内在要求。新时代党和国家事业不断发展，党外干部培养选拔更加制度化规范化，既为党外干部成长搭建了广阔平台，也对党外干部能力素质提出了更高要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尤权强调，党外干部要努力提高政治能力、学习能力、组织领导能力和参政议政能力，学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想，学习中国共产党关于统一战线的理论方针政策，准确把握国际国内发展大势，对“国之大者”心中有数，想大局、议大事、谋大计。要勇于承担急难险重任务，积极开拓创新，为推进中国特色社会主义事业贡献智慧和力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 培训班由中央组织部和中央统战部共同举办，来自中央有关单位和有关地区的60名党外干部参加了培训。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵克志：高标准落实常态化开展扫黑除恶斗争措施 以确保安全稳定的优异成绩庆祝建党100周年]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105708.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>赵克志在全国公安机关扫黑除恶专项斗争总结表彰电视电话会议上强调</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>高标准落实常态化开展扫黑除恶斗争措施</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>以确保安全稳定的优异成绩庆祝建党100周年</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电 国务委员、公安部部长赵克志17日在全国公安机关扫黑除恶专项斗争总结表彰电视电话会议上强调，要深入学习贯彻习近平总书记重要指示精神，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，总结经验、把握规律，始终保持对黑恶势力的严打高压态势，坚持打早打小、除恶务尽，着力巩固和拓展专项斗争成果，高标准高质量落实好常态化开展扫黑除恶斗争各项工作措施，以确保安全稳定的优异成绩庆祝建党100周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵克志要求，要毫不动摇地坚持依法严打方针，突出重点、精准打击，严防黑恶势力坐大成势，坚决打掉黑恶势力的“关系网”“保护伞”。要始终坚持严格依法办案，用足用好法律武器和政策规定，确保扫黑除恶斗争在法治轨道上运行。要推动落实源头治理综合治理，坚决防止黑恶势力侵蚀渗透基层政权，坚决铲除黑恶势力滋生土壤。要建立健全组织领导机制，确保常态化开展扫黑除恶斗争各项工作措施落到实处。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋斗百年路 启航新征程·学党史 悟思想 办实事 开新局｜少了“万能章” 社区更“能”了]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105647.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社银川5月17日电 <strong>题：少了“万能章” 社区更“能”了 </strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者马丽娟</p> <p style="text-indent: 2em;"> “证明我还活着”“证明我和老婆分居”“证明我爹是我爹”……过去常有居民找社区居委会开具如上“奇葩”证明，让许多基层工作者直呼“我太难了”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而记者近日在宁夏一些社区走访发现，社区成为“万能委员会”的现象已大为改观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进宁夏银川市兴庆区南华社区，服务台前“冷冷清清”，不见拥挤着排队办事的人，反倒是音乐、棋牌、书法等活动室里传来阵阵欢声笑语。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 社区服务站门口的一块牌子，上面列出了“不应由基层群众自治组织出具证明事项清单”，足足有20项。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “以前社区就是个‘证明大本营’，什么证明都找我们开，有的完全超出了社区的能力范围。比如人员失踪证明，我们又不是警察，怎么知道人有没有失踪？”南华社区居委会主任高彩霞哭笑不得地说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南华社区居民近6000人，只有7个工作人员，为给群众开证明，工作人员每天要花大量时间解释说明、联络核实。因为权责模糊、信息闭塞，有的单位相互推诿扯皮，社区负担重，老百姓也“跑断了腿”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 63岁的银川市民张国珍就曾遇到过一件糟心事儿，几年前老父亲去世，身份证也被火化，之后他想取出父亲留下的存款，银行要求出示亲属关系证明，他跑了社区、公证处、派出所几个部门才办成，“证明我爹是我爹怎么这么难？”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年8月，宁夏党委组织部和民政厅在全区启动了“社区万能章”治理专项行动，经过摸排梳理、居民协商，公示了第一批不应由基层群众自治组织出具的证明事项清单，并厘清了各部门职责。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “真是一场及时雨！”在南华社区工作5年多的李文艳告诉记者，过去社区一年至少要开出800多项证明，而今年以来，各项证明只开了不到50项，“该去哪里办，清单上一清二楚，规范简化了办事程序，最终方便的是老百姓。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 治理“万能章”的同时，宁夏还纠正“牌匾满门、制度满墙”的乱象，清理不合实际、过时、多余、重复的牌匾和制度。如今走进宁夏各社区办公场所，四处是温馨的标语和图片，能直观感受到社区更“轻盈”，也更亲民了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基层减负更要赋能，宁夏已出台多项政策补齐社区在人员、报酬、效能等方面的短板，解决基层工作难点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 银川市还依托社区打造具备事务办理、健康医疗、日间照料、文化娱乐、就餐配送等多功能的“市民驿站”，打造15分钟生活服务圈，让居民生活更加便捷舒心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孙中山与第一次国共合作学术研讨会在京举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105603.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电（记者王琦）5月17日，孙中山与第一次国共合作学术研讨会在京举行。全国政协副主席、民革中央常务副主席郑建邦出席会议并讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑建邦指出，举办本次研讨会，是为了深刻理解孙中山先生爱国、革命、不断进步的伟大革命精神，更是为了充分认识百年来中国共产党带领中华民族开辟伟大复兴之路的初心使命、光辉历程、卓越贡献和历史经验。他呼吁两岸同胞以及海内外全体中华儿女以国家、民族根本利益为重，坚决反对“台独”分裂势力，推动两岸关系和平发展，努力实现祖国完全统一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次研讨会由民革中央、全国政协文化文史和学习委员会、中国社会科学院中国历史研究院联合主办。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第一观察丨天问落火，总书记这封贺电有深意]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105487.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/23/5892640175531041407.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 5月15日，一件大事、一封贺电——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 天问一号探测器成功着陆火星，习近平总书记致贺电。贺电首句即点明了一个时间节点：“在迎来建党一百周年之际”。如此重大的科学工程，需要系统集成、精准推进，与第一个百年奋斗目标的实现有着怎样的历史联系？</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/35/6403900033499277871.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 5月15日，航天科研人员在北京航天飞行控制中心指挥大厅庆祝我国首次火星探测任务着陆火星成功。 新华社记者 金立旺 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾几何时，到火星去是我们遥不可及的梦想。航天作为一个国家高科技实力的代表，是一项复杂的系统工程，需要雄厚的国家实力作为支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们起步虽晚，但追赶很快，通过几代航天人的不懈努力，如今我们已经成为第二个成功着陆火星的国家，正如总书记在贺电中所说：“使我国在行星探测领域进入世界先进行列”，这个“世界先进”既来之不易，更有历史的必然。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们的征途是星辰大海。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 100年风雨兼程，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。高峡出平湖、高原铺天路，在海上架桥、把南水北调，上九天揽月、下五洋探海……一个个梦想变为现实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “迎来建党一百周年之际”，这个时间节点背后，蕴含着历史唯物主义的强大力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有一种浪漫，叫“中国人给航天器取名”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们的导航卫星叫“北斗”、科学卫星叫“悟空”、月球探测叫“嫦娥”、火星探测叫“天问”……每一个响亮的名字背后，都是一张闪亮的文化名片。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/46/3544700343344312498.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 传承文化就是传承精神，而探索太空，习近平总书记特别强调精神的力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国空间站天和核心舱发射任务成功，总书记在贺电中提到：“希望你们大力弘扬‘两弹一星’精神和载人航天精神，自立自强、创新超越”；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 嫦娥五号返回器携带月球样品安全着陆，总书记在贺电中指出：“希望你们大力弘扬追逐梦想、勇于探索、协同攻坚、合作共赢的探月精神，一步一个脚印开启星际探测新征程”；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次天问一号成功着陆火星，总书记在贺电中又特别提到了两个关键词——“勇于挑战、追求卓越”，无疑是中国“探火”精神的集中体现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 所谓壮举，皆因奋斗。所谓奋斗，重在传承。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 功成不必在我，功成必定有我。在建党百年之际，到火星这颗“红色星球”上去，这是一种科技实力的表达，更是一种精神力量的传承——在追求卓越的道路上，我们只能止于至善；在实现中华民族伟大复兴的征程中，我们注定勇往直前。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/67/6037151442066809243.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 这是国家航天局公布的“天问一号”拍摄的高清火星影像图。新华社发（国家航天局供图）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 探索浩瀚宇宙是人类的共同梦想，和平利用太空是习近平总书记十分关心的事情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “为探索宇宙奥秘、促进人类和平与发展的崇高事业作出新的更大贡献！”这次贺电结尾处，总书记再一次强调和平与发展，展现出推动构建人类命运共同体的气魄。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国始终致力于同世界各国一道，推动航空航天科技发展，推动航天事业造福全人类，积极推动航天领域的国际合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国国家航天局正在倡议建设国际月球科研站，推动更大范围、更宽领域、更深层次的国际合作，打造解决空间科学问题、有效利用月球资源、发展地月经济圈的基础设施和共享平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在天问一号任务的实施过程中，中国国家航天局也同欧空局等国际航天组织以及阿根廷、法国、奥地利等国家航天机构开展了有关项目合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 太空是属于全人类的太空。如今，中国人实现了从地月系到行星际的跨越，也必将贡献我们的智慧和力量，为人类和平利用太空、推动构建人类命运共同体作出更大的开拓性贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 主笔：胡喆</p> <p style="text-indent: 2em;"> 监制：赵承</p> <p style="text-indent: 2em;"> 策划：霍小光</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹：陈芳、朱冬菊、王绚</p> <p style="text-indent: 2em;"> 视觉 | 编辑：张爱芳、王秋韵、朱高祥</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社国内部制作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社第一工作室出品</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习进行时丨这个红军故事为何让习近平“感触很深”？]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104927.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105170816000380526927114.jpg" style="width: 550px; height: 2324px;" /><img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[时政微纪录丨水脉·命脉·国脉——总书记擘画新时代治水宏图]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32105026.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/17/cf48070c-ace1-4ff3-98b5-aa1f9cc7ca96.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 南水北调</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 事关战略全局 事关长远发展 事关民生福祉</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 半年时间</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 总书记分赴南水北调东、中线源头调研</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 主持召开专题座谈会</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 研究论证后续工程怎么干</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 系统谋划新时代治水宏图</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105170829000084572853539.jpg" style="width: 550px; height: 309px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em; text-align: center;">悠悠南水 浩浩北上</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 新时代的国家水网</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 承载的不仅仅是解决水资源危机的历史重任</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 更是一个古老民族走向复兴的梦想</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105170829000277107946470.jpg" style="width: 550px; height: 309px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 监制丨申勇 龚雪辉</p> <p style="text-indent: 2em;"> 策划丨马立飞 郭晗光</p> <p style="text-indent: 2em;"> 编导丨谢晓光 陈汉章</p> <p style="text-indent: 2em;"> 摄像丨李铮 石伟明 张晓鹏 程铖 范学禹 李辉 马超 段德文 钟锐 杨立峰</p> <p style="text-indent: 2em;"> 解说丨贺红梅</p> <p style="text-indent: 2em;"> 制作丨李铄 孙志伟</p> <p style="text-indent: 2em;"> 录音丨程爱华 李放 浦杰</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹丨张晓鹏 郑英民&nbsp;</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红色江山永不变色]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104982.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>红色江山永不变色</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 《求是》杂志编辑部</p> <p style="text-indent: 2em;"> “新中国是无数革命先烈用鲜血和生命铸就的。要深刻认识红色政权来之不易，新中国来之不易，中国特色社会主义来之不易。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “全党同志不能忘记红色政权是怎么来的、新中国是怎么来的、今天的幸福生活是怎么来的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中国共产党将始终高举红色的旗帜，坚定走中国特色社会主义道路，把先辈们开创的事业不断推向前进。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红色，是中国共产党、中华人民共和国最鲜亮的底色。在伟大祖国960多万平方公里的广袤大地上，红色资源星罗棋布，红色基因代代相传。每一寸鲜血浸染的红色热土，每一段感人至深的红色往事，都凝结着艰苦卓绝的牺牲奉献，铭刻着气吞山河的壮丽辉煌，是全党全国各族人民弥足珍贵的精神财富，是党史学习教育鲜活生动的教科书。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，习近平总书记多次到访革命纪念地，瞻仰革命历史纪念场所，反复强调要铭记光辉历史，发扬红色传统，赓续红色血脉，确保红色江山永不变色。《用好红色资源，传承好红色基因，把红色江山世世代代传下去》这篇重要文章，是习近平总书记2012年12月至2021年3月期间在河北、山东、福建、陕西、重庆、江西、安徽、宁夏、广西、上海、浙江、江苏、辽宁、甘肃、北京、河南、云南、山西、吉林、湖南、贵州等地考察调研时的讲话中有关这方面内容的节录。文章涵盖了中国共产党创建、大革命、土地革命战争、抗日战争、解放战争、抗美援朝战争、社会主义建设初期等不同时期具有标志性、代表性的重大事件、历史发生地、革命故事、英雄人物、革命精神等，生动展示出总书记对革命老区和革命圣地的赤子之心和深厚情怀，对革命先烈先辈的无限景仰和深切缅怀，对英雄气概、革命精神、党的光荣传统的无比尊崇和深情礼赞：</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——上海中共一大会址和嘉兴南湖红船、井冈山革命根据地、长征出发地江西于都……这些革命圣地令人向往，总书记反复提及；</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——秋收起义、通道转兵、遵义会议……这些历史事件意义重大，总书记带领大家重温；</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——赵世炎、方志敏、江姐……这些革命先烈事迹动人，总书记要求我们永远铭记；</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——井冈山精神、长征精神、延安精神……这些革命精神薪火相传，总书记要求我们结合新的时代条件发扬光大。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/85/1837322946643375349.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年5月4日，在上海中共一大纪念馆国旗广场，参加庆祝中国共产党成立100周年五四主题集会的青年们在自拍合影。 新华社记者 刘颖/摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 再过几十天，中国共产党就将迎来100岁生日这个伟大的时刻。认真学习习近平总书记这篇重要文章，重温那一段段壮怀激烈的峥嵘岁月，感悟党一路走来的苦难辉煌，对于全党更加深刻了解我们党的百年历史，不忘初心、牢记使命，昂扬奋进全面建设社会主义现代化国家新征程，不断书写新的历史、创造新的辉煌，具有十分重要的意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>镌刻着红色记忆的土地</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们党的百年历史，是由一个又一个“红色地标”串联起来的。每一片红色土地，都见证了革命先辈艰难曲折、不屈不挠的求索历程，记录下中国共产党人为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴而舍生忘死、赴汤蹈火的伟大牺牲、伟大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，习近平总书记一次次踏访革命圣地，足迹遍及长城内外、大江南北，在一遍又一遍寻根溯源中，指引全党进一步弄清“我们从哪儿来、往哪儿去”的根本问题。在这篇重要文章中，总书记提到了一系列“红色地标”，殷切嘱托全党同志从中接受“精神上、思想上的洗礼”，巩固和升华理想信念，把民族复兴伟大事业推向前进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——上海中共一大会址、嘉兴南湖红船：中国共产党在这里诞生。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1921年7月23日，中国共产党第一次全国代表大会在上海法租界望志路106号（今兴业路76号）开幕，后因暗探袭扰，转移到浙江嘉兴南湖游船上举行。这次大会宣告了中国共产党的正式成立，中国革命的面貌从此焕然一新，中国共产党的壮阔征程就此起航。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记多次瞻仰党的一大会址，“每次都有很深的感触”。2017年10月31日，党的十九大闭幕仅一周，他便带领中央政治局常委专程从北京前往上海和浙江嘉兴，瞻仰上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船，回顾建党历史，重温入党誓词，宣示新一届党中央领导集体的坚定政治信念。总书记深刻指出：“上海党的一大会址、嘉兴南湖红船是我们党梦想起航的地方。我们党从这里诞生，从这里出征，从这里走向全国执政。这里是我们党的根脉。”强调，“事业发展永无止境，共产党人的初心永远不能改变。唯有不忘初心，方可告慰历史、告慰先辈，方可赢得民心、赢得时代，方可善作善成、一往无前”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——井冈山：中国革命的摇篮。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1927年，大革命失败后，毛泽东同志率领秋收起义部队走上江西井冈山，创建了中国第一个农村革命根据地，开辟了“农村包围城市，武装夺取政权”的革命道路。1965年5月22日，毛泽东同志重上井冈山，感慨道：“没有井冈山过去艰苦卓绝的奋斗，就不会有今天革命的胜利。胜利真是用生命换来的啊！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年2月2日，春节将近，习近平总书记第三次来到井冈山。回望井冈山的革命岁月，总书记由衷感怀：“井冈山是革命的山、战斗的山，也是英雄的山、光荣的山，每次来缅怀革命先烈，思想都受到洗礼，心灵都产生触动。”强调，“我们要向革命先烈表示崇高的敬意，我们永远怀念他们、牢记他们，传承好他们的红色基因”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——于都：中央红军长征从这里出发。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1934年10月，第五次反“围剿”失败后，党中央、中革军委率中央红军踏上战略转移的漫漫征程，开始了艰难曲折的伟大长征。江西于都，正是中央红军长征集结出发地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红军长征的历史，在习近平总书记心中重逾千钧。党的十八大以来，总书记多次踏上长征出发、转折、会师等标志性纪念地，深情讲述长征故事，深刻阐述长征这一理想信念的伟大远征、检验真理的伟大远征、唤醒民众的伟大远征、开创新局的伟大远征。2019年5月20日，在江西考察调研的习近平总书记辗转奔波数小时来到于都，回首艰苦卓绝的长征，他感慨万千：“革命理想高于天。理想信念之火一经点燃，就永远不会熄灭。在中央苏区和长征途中，党和红军就是依靠坚定的理想信念和坚强的革命意志，一次次绝境重生，愈挫愈勇，最后取得了胜利，创造了难以置信的奇迹。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——照金：陕甘边革命根据地的创始之地。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 20世纪30年代初，在极其艰难困苦的情况下，刘志丹、谢子长、习仲勋等老一辈革命家在照金英勇开展革命活动，组建了中国工农红军第二十六军，创建了以照金为中心的陕甘边革命根据地。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/44/17917020608877831884.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年2月14日，在陕西考察调研的习近平总书记来到铜川市耀州区照金镇。总书记参观陕甘边革命根据地照金纪念馆，考察了当年红二十六军和陕甘边区游击队在山崖上利用天然洞穴修建的薛家寨革命旧址。“在中国革命史上写下了光辉的一页”，总书记高度评价陕甘边革命根据地发挥的重要作用，强调“要加强对革命根据地历史的研究，总结历史经验，更好发扬革命精神和优良作风”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——将台堡：红军长征史上最后一次会师。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1936年10月9日，红一、红四方面军在甘肃会宁会师。22日，红一、红二方面军在宁夏将台堡会师。至此，红军三大主力胜利会师，长征胜利结束，中国共产党领导人民在新的起点上展开了波澜壮阔的新画卷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年7月18日，习近平总书记来到宁夏考察调研，一下飞机就驱车来到西吉县将台堡。现场感受红军会师的历史场景，总书记不禁感慨“再一次受到深刻教育”，强调“要铭记革命历史、传承革命传统，并用以教育广大干部群众，教育一代又一代青少年”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——延安：中国革命的大本营。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1935年10月，中央红军到达陕北吴起镇。作为土地革命战争后期全国硕果仅存的完整革命根据地，陕甘宁革命根据地为党中央和各路红军长征提供了落脚点，为全民族抗日战争爆发后八路军主力奔赴抗日前线提供了出发点。在此后的13年里，党中央以延安为中心运筹帷幄领导全国革命，制定实施了一系列正确的路线方针政策，实现了革命力量大发展，领导抗日战争取得最终胜利，为新民主主义革命胜利奠定了坚实基础。在这里，马克思主义中国化的第一次飞跃——毛泽东思想走向成熟，并被确立为党的指导思想，教育了一代又一代人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “延安养育了我，培养了我，陕西是根，延安是魂。”延安，对习近平总书记有着特殊的意义。2015年2月13日，习近平总书记再赴延安。在党的七大会址前，总书记动情地说，“这里我来过多次，插队时每次到延安都要来看看，每次都受到精神上的洗礼”。他深刻阐述延安和陕甘宁革命老区在中国革命史上十分重要而特殊的地位，满含深情地指出：“革命老区是党和人民军队的根，我们不能忘记我们是从哪里走来的，永远都要从革命历史中汲取智慧和力量。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——金寨：中国革命的重要策源地、人民军队的重要发源地。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于大别山腹地的安徽省金寨县，是鄂豫皖革命根据地的核心区，也是解放战争时期刘邓大军千里跃进大别山的前方指挥部所在地。这里诞生了红四方面军、红二十五军、红二十八军，革命战争年代不足23万人的金寨县先后有10万人参军参战，金寨人民以鲜血和生命为鄂豫皖苏区“28年红旗不倒”作出了特殊贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年4月24日，在安徽考察调研的习近平总书记，第一站就来到金寨。总书记感念金寨人民为中国革命作出的巨大贡献，无比崇敬地指出：“一寸山河一寸血，一抔热土一抔魂。回想过去的烽火岁月，金寨人民以大无畏的牺牲精神，为中国革命事业建立了彪炳史册的功勋，我们要沿着革命前辈的足迹继续前行，把红色江山世世代代传下去。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——阜平：太行丰碑。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1937年到1948年的11年间，聂荣臻同志领导晋察冀军区，在太行山深处以河北阜平为起点创建了我党第一块敌后抗日根据地——晋察冀抗日民主根据地。1948年4月，毛泽东同志率中央机关来到阜平城南庄，在这里召开中央书记处扩大会议，调整南线战略，为三大战役胜利奠定了坚实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自少时起，阜平就在习近平总书记心中留下很深的印象，聂荣臻同志流泪说“阜平不富，死不瞑目”的事总书记一直铭记在心，这是他“对阜平革命老区的一个情结”。2012年12月29日，习近平总书记来到河北省阜平县，冒着严寒走进地处深山的龙泉关镇骆驼湾村、顾家台村看望困难农户，向全党发出了新时代脱贫攻坚的动员令。总书记回顾阜平的光荣革命历史，饱含深情地指出：“阜平和阜平人民为中国革命胜利作出了重要贡献，党和人民永远不会忘记。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——西柏坡：新中国从这里走来。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1947年3月，党中央主动撤离延安，转战陕北，“以一个延安换取全中国”。城南庄会议后不久，毛泽东同志于1948年5月27日到达西柏坡，西柏坡成为中国革命的中心，也成为中国革命的最后一个农村指挥所。短短10个月里，党中央不仅指挥三大战役取得了胜利，而且为筹建新中国进行了精心谋划，以一系列战略性部署，为迎接革命胜利做好准备。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 西柏坡是习近平总书记多次踏访的红色土地，“每次都怀着崇敬之心来，带着许多思考走”。2013年7月11日，在河北考察调研的总书记来到这里，参观西柏坡纪念馆、毛泽东旧居、中央军委作战室、七届二中全会旧址。在著名的九月会议旧址，总书记主持召开座谈会，情真意切地表达心声：“我们这一代人，出生在新中国成立后不久，是在红旗下长大的，对党、对国家、对人民感情很深，对我们党的光荣历史和优良作风印象很深。每到井冈山、延安、西柏坡等革命圣地，都是一次精神上、思想上的洗礼。每来一次，都能受到一次党的性质和宗旨的生动教育，就更加坚定了我们的公仆意识和为民情怀。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——香山：为新中国奠基。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1949年3月23日，毛泽东等中央领导同志率领中央机关和中国人民解放军总部从西柏坡赶赴北平、进驻香山。在香山期间，党中央指挥了举世闻名的渡江战役，吹响了解放全中国的进军号角；毛泽东同志发表《论人民民主专政》，为新中国奠定理论和政策基础；中国共产党人与各民主党派、各界人士共同筹备中国人民政治协商会议，起草通过《中国人民政治协商会议共同纲领》，确定了新中国国体、政体，制定了新中国一系列基本政策。党中央在香山虽然只有半年时间，但这里是我们党领导解放战争走向全国胜利、新民主主义革命取得伟大胜利的总指挥部，是中国革命重心从农村转向城市的重要标志，是中国共产党人进京“赶考”的首站。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年9月12日，习近平总书记专程前往北京香山革命纪念地，瞻仰双清别墅、来青轩等革命旧址，参观香山革命纪念馆，观看《为新中国奠基》主题展览，回顾中国共产党领导中国人民夺取全国胜利和党中央筹建中华人民共和国的光辉历史，缅怀毛泽东同志等老一辈革命家的丰功伟绩，向全党提出3方面要求：一是“继承和发扬老一辈革命家‘宜将剩勇追穷寇，不可沽名学霸王’的革命到底精神”；二是“继承和发扬老一辈革命家坚持立党为公、执政为民的革命情怀”；三是“继承和发扬老一辈革命家谦虚谨慎、不骄不躁、艰苦奋斗的优良作风”，以“赶考”的清醒和坚定答好新时代的答卷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>从苦难走向辉煌的伟大征程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 伟大征途多奇崛，雄关漫道真如铁。中国共产党团结带领人民艰苦奋斗的历史征程，百转千回、波澜壮阔，既有困于险境绝境的惨烈悲壮，也有绝处逢生的伟大转折，更有势如破竹的闯关夺隘、从胜利走向胜利的高歌凯旋。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这篇重要文章中，习近平总书记带领我们重温党史上的许多重大事件、著名战役战斗，讲述一个又一个真实感人的红色故事，深刻揭示百年大党的初心本色、理想信念和使命担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——秋收起义：中国革命从城市转向农村的新起点。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “秋收时节暮云愁，霹雳一声暴动。”1927年8月，党中央决定在群众基础较好的湘鄂粤赣四省发动农民举行秋收起义。9月，毛泽东同志率领工农革命军第一师发动湘赣边界秋收起义。在攻打中心城市长沙受挫后，毛泽东同志果断改变计划，决定到敌人统治力量薄弱的农村山区寻找落脚点，并在途中进行了著名的“三湾改编”。秋收起义和井冈山农村革命根据地的创立，为后来各地工农红军和农村革命根据地的大规模发展奠定了基础，将中国革命推向了一个新的高潮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——湘南暴动：农村包围城市、武装夺取政权的一次重大实践。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1928年初，朱德、陈毅率领部分南昌起义部队转战千里，来到湘南，与中共湘南特委共同发动和领导了湘南暴动。这次暴动的烈火燃遍湘南，波及湘粤赣边境地区，参加人数达100万以上，是我们党从八七会议至1928年底所领导的100余次武装起义中，坚持时间最长、参加人数最多、影响巨大的一次革命武装暴动，为井冈山革命根据地的巩固和发展创造了重要条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——湘江战役：决定中国革命生死存亡的关键一战。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1934年11月下旬，中央红军连续突破国民党军三道封锁线，抵达广西境内全州、兴安一线的湘江边。蒋介石调集40万大军，布下第四道封锁线，企图将红军围歼于湘江以东。在生死存亡的关键时刻，数万红军将士奋不顾身，以大无畏的革命精神向着炮火冲去，撕开了敌人的防线。湘江战役是中央红军突围以来损失最惨重的一场战役。经此一役，中央红军从出发时的8.6万人锐减为3万多人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 湘江战役是习近平总书记“印象最深刻”、“讲得最多”的“壮烈一战”和“决定中国革命生死存亡的重要历史事件”。“寸土千滴红军血，一步一尊英雄躯。”总书记高度评价湘江战役红军将士的英勇顽强，多次深情讲述湘江战役中牺牲先烈尤其是陈树湘烈士“断肠明志”的事迹。2021年4月25日，总书记再赴广西考察，首站便来到位于桂林市全州县的红军长征湘江战役纪念园。在这里，总书记思绪万千，深刻阐述湘江战役和红军长征的奇伟不凡：</p> <p style="text-indent: 2em;"> “试想，如果没有这么一批勇往直前、舍生忘死的红军将士，红军怎么可能冲出敌人的封锁线，而且冲出去付出了那么大的牺牲，还没有溃散。靠的是什么？靠的正是理想信念的力量！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “正是因为红军是一支有理想信念的革命军队，才能视死如归、向死而生、一往无前、绝境重生，迸发出不被一切敌人压倒而是压倒一切敌人的英雄气概。为什么中国革命在别人看来是不可能成功的情况下居然成功了？成功的奥秘就在这里。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们对实现下一个百年奋斗目标、实现中华民族伟大复兴就应该抱有这样的必胜信念。困难再大，想想红军长征，想想湘江血战。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——通道转兵：实现长征伟大转折的历史开端。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1934年冬，中央红军突破敌军第四道封锁线，抵达湖南通道。在敌军抢先进入阵地、张网以待的危急关头，根据毛泽东同志的主张，中央红军临时转兵西进，避免了按原计划北上湘西与红二、红六军团会合可能遭受的毁灭性打击。通道转兵，为此后遵义会议的召开奠定了基础，成为伟大转折的历史开端。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——遵义会议：生死攸关的转折点。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1935年1月，党中央在贵州遵义召开政治局扩大会议，作出增选毛泽东同志为中央政治局常委、取消“三人团”等一系列重大决定，使中国革命转危为安。遵义会议“确立了毛泽东同志在党中央和红军的领导地位，开始确立了以毛泽东同志为主要代表的马克思主义正确路线在党中央的领导地位，开始形成以毛泽东同志为核心的党的第一代中央领导集体，开启了我们党独立自主解决中国革命实际问题的新阶段，在最危急关头挽救了党、挽救了红军、挽救了中国革命”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年6月16日，习近平总书记赴贵州考察调研，专程前往参观遵义会议会址和陈列馆，强调要运用好遵义会议历史经验，让遵义会议精神永放光芒。2021年2月5日，再赴贵州的总书记对遵义会议的重大意义作出深刻阐述，强调“遵义会议的鲜明特点是坚持真理、修正错误，确立党中央的正确领导，创造性地制定和实施符合中国革命特点的战略策略。这在今天仍然具有十分重要的意义”。总书记要求全党结合党史学习教育，从长征精神和遵义会议精神中深刻感悟共产党人的初心和使命，走好新时代的长征路。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/29/1027578457869327017.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1935年10月19日，党中央和中央红军进驻陕甘边革命根据地吴起镇，胜利地完成了历时一年、纵横11个省、行程二万五千里的长征。今天，在陕西省吴起县胜利山中央红军长征胜利纪念园，矗立着一座“中央红军长征胜利纪念碑”。广场的前面，还有一个小号兵吹号的塑像。 中新社记者 任海霞/摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——单家集夜话：“军民鱼水情，回汉一家亲”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 红军长征途中三次经过六盘山区，每次都路过同一个村庄——单家集。1935年10月5日，毛泽东同志率领中央红军到达宁夏西吉的单家集，受到当地群众热烈欢迎和盛情款待。回族群众邀请毛泽东等红军领导人到“陕义堂”清真寺参观。当晚，毛泽东同志与回族阿訇马德海坐在炕头彻夜长谈，进一步升华了军民关系，成为党史上的一段佳话，至今流传。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——“半截皮带”的故事：“铁心跟党走”的生动写照。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1936年7月，红四方面军31军93师274团8连年仅14岁的战士周国才随部队穿越草地北上。草地走了不到一半就断粮了，一切能吃的东西都被吃光后，大家只好解下皮带煮着吃。当周国才的皮带被煮食一截后，他恳求把它留下作为纪念，带着“去延安见毛主席”。周国才最终跟随大部队胜利到达延安，为了缅怀牺牲的战友，他用铁筷子在皮带背面烫上了“长征记”3个字。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这篇重要文章中，习近平总书记讲到“半截皮带”的故事，动容地说：“红军战士宁肯忍饥挨饿，也要将半截皮带留下来，带着它‘去延安见毛主席’。这就是信仰的力量，就是‘铁心跟党走’的生动写照。”总书记嘱咐，部队中像这样的红色资源很多，要发掘好、运用好，丰富“红色基因代代传”工程内涵，加强党史军史和光荣传统教育，确保官兵永远听党话、跟党走。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——平型关大捷：打破日军“不可战胜”的神话。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1937年9月25日，八路军第一一五师主力在山西平型关设伏，一举歼灭日军1000余人，击毁日军汽车100余辆，缴获一批辎重和武器。平型关大捷是全民族抗战爆发后中国军队主动对日作战取得的第一次重大胜利，打破了日军“不可战胜”的神话，极大振奋了全国军民的抗战信心，提高了共产党和八路军的声望，越来越多人相信共产党不但坚决抗日，并且有能力战胜敌人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——百团大战：沉重打击日军“囚笼政策”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1939年冬，在抗日战争相持阶段，日军推行“以铁路为柱，公路为链，碉堡为锁”的“囚笼政策”，全面加强对中国的经济封锁、军事进攻和政治诱降。1940年8月至次年1月，八路军总部在华北发动了一次大规模对日军的进攻，参战部队、游击队和民兵同时发起攻击。随着战役展开，陆续参战的部队达到105个团20余万人，形成百团大战之规模。百团大战是全民族抗战以来八路军在华北发动的规模最大、持续时间最长的一次带战略性进攻的战役，给日军的“囚笼政策”以沉重打击，提高了共产党和八路军的威望，有力提振了全国人民的信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——淮海战役：人民战争的伟大胜利。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1948年11月6日，党中央决定发起规模空前的淮海战役。战役至1949年1月10日胜利结束，历时65天，共消灭国民党军55万余人，击退两个兵团的援军。经此一役，南线国民党军队精锐主力已被消灭，国民党政府首都南京直接暴露在人民解放军面前，国民党反动统治陷入土崩瓦解的境地。淮海战役期间，华东、中原、冀鲁豫、华中四个解放区的人民以无比巨大的热情，以源源不绝的人力物力，给予前线空前规模的支援。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 淮海战役是习近平总书记多次提及的重大战役。2017年12月，在江苏考察调研的总书记专程来到徐州凤凰山东麓，瞻仰淮海战役烈士纪念塔，参观淮海战役纪念馆。他深有感触地说，“淮海战役深刻启示我们，决定战争胜负的未必一定是武器和兵力，军队的战略战术运用、将士们的信心和勇气、人民的支持和帮助，往往是更为重要的因素”。强调，“淮海战役就是小推车推出来的胜利。我们要好好回报人民，让人民过上幸福美好的生活”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——党的七届二中全会：始终牢记“两个务必”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1949年3月5日至13日，党的七届二中全会在河北西柏坡召开。此时，我们党领导人民经过28年的浴血奋战，即将完成以农村包围城市、最后夺取全国胜利的历史任务，掌握全国政权、建立新中国的历史使命摆在了党的面前。在这个重大历史转折关头，毛泽东同志在会上告诫全党，夺取全国胜利，只是万里长征走完了第一步，以后的路更长，工作更伟大、更艰苦，“务必使同志们继续地保持谦虚、谨慎、不骄、不躁的作风，务必使同志们继续地保持艰苦奋斗的作风”。“两个务必”的提出，不仅在当时起到了警醒全党的作用，70多年来一直是共产党人的传家宝。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，习近平总书记多次提到“两个务必”，深刻指出，“两个务必”包含着对我国几千年历史治乱规律的深刻借鉴，包含着对我们党艰苦卓绝奋斗历程的深刻总结，包含着对胜利了的政党永葆先进性和纯洁性、对即将诞生的人民政权实现长治久安的深刻忧思，包含着对我们党坚持全心全意为人民服务根本宗旨的深刻认识，思想意义和历史意义十分深远。“确实是高瞻远瞩啊！”在这篇重要文章中，总书记深刻分析提出“两个务必”的历史背景和重要意义，严肃郑重地要求全党不断学习领会“两个务必”的深邃思想和战略考虑，“始终做到谦虚谨慎、艰苦奋斗，使我们的党永远不变质、我们的红色江山永远不变色”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——抗美援朝战争：新中国的立国立威之战。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1950年6月25日，朝鲜内战爆发。10月初，美军不顾中国政府一再警告，悍然越过三八线，把战火烧到中朝边境。侵朝美军飞机多次轰炸中国东北边境地区，给人民生命财产造成严重损失，我国安全面临严重威胁。值此危急关头，应朝鲜党和政府请求，中国党和政府以非凡气魄和胆略作出抗美援朝、保家卫国的历史性决策。在极不对称、极为艰难的情况下，中国人民志愿军同朝鲜军民密切配合，经过艰苦卓绝的战斗，打败了武装到牙齿的对手，打破了美军不可战胜的神话，迫使不可一世的侵略者在停战协定上签字。2020年10月23日，习近平总书记在纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会上庄严宣告：“抗美援朝战争伟大胜利，将永远铭刻在中华民族的史册上！永远铭刻在人类和平、发展、进步的史册上！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>为有牺牲多壮志</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “为什么战旗美如画？英雄的鲜血染红了它；为什么大地春常在？英雄的生命开鲜花。”中国共产党的伟大胜利是无数革命先烈用鲜血和生命换来的。据统计，从中国共产党成立到新中国建立，其间为革命牺牲的共产党员和仁人志士多达2100万，其中有名可查的就有370多万。这些铁骨铮铮、视死如归的革命烈士、英雄人物，用钢铁般的信仰信念和血肉之躯，谱写了一曲曲感天动地、荡气回肠的英雄壮歌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 天地英雄气，千秋尚凛然。革命先烈和英雄人物，一直都是习近平总书记心之所系、情之所牵。在这篇重要文章中，总书记提到赵世炎等一系列英雄的名字，深情歌颂他们崇高的革命风范、大无畏的牺牲精神和彪炳史册的伟大功绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——赵世炎：“信仰坚定、不怕牺牲”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵世炎18岁就积极参加五四运动，赴法国勤工俭学期间，与周恩来同志等发起成立旅法中国共产党早期组织，成为中国共产党党员。1924年回国后，为中国革命斗争特别是工人运动作出了重要贡献。1927年7月，赵世炎不幸被捕。在狱中，他受尽严刑拷打，始终坚贞不屈，大义凛然地宣传党的主张和共产主义理想，“坚信共产主义必将取得胜利”。英勇就义时，年仅26岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——刘仁堪：“革命成功万岁”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘仁堪1927年9月跟随毛泽东同志率领的秋收起义部队上井冈山，之后奉命回江西省莲花县恢复党组织，筹备建立红色政权。1929年1月，刘仁堪因叛徒告密被捕入狱。在狱中，他任凭敌人软硬兼施、百般折磨，始终坚贞不屈。1929年5月19日，面对敌人的屠刀，刘仁堪向群众慷慨陈词，宣传革命必胜的道理。在被敌人凶残地割去舌头后，他忍住剧痛用脚趾蘸着鲜血写下“革命成功万岁”六个鲜红大字，牺牲时年仅34岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——王良：“英勇善战、屡建奇功”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 王良1927年加入工农革命军，参加毛泽东同志领导的湘赣边界秋收起义，参与创建井冈山革命根据地。1928年，他率部以两个连的兵力，打退敌人四个团的进攻，取得了黄洋界保卫战的胜利。在第一次、第二次、第三次反“围剿”中，他驰骋沙场、屡建奇功。1932年6月，作为红一军团第四军军长，王良在指挥歼敌时不幸中弹牺牲。毛泽东同志在追悼会上称赞“王良是一个好干部”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——韦拔群：杰出的中国早期农民运动领袖。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 韦拔群与毛泽东、彭湃三人并称为中国早期农民运动三大领袖。在1926年加入中国共产党之前，他就组织广西农民运动，“三打东兰”。1929年12月，韦拔群与邓小平、张云逸、李明瑞等同志组织领导了百色起义，建立了中国工农红军第七军。红七军主力离开右江苏区北上后，韦拔群奉命留守右江革命根据地，在极其艰苦的条件下坚持领导游击斗争。他多次讲过，“革命者要不怕难，不怕死，坚决为人民的利益牺牲自己的一切”。1932年9月，韦拔群被叛徒杀害，时年38岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——吉鸿昌：“恨不抗日死”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 吉鸿昌1932年加入中国共产党，由一名国民党的旧军人转变为坚定的共产主义战士。他曾任“察哈尔民众抗日同盟军”前敌总指挥，经过浴血奋战，收复察哈尔省全境。1934年1月，吉鸿昌化名潜回天津开展地下工作，不幸被捕。在狱中，他受尽严刑拷打始终坚贞不屈。当年11月24日，吉鸿昌在刑场上以树枝作笔、以大地为纸，写下荡气回肠的就义诗：“恨不抗日死，留作今日羞，国破尚如此，我何惜此头。”牺牲时，年仅39岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——江善忠：“保护共产党万万年”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 江善忠1929年加入中国共产党，长期担任苏维埃政府裁判部领导工作，为维护苏维埃法律的尊严和苏区的革命秩序作出重要贡献。1934年10月，中央红军长征后，江善忠奉命留在中央苏区，领导苏区群众坚持游击战争。当年12月，为掩护游击队突围，他孤身冒死阻击敌人，身负重伤。面对敌人的劝降，蘸着鲜血在白衬衣上写下“死到阴间不反水，保护共产党万万年”的誓言，跳下悬崖，壮烈牺牲，时年28岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——方志敏：“决不能动摇我们的信仰”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1924年加入中国共产党时，方志敏激动地写道：“从此，我的一切，直至我的生命都交给党去了。”1935年1月，担任中国工农红军北上抗日先遣队军政委员会主席的方志敏，不幸被捕。在敌人监牢里，方志敏不为酷刑所惧，不为利诱所动，把阴暗的囚室当书室，写下了《可爱的中国》、《清贫》等光辉篇章。牺牲前，方志敏留下铮铮誓言：“敌人只能砍下我们的头颅，决不能动摇我们的信仰。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记在不同场合多次提到方志敏烈士和《可爱的中国》等不朽篇章。在这篇重要文章中，总书记再次赞扬他坚定的革命信仰和英勇就义的壮举，指出“革命理想高于天”，“革命先烈为了理想和信念慷慨赴死，靠的是信仰”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——西路军：“不畏艰险、浴血奋战”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1936年10月，红四方面军一部奉中革军委命令，西渡黄河准备执行宁夏战役计划。渡河部队根据中央决定称西路军。深入河西走廊的西路军将士，在极端困难的条件下英勇奋战4个月，歼敌两万余人，但终因寡不敌众惨烈失败，血沃祁连。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记心里一直牵挂着西路军，评价他们的历史功绩“永载史册”，他们的重大贡献“不可替代、不可磨灭”。在这篇重要文章中，总书记强调要“讲好西路军的故事”，指出，“西路军不畏艰险、浴血奋战的英雄主义气概，为党为人民英勇献身的精神，同长征精神一脉相承，是中国共产党人红色基因和中华民族宝贵精神财富的重要组成部分”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——杨靖宇：“事迹震撼人心”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1932年，杨靖宇受命在东北组建抗日游击队伍，在冰天雪地与敌周旋7年多，力量不断壮大，给侵略者以沉重打击。在陷入日军重围之下，杨靖宇同数倍于己的敌人浴血奋战，最后只身一人，仍坚持战斗，于1940年2月23日壮烈牺牲，时年35岁。残忍的敌人剖开他的腹部，发现他的胃里竟没有一粒粮食，有的只是枯草、树皮和棉絮。为纪念杨靖宇，1946年东北民主联军通化支队改名为杨靖宇支队，濛江县改名为靖宇县。在这篇重要文章中，习近平总书记高度评价杨靖宇烈士：“其事迹震撼人心。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——彭雪枫：智勇双全、战功卓著。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭雪枫1926年加入中国共产党，1930年参加长沙会战，初露锋芒。长征途中，他率部冲锋陷阵，立下赫赫战功。“皖南事变”后，彭雪枫任新四军第四师师长。1944年9月，彭雪枫率部西进时与敌殊死搏斗，不幸被流弹击中，壮烈牺牲。毛泽东同志为他沉痛写下挽联：“共产党人的好榜样，中华民族的英雄。”</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/82/5281170593060773490.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>——江姐：“坚贞不屈、永不叛党”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 江姐本名江竹筠，1939年加入中国共产党。1948年6月14日，江竹筠被捕，被关押于重庆渣滓洞集中营。面对敌人的严刑拷打，始终坚贞不屈。“毒刑拷打，那是太小的考验。竹签子是竹子做的，共产党员的意志是钢铁。”她关心难友，参与领导狱中斗争，被亲切地称为“江姐”。1949年11月14日，在重庆解放前夕，江姐被国民党军统特务杀害，为共产主义理想献出29岁的生命。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这篇重要文章中，习近平总书记深情歌颂江竹筠、王朴、陈然等众多被关押在渣滓洞、白公馆的中国共产党人坚贞不屈的牺牲精神，称赞他们“经受住种种酷刑折磨，不折不挠、宁死不屈，为中国人民解放事业献出了宝贵生命，凝结成‘红岩精神’”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——“五老”同志：鲜为人知的英雄群体。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这篇重要文章中，习近平总书记特别提到“五老”同志。2014年10月31日，在福建省上杭县古田镇，习近平总书记在出席全军政治工作会议前，专门把10位老红军、军烈属和“五老”同志代表请到古田党员干部教育基地，同他们亲切座谈。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/0/13923515765786223852.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 抗美援朝战场上，新生的人民空军发扬“空中拼刺刀”精神，与敌人进行了殊死搏斗。英雄的“王海大队”两轮入朝，共参与空战81次，击落击伤敌机29架，让敌人闻风丧胆。 新华社发</p> <p style="text-indent: 2em;"> “五老”同志，指的是老地下党员、老游击队员、老交通员、老接头户、老苏区乡干部。当年，为了革命需要，他们大多掩盖真实身份，以各种方式巧妙地同敌人展开斗争。他们中的大多数虽不广为人知，却为党和人民甘洒热血、默默奉献，为中国革命胜利作出了重要贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——邱少云：“严守纪律、勇于牺牲”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1952年10月，抗美援朝战争的上甘岭战役打响。邱少云所在营利用黑夜作掩护，潜伏在一片开阔草丛中，准备第二天黄昏向敌阵地发起冲击。第二天中午，美军发射的燃烧弹落在了邱少云的潜伏点附近，火势迅速蔓延到他身上。为了不暴露目标，他放弃自救，任凭烈火烧身，直至壮烈牺牲，年仅26岁。邱少云用年轻的生命，兑现了他入党志愿书中“为了世界革命，为了战斗的胜利，我愿意献出自己的一切”的誓言。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这篇重要文章中，习近平总书记赞扬邱少云为“严守纪律、勇于牺牲的战斗英雄”。在纪念中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年大会上，总书记高度评价杨根思、黄继光、邱少云等英雄功臣身上体现出的舍生忘死、向死而生的民族血性，称颂“这种血性令敌人胆寒，让天地动容”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>革命精神耀千秋</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 革命理想高于天。在艰苦卓绝的革命岁月里，崇高的理想、坚定的信念，激励和指引着革命志士一路向前，锤炼出不畏强敌、不惧风险、敢于斗争、勇于胜利的风骨和品质，形成了光耀千秋的革命精神，构筑起中国共产党人独特的精神谱系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这篇重要文章中，习近平总书记多次讲述我们党在各个地方、不同时期形成的一系列革命精神，深刻阐述其内涵实质，反复强调要传承好红色精神，让红色精神放射出新的时代光芒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——井冈山精神：中国革命精神的源头。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 井冈山精神是以毛泽东同志为代表的中国共产党人在井冈山创建革命根据地、开辟中国革命新道路、进行艰苦卓绝的革命斗争中培育和形成的革命精神，其最重要的方面就是坚定信念、艰苦奋斗，实事求是、敢闯新路，依靠群众、勇于胜利。井冈山精神的诞生是中国革命走向胜利的起点，中国革命沿着井冈山道路走向胜利过程中形成的各种革命精神，同井冈山精神都是一脉相承的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年2月，习近平总书记在江西考察工作时指出，“井冈山时期留给我们最为宝贵的财富，就是跨越时空的井冈山精神”，强调要结合新的时代条件，坚持坚定执着追理想、实事求是闯新路、艰苦奋斗攻难关、依靠群众求胜利，让井冈山精神放射出新的时代光芒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——长征精神：民族精神的最高体现。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “伟大长征精神，就是把全国人民和中华民族的根本利益看得高于一切，坚定革命的理想和信念，坚信正义事业必然胜利的精神；就是为了救国救民，不怕任何艰难险阻，不惜付出一切牺牲的精神；就是坚持独立自主、实事求是，一切从实际出发的精神；就是顾全大局、严守纪律、紧密团结的精神；就是紧紧依靠人民群众，同人民群众生死相依、患难与共、艰苦奋斗的精神。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年10月21日，习近平总书记在纪念红军长征胜利80周年大会上，对长征精神作出深刻阐述，指出伟大长征精神是中国共产党人革命风范的生动反映，是中华民族自强不息民族品格的集中展示，是以爱国主义为核心的民族精神的最高体现。在这篇重要文章中，总书记再次指出，“我们不能忘记党的初心和使命，不能忘记革命理想和革命宗旨，要继续高举革命的旗帜，弘扬伟大的长征精神，朝着中华民族伟大复兴的目标奋勇前进”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——延安精神：“培育了一代代中国共产党人”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 延安时期，中国共产党人在挽救民族危亡、实现民族独立和人民解放的伟大历史进程中，传承红色基因、弘扬优良作风，培育形成了以坚定正确的政治方向、解放思想实事求是的思想路线、全心全意为人民服务的根本宗旨、自力更生艰苦奋斗的创业精神为主要内容的延安精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1949年10月26日，新中国成立不久，毛泽东同志就在致延安的复电中指出：“我并且希望，全国一切革命工作人员永远保持过去十余年间在延安和陕甘宁边区的工作人员中所具有的艰苦奋斗的作风。”习近平总书记多次深情讲述延安精神，强调“要坚持不懈用延安精神教育广大党员、干部，用以滋养初心、淬炼灵魂，从中汲取信仰的力量、查找党性的差距、校准前进的方向”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——太行精神：“太行浩气传千古”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 抗日战争时期，中国共产党领导八路军和太行儿女，保家卫国、浴血奋战，用鲜血和生命铸就了不朽的太行精神：不怕牺牲、不畏艰险，百折不挠、艰苦奋斗，万众一心、敢于胜利，英勇奋斗、无私奉献。2009年5月25日，习近平同志在视察八路军太行纪念馆时，要求结合新的实际与时俱进地大力弘扬太行精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——吕梁精神：贫瘠土地生长出的绚丽之花。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 吕梁山区，是红军东征的主战场、晋绥边区核心地区。在黄土高原丘陵沟壑间，险峻恶劣的自然环境和艰苦卓绝的革命战争，赋予吕梁儿女特别能吃苦、特别能战斗的英雄气概，铸就了“艰苦奋斗、顾全大局、自强不息、勇于创新”的吕梁精神。2017年6月，习近平总书记在吕梁革命老区考察调研时动情地说：“革命战争年代，吕梁儿女用鲜血和生命铸就了伟大的吕梁精神。我们要把这种精神用在当今时代，继续为老百姓过上幸福生活、为中华民族伟大复兴而奋斗。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——沂蒙精神：“水乳交融、生死与共”。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在抗日战争和解放战争时期，山东东南部的沂蒙革命根据地420万人口有120多万人拥军支前，20多万人参军参战，10万多人英勇牺牲，涌现出沂蒙六姐妹、沂蒙母亲、沂蒙红嫂等一大批先锋模范人物，诞生了沂蒙精神。在这篇重要文章中，习近平总书记指出，“沂蒙精神与延安精神、井冈山精神、西柏坡精神一样，是党和国家的宝贵精神财富，要不断结合新的时代条件发扬光大”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——红岩精神：不折不挠、宁死不屈。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 抗日战争进入相持阶段后，为加强党对国民党统治区工作的领导，1939年，周恩来同志领导中共中央南方局在重庆一处名为“红岩嘴”的地方开展对敌斗争。他们在极其险恶的政治环境中，善处逆境，勇于牺牲，卓有成效地开展工作，培育出伟大的红岩精神。在这篇重要文章中，习近平总书记深情回顾重庆这片英雄的土地光荣革命历程和革命传统，歌颂革命先烈和革命前辈用鲜血和生命凝结成的红岩精神，要求用红色资源教育引导广大党员、干部“坚定理想信仰，养成浩然正气”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>——雷锋精神：全心全意为人民服务。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1962年8月，年仅22岁的解放军战士雷锋不幸因公殉职。1963年2月，雷锋的感人事迹被报道后，毛泽东同志写下“向雷锋同志学习”的题词，要求全党全军“学习他一切从人民的利益出发，全心全意为人民服务的精神”。从此，以雷锋名字命名的雷锋精神就一代代传承开来。习近平总书记多次就学习弘扬雷锋精神作出重要指示。在这篇重要文章中，总书记再次强调，“雷锋精神是永恒的”，“我们既要学习雷锋的精神，也要学习雷锋的做法，把崇高理想信念和道德品质追求转化为具体行动，体现在平凡的工作生活中，作出自己应有的贡献，把雷锋精神代代传承下去”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红色江山，热血铸就；红色基因，代代相传。中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好？这些问题的答案，就蕴含在我们党的百年奋斗征程中，需要我们从党的光辉成就、艰辛历程、历史经验、优良传统中反复学习领悟。其中一个关键，就在于“红色”二字。奋进在全面建设社会主义现代化国家新征程上，用好红色资源，传承好红色基因，赓续红色血脉，新时代中国共产党人一定能够书写新的壮美华章，铸就永不褪色的红色丰碑！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[擘画未来 共享荣光（大湾区 大未来）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104751.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 张 毅 王 尧 欧阳洁 罗珊珊</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621196843666_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　俯瞰广东省佛山市顺德区<br /> 　　王 澍摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　初夏时节，草木勃发。珠江两岸生机盎然，粤港澳大湾区热潮澎湃。</p> <p> 　　在世界夜景卫星图上，这里是灯光最璀璨的区域之一。</p> <p> 　　在我国改革开放的版图上，这里是开放程度最高、经济活力最强的区域之一。</p> <p> 　　湾区观澜，感受速度与激情；临海听潮，感知现在与未来。</p> <p> 　　“1小时生活圈”基本形成——轨道上的大湾区加速驶来，干线铁路、城际铁路、城市轨道交通、有轨电车“四网融合”，高速路网跨江达海，越织越密。</p> <p> 　　重大合作平台加速建设——深圳前海、珠海横琴、广州南沙、深港河套，承载着改革开放新任务，肩负起示范引领和创新引领的新使命。</p> <p> 　　科技创新活力竞相迸发——大湾区国际科技创新中心的影响力显著增强，粤港澳三地科技设施联通、科技要素畅通、创新链条融通的创新网络初步形成，高端技术创新平台和一流科学实验室加速集聚。</p> <p> 　　“要以更宽广的视野、更高的目标要求、更有力的举措推动全面开放，加快发展更高层次的开放型经济，加快培育贸易新业态新模式，积极参与‘一带一路’建设，加强创新能力开放合作。要抓住建设粤港澳大湾区重大机遇，携手港澳加快推进相关工作，打造国际一流湾区和世界级城市群。”建设粤港澳大湾区，是以习近平同志为核心的党中央立足全局和长远作出的重大决策，是重大的国家战略，是重大的历史机遇。</p> <p> 　　“9+2”11城握指成拳，大湾区正以更大气魄深化改革、扩大开放，续写更多“春天的故事”。</p> <p> <strong>　　领航定向&nbsp;绘制蓝图</strong></p> <p> 　　港珠澳大桥宛若一条巨龙划过夜空，香港双层巴士穿梭在大湾区地标建筑间，粤剧花旦、梅花桩舞狮等熟悉的人文景象交相辉映……4月19日夜晚，广州海心沙上空，1000架无人机在雨中上演了一场绚丽的光影秀。伴随着动感的音乐，无人机在夜空中呈现出“大湾区大未来”6个闪亮的大字，将信心与祝福刻进苍穹。</p> <p> 　　大湾区，大机遇，大文章；亲自谋划、亲自部署、亲自推动。习近平总书记始终高度关心、关注、关切粤港澳大湾区建设。大湾区建设前进的每一步，都离不开总书记的关心厚爱，大湾区建设取得的每一点成绩，都凝聚着总书记的长远谋划。</p> <p> 　　2012年12月，习近平总书记在党的十八大后首次离京考察就来到广东。他指出，希望广东联手港澳打造更具综合竞争力的世界级城市群。</p> <p> 　　2017年7月1日，在习近平总书记亲自见证下，国家发展改革委和粤港澳三地政府在香港共同签署《深化粤港澳合作&nbsp;推进大湾区建设框架协议》，粤港澳大湾区建设正式启动。几个月后，粤港澳大湾区建设被写入党的十九大报告。</p> <p> 　　粤港澳大湾区包括香港特别行政区、澳门特别行政区和广东省的珠三角九市，总面积5.6万平方公里，2017年末总人口约7000万人，2017年经济总量约10万亿元。改革开放以来，特别是香港、澳门回归祖国后，粤港澳合作不断深化实化，粤港澳大湾区经济实力、区域竞争力显著增强，已具备建成国际一流湾区和世界级城市群的基础条件。</p> <p> 　　机遇和挑战并行。大湾区一方面需要提升国际竞争力，实现转型发展、创新发展，破解合作发展中的突出问题；另一方面需要增强经济增长内生动力，进一步加速创新要素高效便捷流动，摆脱资源能源约束。</p> <p> 　　2017年12月18日，习近平总书记在中央经济工作会议上指出，粤港澳大湾区建设要科学规划，加快建立协调机制。</p> <p> 　　2018年5月10日、5月31日，习近平总书记先后主持召开中央政治局常委会会议和中央政治局会议，对规划纲要进行审议。</p> <p> 　　2018年10月23日，习近平总书记来到珠海，宣布港珠澳大桥正式开通。总书记在广东考察时强调，要把粤港澳大湾区建设作为广东改革开放的大机遇、大文章，抓紧抓实办好。</p> <p> 　　2019年2月18日，《粤港澳大湾区发展规划纲要》正式公开发布，对粤港澳大湾区的战略定位、发展目标、空间布局等作了全面规划，涉及国际科技创新中心建设、基础设施互联互通、现代产业体系构建、生态环境保护、优质生活圈建设等多个方面。</p> <p> 　　若网在纲，有条而不紊。在以习近平同志为核心的党中央关心下，粤港澳大湾区建设作为国家重大发展战略，进入全面实施的新阶段。</p> <p> 　　2020年10月，习近平总书记赴广东考察。他强调，要坚决贯彻党中央战略部署，坚持新发展理念，坚持高质量发展，进一步解放思想、大胆创新、真抓实干、奋发进取，以更大魄力、在更高起点上推进改革开放，在推进粤港澳大湾区建设、推动更高水平对外开放、推动形成现代化经济体系、加强精神文明建设、抓好生态文明建设、保障和改善民生等方面展现新的更大作为，努力在全面建设社会主义现代化国家新征程中走在全国前列、创造新的辉煌。</p> <p> 　　牢记总书记的殷殷嘱托，大湾区发展按下快进键。2020年，大湾区经济总量达11.5万亿元，比2017年增加1.4万亿元；进入世界500强企业达21家，比2017年增加4家；广东有国家级高新技术企业5.3万家，比2017年增加近2万家。</p> <p> 　　经过近4年努力，粤港澳大湾区建设取得阶段性显著成效，向国际一流湾区和世界级城市群迈出坚实步伐。大湾区综合实力显著增强，粤港澳合作更加深入广泛，三地民众获得感更加充实，充分展现出“一国两制”的制度优势和勃勃生机。“用一句话概括，三地加快实现硬联通、软联通、智联通、企联通、心联通。”广东省省长马兴瑞说。</p> <p> <strong>　　融入大局&nbsp;融合互通</strong></p> <p> 　　广州图书馆，“湾区时代看广州”图片展上，两幅老照片仿佛为大湾区的前世今生写下注脚。</p> <p> 　　1985年，珠海花农每天清晨都乘船去澳门卖花。照片上，手挽竹篮的内地妇女梳着齐耳短发，衣着朴素。</p> <p> 　　1993年，广东顺德。图片说明写道：“清晨的九江码头，装运塘鱼当日外销港澳。按广东菜的习惯，一般到达后还必须保持新鲜。”</p> <p> 　　水乳交融、唇齿相依。“对香港、澳门来说，‘一国两制’是最大的优势，国家改革开放是最大的舞台，共建‘一带一路’、粤港澳大湾区建设等国家战略实施是新的重大机遇。”习近平总书记为香港和澳门的未来发展谋划长远。</p> <p> 　　香港、澳门两个特别行政区，既有自身的优势，也面临发展挑战。融入国家发展大局，是“一国两制”的应有之义，也是香港、澳门探索发展新路径、开拓发展新空间、增添发展新动力的客观要求。</p> <p> 　　“粤港澳三地文化同源、人缘相亲，多年来不断深化合作，在不同领域都成效显著，形成了多层次、全方位的合作格局。随着粤港澳大湾区建设的全面开展，三地的融合和协同发展正迈向更高的台阶。展望未来，香港必定会把握机遇，以粤港澳大湾区为最佳切入点，积极融入国家发展大局。”香港特别行政区行政长官林郑月娥说。</p> <p> 　　澳门特别行政区行政长官贺一诚表示，粤港澳大湾区是澳门融入国家发展大局最便捷的通道、最广阔的平台，澳门将有效落实《粤港澳大湾区发展规划纲要》，务实推进大湾区建设。</p> <p> 　　一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币。国际上没有先例，粤港澳大湾区如何开出一条新路？</p> <p> 　　“要在‘一国两制’方针和基本法框架内，发挥粵港澳综合优势，创新体制机制，促进要素流通。”习近平总书记高屋建瓴，指明方向。</p> <p> 　　重大合作平台是创新“试验田”，也是承载创新的重要载体。</p> <p> 　　深圳前海勇立改革开放潮头，聚焦与香港现代服务业合作。深港现代服务业合作区内，43.2%的土地面向港企出让，已累计注册港资企业1.14万家。深港青年梦工场、深港设计创意产业园、深港创新中心等重大项目和平台，吸引了大批港澳青年来此创业发展。</p> <p> 　　“建设横琴新区的初心就是为澳门产业多元发展创造条件。”10年间，习近平总书记4次到横琴考察，对横琴的发展念兹在兹。</p> <p> 　　如今，港澳建筑工程师可以直接在横琴为客户提供服务，其执业资格得到充分认可；港澳青年在横琴创业，利用网上平台就能自助办税，“连一次都不用跑”；在横琴的法院，甚至可以适用澳门的法律作出判决……规则的调校、机制的改革、制度的创新，实现了澳门与横琴乃至与整个大湾区的深度融合。</p> <p> 　　华众联创设计顾问（横琴）有限公司是内地第一家由内地、香港、澳门建设领域专业人士联营的设计顾问机构。公司总经理闫澍说，华众联创曾积极参与和推动珠海通过相关法规，在内地第一次以地方立法的形式实现香港和澳门建筑工程领域专业企业和专业人士在内地直接提供服务，“不到1年时间，就有超过100位港澳建筑工程师和数十家港澳专业企业在横琴备案和执业”。</p> <p> <strong>　　更高起点&nbsp;扩大开放</strong></p> <p> 　　5月6日，粤港澳大湾区内地和港澳投资者收到一份“大礼包”——期盼已久的“跨境理财通”试点实施细则公开征求意见，大湾区金融开放进入加速期。</p> <p> 　　港珠澳大桥、广深港高铁等标志性工程建成通车，莲塘/香园围口岸、新横琴口岸正式开通，粤澳新通道、皇岗口岸重建等项目加快推进，深圳湾口岸货检通道、横琴口岸实现24小时通关，创新实施“合作查验、一次放行”“一地两检”模式，2/3的出入境旅客通过自助方式通关、基本实现排队不超过30分钟。</p> <p> 　　基础设施“硬联通”和机制“软联通”，加速粤港澳大湾区人员、货物、资金、信息等要素便捷、高效流动，粤港澳大湾区正“以更大魄力、在更高起点上推进改革开放”。</p> <p> 　　规则衔接、机制对接，实现规则标准等制度型开放，是粤港澳大湾区率先建设更高水平开放型经济新体制的关键所在。</p> <p> 　　成片的红树林枝叶茂盛，弯弯的深圳河绵延流淌。深圳和香港合计3.89平方公里区域内，河套深港科技创新合作区应运而生。深圳园区内，一间间仓储物流厂房正按照科研团队的要求改造成科研新空间，香港园区也在加紧建设。</p> <p> 　　深港两地协同联动，探索创新，对接国际高标准科技创新规则制度体系，制定“联合政策包”，构建“基础研究+技术攻关+成果产业化+科技金融+科技人才”全过程创新生态链，联手吸纳世界一流创新人才和资源。截至目前，合作区对接和落地的项目138个，其中具有港澳背景的项目近30个。未来双方将全力打造世界级科技创新枢纽区。</p> <p> 　　变制度之异为制度之利，积极探索“一事三地、一策三地、一规三地”。粤港澳大湾区基本实现与港澳服务贸易自由化，港澳企业在法律、会计、建筑等领域投资营商享受同等待遇；金融市场互联互通有序推进，广东自贸试验区试点开展自由贸易账户业务，“深港通”、跨境移动支付等便利措施落地实施；职业资格认可、标准衔接范围持续拓展，在医师、教师、导游等8个领域以单边认可带动双向互认，2000多名港澳专业人士取得内地注册执业资格……粤港澳三地市场一体化水平明显提升，要素跨境流动更加便捷高效。</p> <p> <strong>　　创新引领&nbsp;协同发展</strong></p> <p> 　　从昔日的荔枝林，到今天的创新人才高地，东莞松山湖高新区这匹“创新黑马”吸引了全世界的目光。</p> <p> 　　4月22日上午，大湾区综合性国家科学中心先行启动区（松山湖科学城）全面启动，这将在更高起点上推动粤港澳大湾区国际科技创新中心建设。</p> <p> 　　在《粤港澳大湾区发展规划纲要》中，“创新”是高频词。粤港澳大湾区能否比肩国际一流湾区，关键看创新。</p> <p> 　　创新的关键在人才。东莞松山湖材料实验室是广东省第一批省级实验室，实验室在建立初期就特地设立粤港澳交叉科学中心，面向全球招聘优秀科学家和青年研究者，促进学术交流。松山湖材料实验室常务副主任陈东敏介绍说：“不同学科背景的研究人员在这里思维碰撞、交叉合作，就能真正实现技术共享，激发更多创新动力。”</p> <p> 　　“松山湖为云鲸提供了良好的创业环境和政策扶持，加之背靠粤港澳大湾区无可比拟的供应链，创业者能够专注于产品开发。在粤港澳大湾区，产品的迭代速度更快，成本更低。”云鲸智能科技（东莞）有限公司总经理张峻彬说。</p> <p> 　　健全的产业体系、完备的产业链条是粤港澳大湾区优势所在，粤港澳三地形成先进制造业、现代服务业互补互促、协同发展的产业格局。</p> <p> 　　广州携手港澳大力发展生物医药、人工智能等新兴产业，500多家生命健康和人工智能企业集聚广州南沙；深圳精准推进人工智能、集成电路、生物医药、新能源汽车等8条重点产业链；东莞加快构建以先进制造业为主体的现代产业体系，首批布局建设七大战略性新兴产业基地；佛山拥有26个国家级特色产业基地……粤港澳大湾区正在加速打造成为全球科技创新高地和新兴产业重要策源地。</p> <p> 　　“金融服务、商贸、航运物流等方面是香港的强项，凭借香港在国际金融贸易等方面的优势，可以使‘9+2’城市群进一步融合，共同分享湾区资源，各展所长，进行全方位的密切合作。”香港潮州商会副会长、意得集团主席高佩璇说。</p> <p> 　　伶仃洋碧波万顷，珠江口风云激荡。这片曾经见证国家民族百年沉浮的土地，又将写就湾区故事的锦绣华章，共享祖国繁荣富强的伟大荣光。粤港澳大湾区四大中心城市香港、澳门、广州、深圳合理分工、形成合力；珠海、佛山、惠州、东莞、中山、江门、肇庆等重要节点城市错位发展、功能互补。粤港澳大湾区，正在深度融合中汇聚起时代的巨浪，向着海阔天空的未来进发。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104750.html" target="_blank">推动大湾区建设取得新的更大进展</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》英文单行本出版发行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104754.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;中共中央党史和文献研究院翻译的习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》英文单行本，近日由中央编译出版社出版发行。</P><P>　　习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》，庄严宣告了脱贫攻坚战取得全面胜利，充分肯定了脱贫攻坚取得的伟大成绩，深刻总结了脱贫攻坚的光辉历程和宝贵经验，深刻阐述了伟大脱贫攻坚精神，对全面推进乡村振兴、巩固拓展脱贫攻坚成果提出了明确要求。这篇重要讲话英文单行本的出版发行，对于国内外读者深入了解中国共产党团结带领中国人民为全球减贫事业作出的重大贡献，为推动构建人类命运共同体贡献的中国力量，深刻理解中国特色减贫道路、中国特色反贫困理论和中国共产党的初心使命等，具有重要意义。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为人民创造更加幸福的美好生活（新思想引领新征程·红色足迹）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104755.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 温素威 曹玲娟 顾 春 孙龙飞</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　开栏的话</strong></p> <p> <strong><span style="font-family:楷体;">　　党的十八大以来，习近平总书记在地方考察调研时多次到访革命纪念地，强调要从中国革命历史、优良传统和精神中汲取养分。</span></strong></p> <p> <strong><span style="font-family:楷体;">　　追寻红色足迹，感悟初心使命。即日起，本报推出“新思想引领新征程·红色足迹”专栏，跟随习近平总书记的红色足迹，访当事人、忆当年事，重温总书记的重要论述和重要指示精神，生动回顾红色圣地光荣的革命历史、优秀的革命传统、伟大的革命精神，充分反映当地干部群众牢记总书记嘱托，大力发扬红色传统、传承红色基因，艰苦奋斗改变发展面貌、不断创造更加幸福美好生活的生动实践，凝聚迈进新征程、奋进新时代的强大力量。</span></strong></p> <p> 　　</p> <p> 　　从石库门到天安门，从小小红船到巍巍巨轮，从50多名党员到9000多万名党员，中国共产党团结带领人民，创造了举世瞩目的伟大成就。</p> <p> 　　2017年10月31日，习近平总书记带领中共中央政治局常委来到上海和浙江嘉兴，瞻仰上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船。习近平总书记指出：“上海党的一大会址、嘉兴南湖红船是我们党梦想起航的地方。我们党从这里诞生，从这里出征，从这里走向全国执政。这里是我们党的根脉。”</p> <p> 　　回望百年求索路，追随红色足迹行。翻开风云激荡的红色篇章，上海、浙江广大干部群众在历史中汲取力量，不忘初心、牢记使命、接续奋斗，不断创造更加幸福美好的生活。</p> <p> <strong>　　一流城市要有一流治理</strong></p> <p> 　　梧桐掩映着宁静道路，沿街一幢石库门建筑伫立。乌漆大门、青砖粉线，门楣拱形雕花，屋顶红旗飘扬，这里是上海中共一大会址纪念馆所在地。纪念馆留言簿上，黄宝妹老人留言：“上海是党的诞生地，上海人民很光荣，有责任把上海建设得更好。”</p> <p> 　　90岁的全国劳模黄宝妹，总爱在上海杨浦滨江走一走。2017年，黄浦江两岸45公里岸线公共空间贯通；2020年，苏州河中心城区42公里岸线公共空间贯通。上海将市中心美丽的水岸线，打通开放为市民公共空间。</p> <p> 　　2019年11月2日，黄宝妹在杨浦滨江人人屋党群服务站见到了习近平总书记。“我向总书记介绍，自己是土生土长的上海人，见证了上海从旧中国到新中国、再到新时代的巨大变化，为中国共产党和中国特色社会主义感到无比自豪。”</p> <p> 　　黄宝妹见证了“工业锈带”到“生活秀带”的转变。</p> <p> 　　2019年11月2日，在上海考察的习近平总书记来到杨浦区滨江公共空间杨树浦水厂滨江段，沿滨江栈桥步行察看黄浦江两岸风貌，在参观途中遇到许多正在休闲健身的市民，同他们亲切交谈。习近平总书记指出，城市是人民的城市，人民城市为人民。无论是城市规划还是城市建设，无论是新城区建设还是老城区改造，都要坚持以人民为中心，聚焦人民群众的需求，合理安排生产、生活、生态空间，走内涵式、集约型、绿色化的高质量发展路子，努力创造宜业、宜居、宜乐、宜游的良好环境，让人民有更多获得感，为人民创造更加幸福的美好生活。</p> <p> 　　如今，黄浦江两岸成为老百姓宜业宜居的乐园。</p> <p> 　　虹口区市民驿站嘉兴路街道第一分站，85岁的夏娟娟老人忙着学书法、学国画。她说：“我的老年生活越来越好！”</p> <p> 　　夏奶奶到这里3年了。她是驿站里日间照料中心的老人之一。日间照料中心是一种“老年人白天入托接受照顾、参与活动，晚上回家”的社区居家养老服务新模式。</p> <p> 　　2018年11月6日，习近平总书记走进虹口区市民驿站嘉兴路街道第一分站，逐一察看综合服务窗口、托老所、党建工作站等。习近平总书记指出，社区是党委和政府联系群众、服务群众的神经末梢，要及时感知社区居民的操心事、烦心事、揪心事，一件一件加以解决。</p> <p> 　　那天，老人们激动地握着习近平总书记的手，向总书记讲述自己的幸福晚年。总书记指出，我国已经进入老龄社会，让老年人老有所养、生活幸福、健康长寿是我们的共同愿望。</p> <p> 　　目前，虹口区设置了35个市民驿站，努力打造“15分钟社区生活服务圈”，在群众家门口“一揽子”解决老年人就餐、日托、医疗保健、文体活动、党群服务等民生需求。</p> <p> 　　在浦东新区城市运行综合管理中心，大屏幕上浦东全域画面清晰呈现。2018年11月6日，习近平总书记来到这里，通过大屏幕了解上海城市精细化管理和国际贸易单一窗口运营情况。总书记指出，一流城市要有一流治理，要注重在科学化、精细化、智能化上下功夫。</p> <p> 　　如今，浦东进一步拓展城市管理的智能化、精细化，实现了“一网统管”。</p> <p> <strong>　　结合时代特点大力弘扬“红船精神”</strong></p> <p> 　　2002年10月，调任浙江省委副书记、代省长的习近平同志，专程到嘉兴南湖瞻仰红船。2005年春节后的第一个工作日，浙江省委理论学习中心组成员来到南湖瞻仰红船，举行保持共产党员先进性教育活动专题学习会。</p> <p> 　　习近平同志指出，开天辟地、敢为人先的首创精神，坚定理想、百折不挠的奋斗精神，立党为公、忠诚为民的奉献精神，是中国革命精神之源，也是“红船精神”的深刻内涵。</p> <p> 　　沪杭高速公路浙江省嘉兴市嘉善县大云出口处南端，有一个远近闻名的缪家村，别墅院落、小桥流水、花海农场皆村景。</p> <p> 　　这般景象的缪家村，10多年前，却是嘉善县的贫困村。集体可支配资金一度不足5万元，农民人均年收入不到1000元。如今，村集体经济收入已达1380万元，村人均可支配收入超过5万元。</p> <p> 　　变化缘起于13年前。2008年，时任中共中央政治局常委、国家副主席的习近平同志在缪家村调研指导。</p> <p> 　　当时，嘉兴嘉德园艺有限公司负责人柴金甫在事业上正面临前所未有的选择：设施和花卉品种低端，要不要转？流转土地有期限，能不能干？“习近平同志来到缪家村调研指导，让大家备受鼓舞。得益于政府对流转土地开展适度规模经营的支持，我们吃下了‘定心丸’，不断把花卉产业做大做强。”如今，柴金甫的公司不仅效益翻番，还带动周边100多户农户种植花卉，助力大云镇成为全省最大鲜切花生产基地。</p> <p> 　　经常到村医务室量血压的白正来说，这些年村里变化很大，现在每个老年人都有养老金，每个月都有2000多元。</p> <p> <strong>　　引导“两新”组织党员积极发挥作用</strong></p> <p> 　　午休或者下班闲暇时间，大家围坐一起读党章、学党史，或者读书报、谈心得，这是上海陆家嘴金融城党群服务中心日常场景。该中心服务金融城362个党组织、9337名党员。</p> <p> 　　2018年11月6日，习近平总书记来到这里，详细了解中心开展党建工作等情况。总书记指出，随着经济成分和就业方式越来越多样化，在新经济组织、新社会组织就业的党员越来越多，要做好其中的党员教育管理工作，引导他们积极发挥作用。总书记希望上海在加强基层党建工作上继续探索、走在前头。</p> <p> 　　31.78平方公里的金融城矗立着285幢商办楼宇，这些“垂直社区”里共有4.3万多家企业，各类从业人员超50万名，而平均年龄只有29.5岁。</p> <p> 　　“总书记强调，基层党建既要发扬优良传统，又要与时俱进，不断适应新形势，拓宽基层党建的领域，做到党员工作生活在哪里、党组织就覆盖到哪里，让党员无论在哪里都能找到组织找到家。”陆家嘴管理局党组书记张宇祥回忆。</p> <p> 　　陆家嘴金融贸易区综合党委书记袁冶锋介绍，他们通过强化“青春元素”“时代元素”，注重党建工作的“个性”挖掘。</p> <p> 　　今年3月19日，陆家嘴金融城楼事大会在上海中心大厦召开，向首批39家重点楼宇“楼事会”集中授牌，为楼宇党群组织联盟及楼事工作指导中心揭牌。</p> <p> 　　2020年，陆家嘴金融城经济总量、税收、财政收入增幅都在浦东各大开发区里排名第一。注册企业税收1000亿元左右。持牌金融机构增长31家，跨国公司总部增长13家，外资资管机构首次突破100家。</p> <p> 　　不仅党组织覆盖到楼宇，立法联系点也开到了百姓家门口。</p> <p> 　　年过八旬的夏云龙，是虹桥街道立法联系点的一名信息员。他参与的第一个座谈会，是讨论国歌法有关问题。“我建议倡导全国公民在参加重大会议的时候，不仅要升国旗、行注目礼，还要高唱国歌。”夏云龙说，“这一条被采纳了！真的是民有所呼、法有所应。”</p> <p> 　　在虹桥街道，像夏云龙这样的信息员共有280名，以他们为主体、10家顾问单位和8家专业人才库为补充，立法联系点搭建起了“一体两翼”工作架构，将群众性与专业性有机结合。</p> <p> 　　虹桥街道党工委书记、人大工委主任胡煜昂介绍，截至去年11月，虹桥街道立法联系点完成了45部法律的意见征集工作，归纳整理建议800余条，51条建议被采纳。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不忘初心 坚定前行（记者手记）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104756.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>孙龙飞</author>
            <description><![CDATA[<P>　　从上海兴业路76号到浙江嘉兴南湖红船，100年前，中国共产党诞生在那个风雨如晦的年代，点燃了中国革命的火种。</P><P>　　习近平总书记深刻指出，我们党的全部历史都是从中共一大开启的，我们走得再远都不能忘记来时的路。</P><P>　　在中共一大会址纪念馆和南湖革命纪念馆，一幅幅历史照片、一件件珍贵文物都在静静地诉说历史。建党时革命先辈们筚路蓝缕、艰苦创业的情景，每每浮现在参观者眼前。</P><P>　　回顾历史，重温党的百年征程，就是为了进一步坚定前行的步伐。胸怀千秋伟业，恰是百年风华。秉持以人民为中心，永葆初心、牢记使命，乘风破浪、扬帆远航，我们一定能实现中华民族伟大复兴。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不断提高残疾人生活质量]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104767.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）国务委员、国务院残疾人工作委员会主任王勇5月16日在京出席第三十一次全国助残日活动。他强调，要深入贯彻习近平总书记对残疾人要格外关心、格外关注和发展残疾人事业的重要指示精神，落实党中央、国务院决策部署，进一步加强基本民生保障，更好保障残疾人合法权益，提高公共服务水平和残疾人生活品质，不断增进社会福祉。</p> <p> 　　今年全国助残日的主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。在北京奥林匹克公园庆典广场“残健共融迎冬奥&nbsp;献礼建党100年”活动现场，王勇听取了北京市残疾人事业发展情况介绍，与残疾人群众共同绘制彩图，参观残疾人就业创业项目展示并与残疾人创业者亲切交流。在朝阳区金羽翼职业康复机构，王勇详细了解残疾人艺术及体育康复教学情况，观看学员们的绘画、手工作品和舞蹈、乐器演奏。王勇指出，经过各级各方面共同努力，我国700多万农村建档立卡贫困残疾人全部实现脱贫，但仍有部分低收入残疾人生活还比较困难。要把促进残疾人就业增收作为稳定脱贫、改善生活、实现富裕的重要抓手，加强职业培训和就业帮扶，提高残疾人就业能力，让他们通过劳动更好参与共建共享、过上更有尊严更加幸福美好的生活。对没有劳动能力的残疾人，要强化兜底措施，切实保障他们的基本生活。</p> <p> 　　王勇强调，要围绕更好满足残疾人日益增长的服务需求，大力发展残疾人康复、无障碍等公共服务，加强残疾人教育培训、社会保障、文化体育等方面工作，补短板、强弱项，不断提升残疾人公共服务水平和生活品质，推动残疾人事业高质量发展。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104798.html" target="_blank">平凡善举 凝聚伟力——写在第三十一次全国助残日之际</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[潮涌江淮奋楫扬帆]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104788.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 朱思雄 韩俊杰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　安徽，一块红色鲜明的土地！大别山革命根据地风云激荡、“皖南事变”血染茂林、渡江战役波澜壮阔、小岗村“大包干”平地惊雷……一幕幕气壮山河的英雄长歌，在江淮大地久久传颂、荡气回肠。</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记先后两次到安徽考察，作出一系列重要指示。</p> <p> 　　潮涌江淮，奋楫当先。安徽省牢记总书记殷殷嘱托，依托长江经济带、长三角一体化、中部地区高质量发展等多重国家战略叠加优势，推动实现从传统农业大省向新兴工业大省转变，在开创新阶段现代化美好安徽新局面上闯出新路。</p> <p> <strong>　　尽锐出战，实现脱贫攻坚与乡村振兴有效衔接</strong></p> <p> 　　走进六安市金寨县大湾村，水泥路通到每家每户，徽派特色小楼代替了土坯房。村民们个个精气神儿十足，种茶叶、搞农家乐、开办民宿……难以想象的是，在2014年大湾村还是个有建档立卡贫困户242户707人、贫困发生率高达20.6%的贫困山村。</p> <p> 　　72岁的陈泽申，曾是村里的贫困户。精准扶贫实施以来，陈泽申通过养羊、从事保洁公益性劳务等顺利实现了脱贫。村里引进茶叶龙头企业后，他又在茶厂找到了工作，负责领着游客体验采茶炒茶，月收入近3000元。“我特别想对总书记说，现在脱贫了，日子越来越好，请总书记放心！”陈泽申笑呵呵地说。</p> <p> 　　大别山集中连片贫困地区、沿淮行蓄洪区、皖北贫困地区……作为农业大省的安徽，脱贫攻坚任务重、困难多，涉及16个地级市、70个县（市、区），其中国家级贫困县20个、省级贫困县11个，2014年建档立卡识别贫困村3000个，贫困户188万户484万人，贫困发生率9.1%。</p> <p> 　　党的十八大以来，安徽省累计投入财政专项扶贫资金493.9亿元，整合涉农资金410.9亿元，对贫困地区实施资金、项目、土地、人才等要素保障上的政策倾斜，全面推进脱贫攻坚十大工程。特别是针对因病致贫返贫问题，在全国率先出台健康扶贫医疗保障政策，大幅减轻了贫困群众就医负担，有效减少因病导致的支出型贫困发生。</p> <p> 　　接轨目标，确保脱贫村产业基础实现大幅提升；接续政策，严格落实“摘帽不摘责任、摘帽不摘政策、摘帽不摘帮扶、摘帽不摘监管”；接力队伍，继续选派驻村第一书记和工作队……安徽省巩固拓展脱贫成果，与乡村振兴有效衔接，确保成色更足更优。</p> <p> <strong>　　落子创新，让科技成果从书架走向货架</strong></p> <p> 　　距离合肥“科学岛”不远的三十岗乡，投资150亿元、规划建设近20平方公里的大科学装置集中区正加紧施工，未来这里将集中布局全超导托卡马克、聚变堆主机关键系统等7个大科学装置。</p> <p> 　　近年来，安徽瞄准主攻战略方向，持续下好创新先手棋，着力打造科技创新攻坚力量体系，加快建设具有重要影响力的科技创新策源地、新兴产业聚集地、改革开放新高地和经济社会发展全面绿色转型区，在新赛道上跑出新阶段现代化美好安徽创新发展加速度。</p> <p> 　　世界首颗量子科学实验卫星“墨子号”、世界首条量子保密通信干线“京沪干线”、“九章”量子原型机、30微米柔性可折叠玻璃……依托合芜蚌国家自主创新示范区、合肥综合性国家科学中心、合肥滨湖科学城等平台，安徽在量子通信、新能源、新材料领域取得一大批重大原创成果。</p> <p> 　　为让更多的科技成果从书架走向货架，安徽省围绕创新链布局产业链，集聚起长鑫存储、江淮蔚来、京东方等一大批创新型企业，并构筑起以“芯屏汽合”为代表的十大战略性新兴产业。以安徽创新馆为主体，安徽省加快建设“政产学研用金”六位一体的科技大市场。“开馆以来，已线上线下引进各类机构23家，举办120多场成果对接活动，发布重要科技成果500多项，直接促成技术合同登记金额近50亿元。”安徽创新馆服务管理中心主任陈林介绍。</p> <p> 　　创新者进，创新者强，创新者胜。去年，安徽全省吸纳、输出技术合同成交额分别为1131.24亿元、742.44亿元，科技成果转移转化活跃度日益增强，安徽区域创新能力已连续9年位居全国第一方阵。</p> <p> <strong>　　生态优先，守护皖江碧水东流</strong></p> <p> 　　马鞍山市薛家洼位于长江干流马鞍山段，一度是非法码头和“散乱污”企业的聚集区，“滨江不见江、临水不亲水”曾是当地的真实写照。近两年，马鞍山市拆除了153家非法码头、22家船舶修造企业，整治了684家“散乱污”企业，清理了62处固废堆放点，如今，薛家洼已经变身为城市生态客厅，“空闲了我们就去薛家洼逛逛，变化太大了，希望永远这样美下去。”马鞍山市退捕上岸渔民三姑娘高兴地说。</p> <p> 　　“共抓大保护、不搞大开发”，安徽将着力打造水清岸绿产业优的长江经济带作为生态文明建设首要工程，把修复长江生态环境摆在压倒性位置，严守污染物入江防线，力争让产业变绿，让绿变产业。</p> <p> 　　安徽严格落实长江10年禁渔，打响“大保护、大治理、大修复，强化生态优先绿色发展理念落实”专项攻坚行动、长江禁捕退捕攻坚战。持续开展扬子鳄、江豚等珍稀濒危物种拯救行动，保护长江生态原真性完整性。安庆市对全市长江干流121个泊位分类施治，截至目前，已拆除退出68个，整治提升泊位53个，退出岸线37公里。目前，安徽全省禁捕区域内1.2万余艘渔船、3万多名渔民已全面退捕，长江安徽段已多次出现野生江豚群。新安江生态补偿模式在全国多个流域得到推广，探索出一条上下游流域生态补偿的新路。</p> <p> 　　今年3月，安徽省全面启动深化新一轮林长制改革暨长江、淮河、江淮运河、新安江生态廊道建设，将以“四廊带四区”推动长江流域、沿淮和皖北地区、江淮分水岭地区和皖西大别山区、皖南地区生态保护修复。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[牢记初心使命 扛起历史责任（奋斗百年路 启航新征程·学党史 悟思想 办实事 开新局）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104768.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 刘维涛</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中央组织部深入学习贯彻习近平总书记在党史学习教育动员大会上的重要讲话精神，坚持把党史学习教育作为全年重大政治任务，精心谋划推动；作为领导小组成员单位，切实履行“双重责任”，在参与组织服务全党学习教育的同时，高标准高质量推动部机关学习教育走在前、作表率。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、中央组织部部长陈希强调，要紧扣“学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行”和“学党史、悟思想、办实事、开新局”的总要求，把握组织部门特点和组工干部队伍实际，引导机关党员干部时刻铭记党的光辉历史，始终牢记党的初心使命，切实扛起肩负的历史责任，更加自觉地学深悟透用好习近平新时代中国特色社会主义思想，更加自觉地增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，更加自觉地传承发扬党的光荣传统和优良作风，更加自觉地贯彻落实新时代党的建设总要求和新时代党的组织路线，为全面建设社会主义现代化国家提供坚强组织保证。</p> <p> <strong>　　提高政治站位，精心谋划、部署推动</strong></p> <p> 　　中央组织部部务会对部机关党史学习教育高度重视，按照党中央统一部署，及时组织研究、谋划推进。迅速召开部理论学习中心组集中学习研讨暨党史学习教育动员会，对部机关党史学习教育进行动员；部机关及时制定印发党史学习教育实施方案，从开展专题学习、强化政治引领、推动学习实践、加强组织领导等方面，对学习教育作出部署安排；同时成立部机关党史学习教育领导小组，负责组织开展工作。</p> <p> 　　中央组织部机关各党组织通过多种形式进行再动员再部署，立足实际对本单位学习教育进行细化安排，进一步明确任务单、时间表、路线图，层层压实支部书记、支委成员、党小组组长责任，做到规定动作不游移、自选动作不偏离，推动党史学习教育扎实有效开展。</p> <p> 　　在党史学习教育中，中央组织部注重结合党史学习教育深化组织工作发展史、部史部风学习，深刻认识组织建设的发展脉络、历史经验、基本规律，传承弘扬组织部门的光荣传统和优良作风。各党支部（党总支、党委）结合各自工作，创新方式方法，引导党员干部从党史中汲取智慧和力量，不断把学习成果转化为工作动力和工作成效。</p> <p> <strong>　　坚持“五学联动”，学深悟透、走深走实</strong></p> <p> 　　中央组织部坚持把学习贯穿始终，紧紧围绕学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想、学好用好习近平《论中国共产党历史》等指定学习材料，探索形成部理论学习中心组—机关党委—局党支部—青年读书小组—党员个人“五学联动”机制，在部机关迅速掀起党史学习教育热潮。</p> <p> 　　部理论学习中心组以上率下“领学”。坚持领导带头、率先垂范，一级带着一级学、一级做给一级看，充分发挥“关键少数”的示范带动作用。围绕学习领会习近平总书记在党史学习教育动员大会上的重要讲话精神，带头开展学习研讨。举办部理论学习中心组（扩大）学习报告会，邀请中央宣讲团成员作党史学习专题辅导报告。</p> <p> 　　机关党委组织指导“督学”。把学习教育情况纳入年度考核、党建工作述职评议考核内容，作为民主评议党员的重要依据。注意发挥机关党委、人事局合署办公优势，加强服务指导。定期开展座谈交流，及时了解学习进展。</p> <p> 　　局党支部结合职能“深学”。部内各单位采取专题读书班、交流分享会、学讲部史部风等多种形式，组织党员干部自觉主动学、及时跟进学、联系实际学。有的结合党员队伍实际，按照补课型、积累型、工作型、研究型四个类别有针对性地组织学习；有的建立完善每周集体学习、“双周学·人人讲”制度，分专题开展学习研讨；有的开展“每日一课”线上学习，党小组轮值主持，以朗诵一段文献、讲述一个典故等多种形式开展学习。</p> <p> 　　青年读书小组互动交流“促学”。制定部机关“礼赞百年·知史爱党”青年学党史系列活动方案；举办青年读书沙龙，组织机关青年开展读书分享和互动交流；开展青年党史学习答题自测、举办青年党史知识竞赛，以测促学、以赛促知。</p> <p> 　　党员个人积极主动“自学”。注重激发机关党员学习动力，引导精心制定计划，沉下心来读原著学原文悟原理。有的开展“党史百年天天读”活动；有的建立每天自学1小时制度，明确个人读书进度；有的要求党员突出某一方面问题深入研究思考，学思践悟，不断把学习教育引向深入……</p> <p> <strong>　　注重学用结合，以学促做、担当作为</strong></p> <p> 　　党史学习教育中，中央组织部大力发扬理论联系实际的马克思主义学风，注重在学习党史中总结经验、观照现实、推动工作，努力把学习成效转化为做好组织工作、服务人民群众的实际成果。</p> <p> 　　扎实开展“我为群众办实事”实践活动。落实党员干部直接联系群众制度，大力推行党员志愿服务，谋划开展“党旗在基层一线高高飘扬——以实际行动庆祝中国共产党成立100周年”活动，广泛发动基层党组织和党员干部为民办实事解难事。组织部机关各单位从建立完善抓党建促乡村振兴基层联系点、支持基层党建学习平台建设、推动落实对口帮扶资金政策、畅通12380举报渠道、加强基层公务员队伍建设等方面研究提出“我为群众办实事”项目清单，制定具体实施方案，逐一明确工作措施、责任对象和进度安排。学习教育期间，各单位至少解决1—2个突出问题，让党员干部群众感受到实实在在的变化。</p> <p> 　　认真履行党史学习教育领导小组成员单位职责。印发通知，将党史学习教育作为干部教育培训的重点任务，在党校（行政学院）、干部学院开设专题班次和相关课程。发挥线上学习培训优势，依托中国干部网络学院、共产党员网等平台，开发微党课，扩大党史学习教育覆盖面。精心做好“七一勋章”评选颁授、全国“两优一先”评选表彰、颁发“光荣在党50年”纪念章等工作，积极营造学习先进、争做先锋的浓厚氛围。</p> <p> 　　不断提高组织工作质量水平。坚持结合职责使命学党史，部务会成员结合分工，牵头开展重点课题调研，各局级单位立足实际，围绕“党的组织生活百年历史考察及启示”“百年来党员队伍建设的成就与经验”等开展工作研究，梳理历史脉络，提升专业化水平。系统研究党的建设特别是组织建设发展历程和基本经验，组织编写《中国共产党组织建设一百年》。围绕党和国家工作大局，汲取组织工作历史经验，扎实做好地方领导班子换届、完善党的组织体系、全方位培养引进用好人才等重点工作，推动组织工作高质量发展。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[刘志丹：“为共产主义信仰奋斗到底”（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104769.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 龚仕建</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621196896946_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　刘志丹像。<br>　　新华社发 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　刘志丹2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</P><P>　　</P><P>　　位于陕西省延安市志丹县城北的刘志丹烈士陵园，庄严肃穆；矗立在陵园广场中央的刘志丹雕像，质朴而刚毅。</P><P>　　刘志丹，1903年10月出生于陕西省保安县（今志丹县）金汤镇。1922年考入榆林中学。1924年冬加入中国社会主义青年团。1925年春转为中国共产党党员。同年冬受党指派入黄埔军校第四期学习。1926年秋从黄埔军校毕业后，参加北伐战争。</P><P>　　1927年大革命失败后，刘志丹担任中共陕西省委秘密交通工作。1928年4月，参与领导渭华起义，任西北工农革命军军事委员会主席。同年秋，任中共陕北特委军事委员会书记，在陕甘边从事兵运工作。</P><P>　　1931年10月，刘志丹与谢子长等组建西北反帝同盟军，任副总指挥。后改编为中国工农红军陕甘边游击队，刘志丹任总指挥，开辟以照金、南梁为中心的陕甘边革命根据地。此后，相继任陕甘边红军临时指挥部副总指挥兼参谋长、红26军42师师长、中共陕甘边军事委员会主席、西北革命军事委员会主席，把陕北、陕甘边两块苏区连成一片，成为中共中央和各路北上抗日红军长征之后的落脚点。</P><P>　　1935年9月，刘志丹任红15军团副军团长兼参谋长，参与指挥劳山战役。后任北路军总指挥兼第28军军长、中共中央所在地瓦窑堡警备司令。他经常教育部队顾全大局，绝对服从中共中央的领导和调遣。在他的影响下，陕北红军与中央红军团结一致，共同对敌。</P><P>　　1936年3月，刘志丹率红28军参加东征战役，挺进晋西北，迭克敌军。4月14日在中阳县三交镇战斗中亲临前线侦察敌情，不幸左胸中弹，壮烈牺牲，年仅33岁。为纪念他，中共中央和陕甘宁边区政府决定将保安县改名为志丹县。</P><P>　　“加入党，就要为共产主义信仰奋斗到底。作为个人来说，奋斗到底就是奋斗到死。”这是刘志丹的入党誓言。</P><P>　　1940年，中共中央指示西北局和陕甘宁边区政府在刘志丹家乡修建烈士陵园。1942年，刘志丹牺牲6周年时，毛泽东为他题词：“我到陕北只和刘志丹同志见过一面，就知道他是一个很好的共产党员。他的英勇牺牲，出于意外，但他的忠心耿耿为党为国的精神永远留在党与人民中间，不会磨灭的。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[毛泽民：“领导干部要带头艰苦奋斗”（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104770.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 何 勇</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621196908086_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　毛泽民像。<br>　　新华社发 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　毛泽民2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</P><P>　　</P><P>　　毛泽民，1896年生，湖南湘潭韶山人。1921年参加革命，很快就加入了中国共产党。1925年2月随兄毛泽东到湘潭、湘乡开展农民运动，同年9月进广州农民运动讲习所学习。随后，毛泽民辗转上海、武汉、天津等地，从事党的秘密工作。</P><P>　　1931年初，毛泽民进入中央革命根据地，任闽粤赣军区经理部长。1931年毛泽民任中华苏维埃共和国临时中央政府银行行长，他在短时间内解决了金融人才严重缺乏、没有准备金、苏区内多种货币混乱流通等困难和问题。</P><P>　　1933年5月，毛泽民兼任闽赣省苏维埃政府财政部部长，1934年9月兼任国家对外贸易总局局长，领导苏区银行、财政、贸易、工矿等经济工作。1934年10月，红军开始长征，苏维埃中央政府财政部和国家银行组成第15大队，毛泽民任大队长兼没收征集委员会副主任、先遣团副团长、总供给部副部长。时人称15大队为“扁担上的国家银行”，在长征中解决了运输、打土豪、筹粮筹款、保障供给等艰巨任务。1936年2月，毛泽民任中华苏维埃工农民主政府国民经济部部长。</P><P>　　毛泽民长期执掌财政大权，却廉洁奉公，一尘不染。他常说：“不能乱花一个铜板，领导干部要带头艰苦奋斗。我们是为工农管钱，为红军理财的，一定要勤俭节约！”</P><P>　　全国抗战爆发后，1938年2月，受党中央派遣，毛泽民化名周彬，与陈潭秋等到新疆做统战工作，先后出任新疆省财政厅、民政厅厅长等职。1942年反动军阀盛世才在新疆捕杀共产党人。1942年9月17日，毛泽民和陈潭秋等共产党员被盛世才逮捕。</P><P>　　在狱中，敌人对毛泽民等软硬兼施，严刑审讯，逼他招认中国共产党在新疆搞“暴动”的所谓阴谋，逼他脱离共产党，交出共产党的组织。毛泽民等坚贞不屈，视死如归，坚定回答：“决不脱离党，共产党员有他的气节。”“我不能放弃共产主义立场！”1943年9月27日，毛泽民被敌人秘密杀害，时年47岁。</P><P>　　如今，烈士毛泽民的家乡湖南韶山发生了翻天覆地的变化，红色旅游助力这座城市经济活跃、百姓富足。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快建设新阶段现代化美好安徽]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104787.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>安徽省委书记 李锦斌</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199187609_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：航拍安徽六安市金寨革命烈士纪念碑。<br /> 　　人民视觉<br /> 　　图②：安徽合肥市天鹅湖畔，梅花竞相绽放。<br /> 　　王世保摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　安徽红色基因代代传承，革命精神红遍江淮。建党百年来，安徽在党的坚强领导下，砥砺前行、改天换地。党的十八大以来，习近平总书记两次亲临安徽考察指导，作出一系列重要指示，指明了安徽高质量发展之路。我们不忘初心、牢记使命，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，团结带领全省人民坚定地把总书记的殷切嘱托转化为思路举措和强大动力，取得四大历史性成就。一是发展阶段从“总量居中、人均靠后”向“总量靠前、人均居中”迈进，GDP由2016年2.6万亿元增长到2020年3.9万亿元，从全国第十四提升到第十一；人均GDP从全国第二十五提升到第十三；今年一季度经济增速居全国第五、总量居全国第十；二是发展动力从“要素驱动为主”向“创新驱动为主”迈进，科技创新攻坚力量体系加快构建，区域创新能力稳居全国第一方阵；三是发展格局从“承东启西”向“左右逢源”迈进，长江经济带、长三角一体化、中部地区高质量发展等国家战略叠加覆盖，安徽在全国的位势越来越突出；四是发展成色从“总体小康”向“全面小康”迈进，绝对贫困问题得到历史性解决。</p> <p> 　　坚持下好创新先手棋，奋力争当创新策源的领跑者。面向最前沿筑原创矩阵，国家实验室挂牌运行，合肥综合性国家科学中心、合芜蚌国家自主创新示范区、合肥滨湖科学城获批建设，全面创新改革试验省建设系统推进，“一室一心一区一城一省”创新主平台立柱架梁，合肥大科学装置集中区初具雏形。面向主战场促科创融合，新一代信息技术、人工智能、新材料等十大新兴产业迅猛发展，战略性新兴产业产值占规上工业比重达到40%以上；“政产学研用金”六位一体的安徽创新馆启动运营，成功举办首届中国（安徽）科交会，吸纳技术合同成交额突破千亿元，今年一季度全省有效发明专利首次突破10万件大关。面向需求侧攻独创绝技，坚持创新不问出身，扩容实施科技创新攻坚计划，“墨子号”、“九章”量子原型计算机、“嫦娥钢”、“质子刀”等尖端技术相继问世，量子通信、动态存储芯片、陶铝新材料、超薄玻璃等领域实现并跑领跑。面向大健康推首创运用，中国科大托珠单抗治疗方案列入国家新冠肺炎诊疗方案。</p> <p> 　　坚持区域协同发展，奋力打造扬皖所长的强劲活跃增长极。往东，长三角迈向“一体化”，省委主要负责同志率团5年三赴沪苏浙学习考察对接，推动“一地六县”生态优先绿色发展产业集中合作区、省际毗邻地区、省际产业合作园区、各省辖市、各市城区5个区块链接细化成局，沪苏浙来皖投资实际到位资金占全省利用省外资金一半以上。朝西，中部地区联结“一条心”，谋划制定推动中部地区高质量发展的安徽方案。向内，“一圈五区”形成“一盘棋”，构建起以合肥都市圈和合芜蚌、皖江、皖北、大别山、皖南多极支撑的省域发展格局，全省常住人口城镇化率达56.9%。</p> <p> 　　坚持把好山好水保护好，奋力建设宜业宜居的绿色江淮美好家园。以“大保护”重质量，扎实推进蓝天、碧水、净土保卫战，严格沿江分级管控措施，落实好长江10年禁渔令，空气质量优良天数比例创有监测记录以来最好水平，长江流域水质达到国家考核以来最好水平。以“大治理”严整改，省委主要负责同志多次沿江踏察、实地暗访督导，组织开展专项攻坚行动，高位推动解决突出生态环境问题，中央生态环保督察及“回头看”问题整改完成率93.4%。以“大修复”促转型，长江、淮河、江淮运河、新安江4条生态廊道加快建设，环巢湖生态示范区、新安江—千岛湖生态补偿试验区启动建设，5年来单位GDP二氧化碳排放累计下降18%。</p> <p> 　　坚持大胆地闯大胆地试，奋力打造击楫中流的改革开放新高地。精耕改革试验田，马钢集团与中国宝武实现战略重组，提前完成农村土地承包经营权确权登记颁证整省试点任务，林长制、编制周转池、县域医共体“天长模式”等得到推广。增创开放新平台，中国（安徽）自由贸易试验区获批建设，连续3年成功举办世界制造业大会，合肥中欧班列发运量居全国前列，全省进出口总额突破5000亿元。</p> <p> 　　坚持以人民为中心的发展思想，奋力描绘共建共享的幸福生活新图景。推动“百万人”奔小康，484万建档立卡贫困人口全部脱贫、3000个贫困村全部出列、31个贫困县全部摘帽，做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接。解决“千万人”兜底线，新冠疫情防控取得重大战略成果，持续多年推进33项民生工程，新增财力80%以上用于保障和改善民生。增强“所有人”幸福感，居民收入增长快于经济增长，连续9年进入全国平安建设先进行列。</p> <p> 　　眺望前行路，安徽将高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，深入贯彻落实习近平总书记考察安徽重要讲话精神，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、融入新发展格局，全力打造具有重要影响力的科技创新策源地、新兴产业聚集地、改革开放新高地和经济社会发展全面绿色转型区，扎实开展“我为群众办实事”实践活动，加快建设经济强、百姓富、生态美的新阶段现代化美好安徽，以优异成绩迎接建党100周年。</p> <p> 　　本期统筹：朱思雄 李 鹤</p> <p> 　　版式设计：沈亦伶</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 09 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104788.html" target="_blank">潮涌江淮奋楫扬帆</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104789.html" target="_blank">汇聚发展优势 创造美好生活</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104790.html" target="_blank">传承红色基因 勇当时代先锋</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104791.html" target="_blank">完善基层治理 形成发展合力</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104792.html" target="_blank">革命理想高于天（感悟初心）</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104793.html" target="_blank">建设美好安徽 福泽八皖百姓</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完善基层治理 形成发展合力]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104791.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 朱思雄 游 仪</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2020年8月，习近平总书记在安徽考察时强调，要紧扣一体化和高质量两个关键词，深入推进重点领域一体化建设，推进长三角一体化发展。</P><P>　　一个支部就是一座堡垒，一名党员就是一面旗帜。安徽坚持以党建引领高质量发展，充分发挥党组织战斗堡垒和党员先锋模范作用，推动社会治理和服务重心向基层下移，持续推进全面脱贫与乡村振兴有效衔接，深入推进长三角一体化发展，党的建设和各项事业高质量发展不断取得新成绩、迈上新台阶。</P><P>　　“红色网格”，激发社区治理活力</P><P>　　提高社区治理效能，关键是抓好党建。安徽进一步强化抓党建、抓基层的鲜明导向，通过实施城市基层党建“三抓一增强”工程——抓党建抓服务抓治理、增强基层党组织政治功能，推进城市基层党建高质量发展。</P><P>　　上门理发、送饭到家，百岁老人冯宗贵的生活有了新变化。“社区的党员们定期上门，帮我收拾屋子，陪着聊会儿天。”冯宗贵说，党员们化身社区家政员，让自己感到十分温暖。</P><P>　　为解决社区居民养老、就医等难题，安徽合肥经开区海恒社区发挥党建优势，做实“红色网格”。通过征集、调研，摆出问题清单。采取党组织认领、党员结对、部门联办等形式，发动辖区近4000名党员下沉网格为民服务，将群众的“问题清单”转变为“幸福账单”。</P><P>　　在宣城市宣州区鳌峰街道宝城社区，一张“社区党委+网格党支部+楼栋党小组+小区党员+群众”的五级“红色网格”遍布社区每一个角落，联动起297名社区党员。“实现党员问事、管事、干事，打通党组织服务群众的‘最后一公里’。”宝城社区党委书记赵玉莲说。</P><P>　　如今，安徽正构建市、区、街道、社区党组织四级联动的组织体系、责任体系、制度体系。全省16个市和所有县市区全部成立党建工作领导小组，街道和社区普遍成立党建工作联席会议，形成了上下协同、一贯到底的“动力主轴”。</P><P>　　村企联建，凝聚乡村振兴合力</P><P>　　为实施乡村振兴战略，坚持和加强党的领导，安徽着力打造自身建设强、群众工作强的“双强”型党支部。</P><P>　　在明光市明西街道蔡岗村，村民们在花卉大棚里剪枝、除草、施肥，一片忙碌。“过去村里没什么像样的产业，如今有了鲜花基地，既解决了村民就业难题，村里环境也好了不少。”蔡岗村党总支书记武卫红说。</P><P>　　改变，源自去年蔡岗村与一家花卉公司签订的村企联建协议。公司在村里流转了300亩地，种花卉、养绿植，开展技能培训；蔡岗村则帮助企业招工，解决其劳动力不足的难题。</P><P>　　如今，每个季度村企党员都会召开座谈会，为村企发展出谋划策。花卉企业党支部还与明光街道卞庄村、明南街道大辛村等村共建，打造花卉种植基地100多亩，带动更多农户增收。</P><P>　　村民富不富,关键看支部；支部强不强，要看“领头羊”。安徽通过强化教育培训、突出实践锻炼、加大扶持力度，优化村党组织带头人队伍，充分发挥其在乡村振兴战略实施中推动科学发展、带领农民致富、加强基层组织等作用。</P><P>　　从产业互联到农民致富，在安徽来安县，当地正围绕党建引领乡村振兴进行积极探索。一方面，党建指导员进企入村，实地指导；另一方面，组织村企“双向挂职”，在村开展“订单式”培训，为企业输送技能人才。产业链上建支部，产业兴旺村民富。2020年，来安县128个村实现集体经营性收入4009.94万元，村均31.33万元。</P><P>　　政策保障，实现区域人才融合</P><P>　　把党建工作与园区建设、经济发展相结合，安徽各类开发园区党工委担负起“一线指挥部”责任，探索通过产业链、供应链、创新链推进企业党建工作。</P><P>　　一大早，江苏南京高家冲地铁站口，安徽瑞和新材料有限公司的通勤车已在等候，油门一踩，不到20分钟就能抵达安徽厂区。2020年，南京浦口经济开发区与安徽马鞍山和县经济开发区合作，共建浦和产业合作示范区。不少总部在南京的企业看中其区位优势，在此落户。</P><P>　　“我们公司100多个研发人员，半数以上来自南京高校及科研院所。”安徽瑞和新材料有限公司负责人祝烨然说，人才政策是浦和产业合作示范区的吸引力之一，“企业员工能比照浦口、和县两地的政策，按就高原则享受优惠政策”。</P><P>　　“除企业的通勤班车外，和县的高家冲专线公交车也能跨省运输。”和县经济开发区党工委书记姜华说，乘着长三角一体化发展的东风，浦和产业合作示范区将重点推进人才引进、科技成果转化与产学研合作。</P><P>　　着力在创新人才政策上下功夫，合肥出台一系列政策办法，从拓宽引才渠道、强化引才奖补和优化人才服务等方面，为重点产业人才集聚提供政策保障，推动人才链与产业链融合。截至2020年底，全市12个重点产业共吸纳从业人员31万人。</P><P>　　安徽省委组织部相关负责同志表示，接下来，安徽将继续聚精会神抓党建，一心一意谋发展，为在开创新阶段现代化美好安徽新局面上闯出新路。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想研讨会暨党史学习教育高端论坛发言摘编（奋斗百年路 启航新征程·学党史 悟思想 办实事 开新局）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104797.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <span style="font-family:楷体;"><strong>　　5月13日，学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想研讨会暨党史学习教育高端论坛在上海举行。会议指出，要坚持从党的历史深处吸收养分，从党的理论创造中汲取力量，不断加深对习近平新时代中国特色社会主义思想的理解领悟，增强奋斗新时代、奋进新征程的理论自觉和道路自信。现将会议发言内容摘编刊发。</strong></span></p> <p> <span style="font-family:楷体;"><strong>　　——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</strong></span></p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国共产党应运而生的历史背景和现实条件</strong></p> <p> 　　中央党校（国家行政学院）副校（院）长&nbsp;&nbsp;甄占民</p> <p> 　　中国共产党的成立，是开天辟地的大事变。这个大事变的发生，是历史大势、时代大潮的必然产物，是中国社会矛盾发展和人民不懈斗争的必然结果。</p> <p> 　　中华民族有5000多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国逐步沦为半殖民地半封建社会，中国人民处于深重苦难之中。为实现民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福，无数仁人志士不屈不挠、前赴后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。中国革命进程的曲折和磨难，迫切呼唤掌握先进理论的先进阶级及其政党的出现，迫切呼唤民族复兴领路人、领导者的诞生。</p> <p> 　　近代以来中国社会的历史演进，既对中国共产党这一先进力量的诞生提出了客观要求，也为之创造了有利的社会基础和现实条件。中国工人阶级队伍的发展壮大，为中国共产党的诞生奠定了阶级基础。十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义，给正在黑暗中摸索苦斗的中国先进分子展示了一条新的出路。</p> <p> 　　五四运动的爆发，为中国共产党的成立提供了直接的现实条件和现实推动力。五四运动前后，伴随着中国人民的思想觉醒，马克思主义在中国广泛传播并日益成为进步思想的主流，马克思主义同中国工人运动的结合逐步深化。在深刻的思想革命、政治革命中，马克思主义日益成为中国先进分子的信仰。正是在这样的大背景下，上海、北京、武汉、长沙等地出现了共产党的早期组织。作为中国最早建立共产党组织的上海，成为建党活动的联络中心，成为中国共产党的诞生地，成为开天辟地大事变的见证地。</p> <p> 　　中国共产党之所以能从众多政治力量中脱颖而出，之所以能在历史淘洗中受到“青睐”，归根结底在于顺应了先进取代落后的历史潮流，拥有坚实的阶级基础，掌握着先进理论，承担起中国工人阶级先锋队、中国人民和中华民族先锋队的光荣使命。中国共产党一经成立，就在中国大地上和中国人民中间扎下根来，肩负起为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的历史使命。中国共产党的成立，是历史的必然、时代的呼唤、人民的期盼。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　马克思主义在中国的早期传播与重大意义</strong></p> <p> 　　中国社会科学院党组成员、当代中国研究所所长&nbsp;&nbsp;姜&nbsp;&nbsp;辉</p> <p> 　　20世纪初马克思主义在中国的传播，适应了中国思想启蒙和文化革新的需要，适应了近代以来救亡图存斗争的需要，适应了中国先进分子用无产阶级的宇宙观观察国家命运的需要，具有重大而深远的理论意义、实践意义和历史意义。</p> <p> 　　开辟了中国思想启蒙和新文化运动的新道路。新文化运动提倡民主与科学，形成了新的思想解放潮流。五四运动后马克思主义的传播，为新文化运动提供了新的方向和内容，促使中国思想界沿着彻底的反帝反封建方向发展。中国先进分子在广泛吸收外来思想文化的过程中，逐步认识到马克思主义的科学性，开始宣传马克思主义，给当时中国带来了一场思想革命浪潮。经过激烈交锋，马克思主义从各种社会思潮中脱颖而出，开始成为先进分子传播的主流思想。</p> <p> 　　推动一批先进分子从民主主义者转向马克思主义者。十月革命前，中国一些先进分子以建立西式民主政治为追求。然而，辛亥革命后北洋军阀的统治和第一次世界大战的爆发，打破了一些中国人学西方的迷梦。一些先进分子经过反复比较，认识到资本主义不可能挽救中国，只有社会主义才是出路。走十月革命道路，是当时许多先进分子提出的主张。一批具有初步共产主义思想的知识分子，选择马克思主义作为自己的信仰，完成了从民主主义者向马克思主义者的转变。马克思主义的传播，最初限于少数知识分子范围，后来各地成立中国共产党早期组织，开始有计划、有组织地研究宣传马克思主义，进一步促使马克思主义同中国工人运动相结合，为中国共产党的创建做了思想上、组织上的准备。</p> <p> 　　促进马克思主义与工农群众运动相结合。早期的共产主义者主动到工人群众中去了解他们的疾苦，用浅显易懂的语言向工人讲述马克思主义，启发工人阶级觉悟，组织工人进行斗争。他们认识到农民在中国革命中的重要作用，组织农民协会，领导开展农民运动，促进马克思主义在农民中传播。早期先进分子以马克思主义为指导，积极投身和组织工农群众斗争，可以说是马克思主义与中国实际相结合的开端和先声，开启了马克思主义中国化的探索进程。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国共产党成立是中华民族发展史上开天辟地的大事变</strong></p> <p> 　　中央党史和文献研究院原副院长&nbsp;&nbsp;吴德刚</p> <p> 　　中国共产党的成立，是中华民族发展史上开天辟地的大事变，深刻改变了近代以后中华民族发展的方向和进程，深刻改变了中国人民和中华民族的前途和命运。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴有了坚强的领导核心。近代以后，中国人民为争取民族复兴而进行的斗争之所以屡遭挫折和失败，最重要的就是因为没有坚强的领导核心。中国共产党一经成立，就义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中华民族伟大复兴就有了坚强的领导核心。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴有了正确的前进方向和发展道路。道路决定命运。中国共产党的成立，标志着在中国诞生了以马克思主义为指导的先进政党。从此，马克思主义、社会主义成为指引中华民族伟大复兴航程的灯塔。在马克思主义及其中国化成果指引下，我们党创造性地开辟了新民主主义革命道路、社会主义革命道路、社会主义建设道路，创造性地开创、坚持和发展了中国特色社会主义道路，深刻改变了中国的面貌、中华民族的面貌、中国人民的面貌、中国共产党的面貌。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴有了坚不可摧的依靠力量。中国共产党坚持人民是历史发展动力的唯物史观，坚持把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴作为自己的初心和使命。一百年来，我们党初心不改，始终坚持与人民站在一起，始终坚持一切为了人民、一切依靠人民，与人民一块苦、一块干，赢得了最广大人民群众的衷心拥护，凝聚起为实现中华民族伟大复兴而共同奋斗的磅礴力量，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴凝聚起不竭的精神动力。中国共产党把马克思主义基本原理同中国具体实际紧密结合，激活了具有五千多年历史的中华文明。在带领中国人民进行革命、建设、改革的历史实践中，中国共产党人传承弘扬中华优秀传统文化，锻造革命文化和社会主义先进文化，构筑起中国共产党人的精神谱系，为激励全党全国各族人民为实现中华民族伟大复兴而奋勇前进提供了强大精神力量，使古老的中华文明在中华民族全面迈向现代化的进程中焕发出新的蓬勃生机。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　从党的百年历史看党的奋斗目标</strong></p> <p> 　　求是杂志社总编辑&nbsp;&nbsp;陈扬勇</p> <p> 　　实现共产主义，既是我们党的最高政治纲领，也是我们党的最终奋斗目标。我们党自成立起，就旗帜鲜明地把共产主义、社会主义确定为自己的奋斗目标。不管形势和任务如何变化，不管遇到什么样的惊涛骇浪，我们党始终锚定这一奋斗目标，从未动摇。</p> <p> 　　为了实现共产主义，我们党根据不同历史阶段特征提出明确的、具有感召力的阶段性奋斗目标，这是我们党重要的领导艺术和宝贵经验。新民主主义革命时期，我们党提出了中国革命的历史进程分两步的战略构想；新中国成立后，我们党提出了“四个现代化”的战略目标；改革开放后，提出了分“三步走”基本实现现代化的发展战略；党的十六大提出，我们要在本世纪头二十年，集中力量，全面建设惠及十几亿人口的更高水平的小康社会；在党的十九大上，习近平总书记对第二个百年奋斗目标进行战略谋划，提出了新时代“两步走”战略安排。这些构成了我们党为建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴接续奋斗的时间表和路线图。</p> <p> 　　实现共产主义是一个非常漫长的历史过程，我们必须立足党在现阶段奋斗目标，脚踏实地推进我们的事业。习近平总书记指出：“我们现在的努力以及将来多少代人的持续努力，都是朝着最终实现共产主义这个大目标前进的。”我们既要正确理解把握党的最高纲领和基本纲领、最终目标和阶段性目标的关系，坚定对共产主义的信念和中国特色社会主义的信仰，又要脚踏实地为实现现阶段基本纲领和奋斗目标不懈努力，扎扎实实做好现阶段每一项工作。</p> <p> 　　坚定的理想信念，必须建立在对马克思主义的深刻理解之上，建立在对历史规律的深刻把握之上。在全党开展党史学习教育，一个重要目的就是坚定理想信念，不断深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，深入理解马克思主义中国化成果特别是习近平新时代中国特色社会主义思想的科学性真理性，在新时代坚持和发展中国特色社会主义。新时代新征程，我们一定要保持理想信念坚定，自觉做共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想的坚定信仰者、忠实实践者，永远为真理而斗争、为理想而斗争。</p> <p> <strong>　　</strong></p> <p> <strong>　　为中国人民谋幸福是中国共产党人始终不渝的初心</strong></p> <p> 　　人民日报社副总编辑&nbsp;&nbsp;方江山</p> <p> 　　“这里是我们党的根脉”“我们党的全部历史都是从中共一大开启的，我们走得再远都不能忘记来时的路”“建党时的每件文物都十分珍贵、每个情景都耐人寻味，我们要经常回忆、深入思索，从中解读我们党的初心”。3年多前，习近平总书记在上海发出的铿锵宣示，充满着激越时空、激荡人心的丰富意蕴和坚守初心的豪迈气概。</p> <p> 　　从这里出发，马克思主义成为中国工人阶级的先锋队、同时是中国人民和中华民族的先锋队始终遵循的指导思想，中国共产党成为中国人民的主心骨。由此，中国人民从精神上由被动转为主动，中国的面貌、中华民族的面貌开始焕然一新。从这里出发，我们党踏上了波澜壮阔的伟大征程，一代又一代中国共产党人以顽强意志、用坚毅行动徐徐铺展了坚定践行初心的壮阔历史画卷。从这里出发，百年峥嵘岁月稠，踏平坎坷成大道。一百年来，中国共产党人执着坚守初心，全心全意融入到为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的奋斗之中，成就了中华民族发展史、世界社会主义运动史、人类社会进步史上的非凡伟业。</p> <p> 　　事实胜于雄辩，故事胜于逻辑。没有什么比发展的事实更能检验真理，没有什么比人民的福祉更能诠释初心。</p> <p> 　　一百年前，上海尽管享有所谓“远东第一大城市”的盛名，但处处可见民不聊生的悲惨苦况。作为旧中国“最重要的一个通向世界的码头”，她像一扇装潢精美却破败不堪的窗户，向世人诉说着一个文明古国“摇摇欲坠”的屈辱。正如当年初来中国的一位西方记者所言：“作为国家的中国已然不复存在，留下的只有成千上万的中国人生活在苦难之中。”方志敏烈士在《可爱的中国》里激愤地描述了身处上海的“半殖民地民众悲惨的命运”。</p> <p> 　　今天，在中国共产党领导下，昔日租界林立、列强横行、民生凋敝的旧上海，脱胎换骨、生机勃发，已经成为世人眼中的“魔都”，尽情释放着无穷活力、无穷魅力。今天的上海已不再需要用一个欧洲的城名装点属于我们自己的城市。这里早已不是什么“东方巴黎”，这里是“世界的上海”！这里早也无所谓“十里洋场”，这里只有“人民的城市”！人民的城市让人民生活更美好。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　实现中华民族伟大复兴是中国共产党人不懈奋斗的神圣使命</strong></p> <p> 　　上海市委党校常务副校长&nbsp;&nbsp;徐建刚</p> <p> 　　为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴，是中国共产党人的初心和使命。中国共产党的百年发展史根植于中华民族伟大复兴的历史进程，同中华民族的命运紧密相联，是为民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福而不懈奋斗的一百年。</p> <p> 　　中国共产党从成立之日起，就以实现民族复兴为己任，紧紧依靠和团结人民，进行28年浴血奋战，推翻了帝国主义、封建主义和官僚资本主义的统治，取得了新民主主义革命的胜利，完成了中华民族近代以来实现民族独立、人民解放的梦想，为中华民族伟大复兴开辟了广阔前景。</p> <p> 　　新中国成立后，我们党团结带领人民，确立了符合我国实际的社会主义制度，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础。中国共产党探索适合中国实际的社会主义建设道路，艰苦奋斗、独立自主，改变了旧中国“一穷二白”的落后面貌，取得了一系列巨大建设成就，为新时期开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础。</p> <p> 　　中国共产党领导人民进行改革开放新的伟大革命，开辟了中国特色社会主义道路。在不断深化改革、扩大开放中，将社会主义制度和市场经济有机结合起来，将中国的发展与世界的发展联系在一起，极大解放和发展了社会生产力。改革开放以无可辩驳的事实，彰显了科学社会主义在当代中国的鲜活生命力，使中华民族大踏步赶上时代。</p> <p> 　　经过一代又一代中国共产党人的不懈奋斗，中国特色社会主义进入新时代。以习近平同志为核心的党中央，深刻回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义这个重大时代课题，统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，团结带领全国各族人民，推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革。中国经济实力、科技实力、国防实力、国际影响力进一步提升，正向实现中华民族伟大复兴的宏伟目标胜利迈进。</p> <p> 　　今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。不管前进道路上有多少艰难险阻，在中国共产党领导下，中华民族伟大复兴的中国梦一定能够实现。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国共产党的建立是伟大首创精神、奋斗精神和奉献精神的集中体现</strong></p> <p> 　　武汉大学党委副书记&nbsp;&nbsp;沈壮海</p> <p> 　　习近平总书记指出：“我们党的全部历史都是从中共一大开启的，我们走得再远都不能忘记来时的路。”中国共产党的建立，展现出至为宝贵的首创精神、奋斗精神和奉献精神，为中国革命成燎原之势播下珍贵火种，也为立党治党兴党、救国治国兴国提供了奋进明灯。</p> <p> 　　开天辟地、敢为人先的伟大首创精神。中国共产党坚持把马克思列宁主义与中国工人运动相结合，提出了崭新的革命方案，彰显了伟大的首创精神。在奋斗目标上，党从建立伊始就旗帜鲜明地把共产主义确立为远大理想。党的早期组织发表的《中国共产党宣言》即宣布“共产主义者的目的是要按照共产主义者的理想，创造一个新的社会”。一大党纲的字里行间更是涌动着改天换地、再造中华之气魄。党的二大提出党的最高纲领和最低纲领。在依靠力量上，党从建立伊始就坚决发动、密切联系群众。一大党纲提出要“把工人、农民和士兵组织起来”，党的二大进一步明确“中国三万万的农民，乃是革命运动中的最大要素”。在组织纪律上，党从建立伊始就强调严格的组织纪律性。</p> <p> 　　坚定理想、百折不挠的伟大奋斗精神。五四运动后，中国的先进知识分子审时度势、反复比较，接受并广泛传播马克思主义。然而，反动势力将马克思主义污蔑为“过激主义”，将共产主义者丑化为“洪水猛兽”，严厉打压。在白色恐怖中，早期共产党人不屈不挠、坚定执着。在党的一大因遭遇敌人暗探袭扰而被迫中断时，共产党人没有退缩，几经周折在南湖红船上完成了党的创建任务。北京、广州共产主义组织在开展工作中均遇到诸多难题，如创办的刊物因经费紧张难以为继而且屡遭北洋政府查封等，但这些都没能阻挡他们坚持开展工作。中国共产党的诞生，使中国革命有了坚定的理想信念和强大的精神支柱。</p> <p> 　　立党为公、忠诚为民的伟大奉献精神。中国共产党从诞生起，就把人民利益放在最高位置。党的早期组织发表的《中国共产党宣言》即提出，要将政权“放在工人和农人的手里”。党的一大纲领宣示要“消灭资本家私有制”，没收一切生产资料归社会所有。党的二大强调，中国共产党“要组成一个大的‘群众党’”，并制定了“中国共产党为工人和贫农的目前利益”而奋斗的7条目标。这些都表明，中国共产党自创建之初即具有立党为公的鲜明特质、忠诚为民的坚定品格。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　上海始终做践行党的初心和使命的先行者</strong></p> <p> 　　上海市政协党组书记、主席&nbsp;&nbsp;董云虎</p> <p> 　　习近平总书记指出：“从石库门到天安门，从兴业路到复兴路，我们党近百年来所付出的一切努力、进行的一切斗争、作出的一切牺牲，都是为了人民幸福和民族复兴。”上海作为我们党的诞生地，在中国革命、建设、改革的征程中，始终积极践行党的初心使命。</p> <p> 　　一百年前，上海处在中国人民反帝反封建斗争的最前沿，诞生了作为马克思主义与中国工人运动相结合产物的中国共产党，在中华民族的奋斗进程中扮演着特殊重要的角色。我们党成立后，上海长期成为中国革命运动的指挥中心。在中国革命主力由城市转入农村后，上海仍然是我们党领导的工人运动、革命文化运动和各民主阶层爱国民主运动的主要堡垒之一。</p> <p> 　　新中国成立后，在党的领导下，上海为稳定和恢复国民经济，为推动社会主义革命和建设，为我国建立独立的比较完整的工业体系和国民经济体系作出了卓越贡献。</p> <p> 　　改革开放后，上海创造性地贯彻党中央决策部署，抓住浦东开发开放契机，敢闯敢试、勇立潮头，基本建成了国际经济、金融、贸易和航运中心，形成了具有全球影响力的科技创新中心基本框架，实现了经济实力、城市能级和人民生活的历史性飞跃，创造了中国现代化建设和世界城市发展的奇迹。</p> <p> 　　习近平总书记考察上海时指出：“让初心薪火相传，把使命永担在肩，切实在实现‘两个一百年’奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦进程中奋勇争先、走在前列。”我们要延续红色血脉、筑牢城市根脉，坚持人民城市的性质定位和责任担当，努力建设好人民的幸福家园，着力打造社会主义现代化建设引领区，努力成为全面建设社会主义现代化国家的排头兵。</p> <p> 　　人民政协是党领导的政治组织和民主形式，必须自觉坚持党的领导，坚持人民政协为人民，切实担当推动政协制度更加成熟更加定型、发挥好专门协商机构作用这一使命。上海市政协要把坚持党的全面领导摆在首位，把加强思想政治引领、广泛凝聚共识作为履职中心环节，把牢正确政治方向，筑牢共同思想政治基础。把坚持为国履职、为民尽责贯穿始终，把不断满足人民对美好生活的需要作为着力重点，深入协商集中议政，强化监督助推落实，充分彰显专门协商机构的制度优势和治理效能。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[融入国家发展大格局（调查研究 凝聚共识）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104799.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 祝佳祺</author>
            <description><![CDATA[<P>　　4月，受中共中央委托，台盟中央主席苏辉率调研组赴海南、广西两地围绕“建设高水平对外开放平台，助力构建新发展格局”，开展台盟中央2021年民主党派重点考察调研。</P><P>　　4天半时间里，调研组密集走访了洋浦经济开发区、洋浦港国投油储码头、博鳌乐城国际医疗旅游先行试验区、文昌公坡镇锦荔农业有限公司、中银香港东南亚业务营运中心、东盟信息港、中新南宁物流园等地方和单位，实地考察两地在新时期对外开放、推动西部陆海新通道建设、推动两岸融合发展等方面的情况，并召开座谈会听取有关意见建议。</P><P>　　制度创新促进要素整合</P><P>　　调研首站，调研组一行来到了正在打造海南自由贸易港建设“样板间”的海南洋浦经济开发区。据介绍，在洋浦保税港区，海南省率先实行“一线放开、二线管住”的进出口管理制度，进出境通关手续大幅简化，监管模式得到创新突破。自2020年6月以来，洋浦保税港区主要经济指标全部实现倍增，固定资产投资增长91.4%。</P><P>　　在广西，中新南宁物流园内多式联运模型和陆海新通道路线图受到了调研组的关注。据介绍，如今国际邮件、跨境电商、国际快件“三合一”集约监管新模式，使总体出口通关时长从8小时以上压缩到了1小时左右。广西北部湾港加快创新改革，打造跨境海铁联运集装箱国际枢纽港，货物从重庆由北部湾港出海到新加坡，原来需要22天，如今只需7天。</P><P>　　调研组建议，桂琼两地在加快西部陆海新通道建设中，可加强制度创新落实，加大专业人才在现代科技、建设领域的作用。</P><P>　　在博鳌乐城国际医疗旅游先行区，“永不落幕药械展”陈列着全球最新的治疗药械。2019年，海南省发文赋予博鳌乐城医疗旅游先行区管理局相对独立的事权、财权、人事权。2020年，全国首个由卫生和药监部门共同设立的医疗药品监督管理机构在此成立，实现了医疗药品“二合一”的协同监管新模式，截至2020年底，已有超过130种特许药械在乐城国际医疗旅游先行区使用。与此同时，乐城国际医疗旅游先行区也在探索“1+X”共享医院模式，引进院士专家团队和多家国际机构，促进要素集聚。得益于乐城的国际化平台和完善的医疗旅游配套设备，越来越多的病人前来接受治疗。对此，商务部国际贸易经济合作研究院副院长曲维玺建议，乐城国际医疗旅游先行区在制度性机构性改革上需要再下功夫，在先行先试中，有关部门应注意建立容错机制和风险防范机制。</P><P>　　全局思维促进开放提质</P><P>　　在海南博鳌一龄生命养护中心，一些来访游客身着统一汉服在练习毛笔字，不远处药房里，常驻医师正在调配中药。海南博鳌一龄生命养护中心推动建设一体化多维数据库和大数据分析研究综合平台，已经实现了健康风险实时测评、远程问诊等服务。</P><P>　　商务部国际贸易经济合作研究院台港澳研究所所长曹晋丽说：“新发展阶段，西部陆海新通道建设的战略意义更加凸显，海南自贸港建设如果能够精准对接，将有助于自身找准定位、加快发展。”</P><P>　　在广西，调研组来到中银香港东南亚业务营运中心，该中心建立了一站式智慧营运平台，可实时管控有关工作的运作情况和业务流程，目前该中心日均处理业务量达两万笔。在东盟信息港，巨大的落地屏前，中国与东盟的实时通话状况、实时上网状况、主要口岸贸易情况一目了然。信息技术的创新，有效提升了多个单位的效率，让相关工作有了更强的技术支持。</P><P>　　“与东盟合作是广西的优势和特色，但广西对外开放的提质增效离不开与发达国家在技术等方面的交流，下一步，还要深化与多个发达国家的合作。”国家发展改革委对外经济研究所所长叶辅靖认为。</P><P>　　深化对台合作，促进两岸融合</P><P>　　在海南文昌市潭牛镇，调研组考察了公坡镇锦荔农业的莲雾种植基地。“这个品种叫黑糖芭比，品质提升、良品育种都需要较大的科研投入。”在海南经营农业10余年的林鹤洲指着基地里的莲雾说。上个世纪90年代，台商在海南投资的热带农业迅速发展。据不完全统计，台商引进的80多类700多个水果、花卉等品种在海南繁育推广中，大多获得了成功。海南自贸港的建设吸引了更多台商投资，台商在海南投资领域不断拓展，医疗健康、科技文创、航空物流、农产品加工等成为台商投资的重点。</P><P>　　“海南和台湾气候、自然环境接近，有良好的合作基础，但贸易往来还有待加强。”对此，曹晋丽建议，“未来，围绕发展优势特色产业和自贸港建设，可以在农业、医疗康养等产业拓展合作深度和规模，推动两岸融合发展。”</P><P>　　在广西召开的座谈会上，126名台籍博士在广西高校签约任教的消息引起了调研组的关注。调研组表示，引进台籍人才、深化教育交流意义重大，在为更多台湾同胞创造求职机会的同时，注重人才筛选，加强对教职人员和留学生的基础教育和思想引导，让在桂台籍人才更好地发挥推动海峡两岸交流的纽带作用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 15 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传承红色基因 勇当时代先锋]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104790.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199216329_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：安徽明光市明光街道志愿者在“老墙根”下为学生讲述红色故事。<BR/>　　王绪波摄 <BR/>　　图②：安徽合肥市庐江县白湖镇举办活动庆祝建党100周年。<BR/>　　夏必俊摄 <BR/>　　图③：2020年7月，安徽白湖防汛抢险现场。<BR/>　　夏必俊摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199235689_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　矗立在巢湖岸边的渡江战役纪念馆和安徽创新馆。<BR/>　　资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　淮北矿业集团高级工程师杨杰——</P><P>　　矿井下矢志创新创造</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;田先进</P><P>　　全国劳动模范、全国五一劳动奖章、首届江淮十大杰出工匠……扎根煤海37年，淮北矿业集团高级工程师杨杰，从普通的矿业工人做起，逐渐成长为行业技术领军人。</P><P>　　2002年，杨杰所在的矿井安装一套高压变频提升电控系统后，变频器的工作始终处于不稳定状态。咨询厂家后得知，采用传统的安装方法不能满足新设备需求。针对问题，杨杰设计出一套新的连接装置，避免了对设备的损伤，同时又方便拆装、维修，每年可产生直接经济效益近百万元。</P><P>　　“我一直认为，工作是创新的源泉，问题是创新的契机。”对杨杰来说，每一个问题的发现、排除，都启发了一项新的发明创造。</P><P>　　2013年，杨杰牵头组建党员创新团队，成功研制出煤矿风井DNZJGS—01型多功能智能静压供水控制装置。该装置在保证安全生产的前提下，实现设备自动化控制，直接减少4个用工，满足企业减员提效的发展需要。</P><P>　　37年来，杨杰实施大小革新项目230多项，累计为企业创造经济效益过亿元，被工友们亲切地称为“亿元矿工”。</P><P>　　作为一名党员，杨杰对自己的技术经验毫无保留，利用业余时间编写多部书籍，印发给工友学习。他始终牢记共产党人的初心和使命，勇于创新，甘于奉献，在平凡的岗位上不断发光发热。</P><P>　　</P><P>　　黟县洪星乡红光村党支部书记金玉琴——</P><P>　　大山里带领乡亲脱贫</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;游&nbsp;&nbsp;仪</P><P>　　从贵州福泉到安徽黄山，金玉琴花了一年时间，学会了黟县方言。28年前，这个布依族姑娘远嫁到黟县洪星乡红光村。从外来媳妇到村党支部书记，在她的带领下，村子脱了贫，乡亲们也闯出了大山。</P><P>　　走进红光村，茫茫竹海，滚滚茶山，小桥流水，粉墙黛瓦。而过去的村子，河面搭个小木板，水一淹村民组间就断了路；山多林又密，上山采茶挖笋，得花一个多小时……</P><P>　　村民的难处，金玉琴看在眼里，急在心里。2011年刚上任，她就下定决心：修路建桥！四处奔走，筹措资金，亲自上手，设计改道。终于，2014年，村里修好了两条路、一座桥。“水泥路修到了家门口，上山只要十几分钟，进城采买也方便了不少。”村民汤建生笑着说。</P><P>　　要想钱袋鼓，还得产业旺。望着广袤的林场，金玉琴在特色产业上动起了脑筋，“种黄精、栽香榧、开茶园，党支部带头，领着老百姓一起干！”通过走“党支部+企业+基地+贫困户”的路子，村子在2016年脱贫，去年村集体经济达到了近21万元。</P><P>　　当上党代表后的金玉琴，还在村里设立了党代表工作室，每月10日定期接访村民。“老百姓遇着矛盾纠纷，都习惯来找我解决。”如今，工作室已解决村民各类生产生活问题240多件。</P><P>　　</P><P>　　蚌埠市公安局特警张劼——</P><P>　　火海中淬炼为民情怀</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;徐&nbsp;&nbsp;靖</P><P>　　“砰！”</P><P>　　一声巨响，火光冲天，强大的爆燃气浪袭来。身上钻心般疼痛，43秒钟，张劼想了很多，又好像什么都没有想。</P><P>　　2016年1月5日18时许，已经下班的安徽蚌埠市公安局特警支队一大队二中队中队长张劼接到指令：某地住户吕某某在家中堆放了若干液化气钢瓶和汽油桶，扬言要引爆居民楼。</P><P>　　警情危急，张劼等5名特警精兵承担现场突击攻坚任务，在多次对门撞击破拆后，张劼第一个冲入屋内，将嫌疑人扑倒在地。而此时，屋内的液化气已经被点燃。</P><P>　　当消防战士把火扑灭，把张劼救起时，他全身30%的面积已经深二度烧伤。而安然无恙的，是楼内48户200多名居民。</P><P>　　历经多次手术，张劼脱离了生命危险，并以钢铁般的意志，经历了漫长的恢复期。如今，他已经回到了自己的工作岗位。</P><P>　　从警17年，张劼先后荣获时代楷模、首期全国公安楷模、全国特级优秀人民警察、全国公安系统二级英雄模范、中国好人、中国青年五四奖章等称号，荣立三等功两次。张劼所带的中队，荣立集体三等功两次。“如果以后遇到这种情况，我还会义无反顾冲上去。”张劼说。</P><P>　　版式设计：蔡华伟</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汇聚发展优势 创造美好生活]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104789.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199202959_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：安徽马鞍山市泰尔重工车间。<BR/>　　王文生摄 <BR/>　　图②：奔跑在街道上的安徽省凤阳县小岗学校的小学生们。<BR/>　　程 兆摄 <BR/>　　图③：安徽六安市金寨县花石乡大湾村远处山顶上的风力发电机。<BR/>　　资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　小岗村</P><P>　　花鼓唱出新变化</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;徐&nbsp;&nbsp;靖</P><P>　　4月的安徽凤阳县小岗村，村民程夕兵正挽起裤腿赤着双脚播撒谷物。“今天把这两亩地的种子播完，后面就要开始种西瓜了。不出意外的话，今年又是一个丰收年。”程夕兵满是欣慰。</P><P>　　秉持着“敢闯、敢试、敢为人先”的“大包干精神”和“敢于创造、敢于担当、敢于奋斗”的小岗精神，从首倡家庭联产承包制到推动农村集体产权制度改革、“三变”改革等，小岗村不断激发农业农村内生活力。</P><P>　　“连续4年分红，分得一年比一年多，日子真是越过越好！”在小岗村2020年度集体经济股份合作社分红暨先进典型表彰大会现场，72岁的村民缪夕群激动地说。近年来，随着招商引资规模不断扩大，小岗村集体经济来源越来越广，人均分红金额也从350元增加到600元。</P><P>　　“说凤阳，道凤阳，自从改革开了放，凤阳一片新气象……”在小岗村“当年农家”景点里，富起来的村民向各地游客唱起当地国家级非物质文化遗产凤阳花鼓。明艳欢快的花鼓，婉转朴实的唱腔，唱出了改革开放前后小岗人的巨大变化和如今的幸福生活。</P><P>　　现在，在友谊大道两侧，以“红手印”“大包干”等关键词命名的菜馆、超市，一家连着一家，经过创新改造的花鼓和凤画已成热销旅游纪念品。2020年，小岗村共接待游客45万人次，5年来实现旅游总收入4.6亿元。“依托红色品牌，旅游已经成为小岗村三产融合的重要抓手。”小岗旅投公司负责人杨永强说。</P><P>　　5年来，小岗村人均可支配收入从1.47万元跃升至2.76万元，增幅达87.8%，村集体经济收入从670万元增长至1160万元，增幅达73.1%。</P><P>　　</P><P>　　大湾村</P><P>　　茶叶飘香人气旺</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;徐&nbsp;&nbsp;靖</P><P>　　“小背篓25块钱一个，新鲜采摘的竹笋2元一斤……”安徽金寨县花石乡大湾村，57岁的村民杨秀梅在自家小卖铺前叫卖着，“现在村里人气特别旺，每天来的游客有几百人，小卖铺的生意很好，土特产非常畅销。”杨秀梅开着农家乐和小卖部，忙得不亦乐乎。</P><P>　　大湾村地处大别山腹地。老区、库区、高寒山区“三区合一”，一个“穷”字，曾是村民怎么也走不出的困境。2014年以来，在扶贫工作队和村两委的带领下，大湾村大力推进基础设施建设、发展茶产业及旅游业，积极开展扶贫工作。</P><P>　　“依托茶叶资源优势，大湾村通过引进茶旅公司，解决了茶叶加工销售难题，由过去制作‘大路货’变成制作精品瓜片茶。”大湾村党总支第一书记、驻村扶贫工作队队长余静介绍，茶旅公司带动400多户茶农户均增收3000元以上，目前公司正在开辟更多茶旅融合产品，为大湾村由精准脱贫向乡村振兴的有效衔接提供帮助。</P><P>　　脱贫之后，村民们积极参与到旅游产业发展中来，全村有32户开起了农家乐、农家小院和民宿。2020年大湾村过境游客达35万多人次，旅游高峰时期家家游客爆满，大湾村群众真正吃上了“旅游饭”。</P><P>　　“这里是‘追梦路上的大湾村’展馆，各位来宾请随我进馆参观。”村民刘辉洪讲起大湾的发展变化信手拈来。刘辉洪本是外地姑娘，嫁到大湾村后随丈夫外出务工。2017年初，她和丈夫回村开了农家乐，赶上村里招聘导游，刘辉洪经培训后成为导游，还兼职村里的民宿管理员，收入翻番，一年能挣5万多元。</P><P>　　</P><P>　　利民村</P><P>　　淮河安澜日子甜</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;韩俊杰</P><P>　　走进位于安徽阜南县曹集镇利民村西田坡庄台，只见屋舍俨然，道路宽阔，菜园错落有致，各色花卉竞相绽放。村民们怡然自得，踏青观光的游客欢声笑语不断。</P><P>　　由于连年遭受水患侵袭，淮河蓄洪区的居民们将房子建在远离河流的高处平台上，这就是庄台。西田坡庄台建成年代久远，随着人口的不断增长，庄台上墙挨墙、房挨房、人挤人，房屋老旧、污水横流。</P><P>　　近年来，安徽省下大力气推进庄台整治。“现在庄台上的环境干净整洁，即便在蓄洪的时候也不会断水断电，村民们家家都有小菜园，衣食住行很方便。一到晚上大家就来到小广场上聊天跳舞，心里别提多带劲儿了。”68岁的村民郭华平说。</P><P>　　“深水鱼、浅水藕、滩头洼地植杞柳，鸭鹅水上游，牛羊遍地走，观光农业助增收”，在利民村两委的带领下，村民在发展的道路上一路前行。去年夏天，洪水退后，村民加紧在水塘中采摘芡实、在退水地块中补种蔬菜，因地制宜、抢种补种，把灾害损失降到最低。利民村还积极探索发展壮大村集体经济，通过光伏发电、入股企业合营分红及村集体资产租赁收入等，2020年村集体收入达到10万元。</P><P>　　利民村村民的日子越过越红火，源于淮河治理水利工程建设不断推进，防汛体系更加完善。“十四五”期间，淮河水利委员会将坚持生态优先、绿色发展，继续实施上游山丘区及重点区域水土保持生态建设，提高水土保持率，推进水系连通及农村水系综合整治，建设美丽乡村。</P><P>　　</P><P>　　合兴村</P><P>　　“两花”经济红胜火</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;游&nbsp;&nbsp;仪</P><P>　　安徽广德市新杭镇合兴村里，一大早，陈永术就忙活了起来。自家菜园摘辣椒，门口荷塘捞泥鳅，为中午预约的几桌饭菜做准备。</P><P>　　“我们村距离江苏溧阳南山竹海景区不到15分钟车程，顺道来这吃徽菜的游客不少。”陈永术边备菜边介绍。</P><P>　　几年前，陈永术还是一名石材厂负责人，为何摇身一变成了农家乐店主？这事儿还得从村里发展“两花”经济说起。</P><P>　　过去的合兴村，石料资源丰富。全村一度有33家以石料加工为主的大理石石材厂。“这些石材厂大多是家庭小作坊，既缺少安全、环保设备，带来的粉尘、噪音污染也令老百姓头疼不已。”合兴村村主任龙元辉说，哪怕厂子每年能产生近5000万元的经济效益，也得叫停。</P><P>　　2018年，龙元辉带头关停自家工厂，接着挨家挨户做工作，掰着指头讲道理，村里33家石材加工厂尽数关停。</P><P>　　关了厂，断了收入来源，村民何去何从？龙元辉琢磨着，或许可以乘着长三角一体化的东风，发展乡村旅游！</P><P>　　说干就干，土地复垦，栽下菊花，村中空地，开辟荷塘。昔日石材切割声声刺耳，如今花海绽放处处飘香，一下子，合兴村大变样。村里成立了旅游公司，对莲子、菊花进行深加工，还协调抬高了设在省界公路上的车辆限高杆，方便旅游大巴驶入。“去年举办的荷花节，当天就吸引了长三角周边2万多名游客。一年下来，‘两花’经济效益能有60多万元。”龙元辉说。</P><P>　　自家石材厂关停后，陈永术放下石料，颠起大勺，农家乐办得红红火火。“忙起来，一次性能开10桌。我还会钻研新菜品，用荷花、荷叶入菜呢。”陈永术笑着说。</P><P>　　</P><P>　　南埂村</P><P>　　渔民上岸幸福来</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;田先进</P><P>　　“现在正是螃蟹生长的关键时期，每天我都要到塘里看上好几遍！”天刚蒙蒙亮，安徽芜湖市鸠江区南埂村村民高雨龙就在自家的水产养殖基地里忙活起来。</P><P>　　一年前，高雨龙还每天和妻子一起，在烟波浩渺的长江水面上，为生计奔波。“我们家世代打鱼。在母亲肚子里时，我就是个‘小渔民’了”，高雨龙回忆道，“那会就是看天吃饭，遇到狂风暴雨，只能干瞪眼。一年下来挣的钱勉强够渔船、网具的维修费，啥存款都没！”</P><P>　　前些年，由于过度捕捞，江里的鱼类数量骤减，渔民的日子越过越艰难。“真是‘一天打鱼，三天晒网’，好不容易忙活一天，网里也见不到几条鱼。”</P><P>　　高雨龙原本以为自己会和祖辈一样，在渔船上一辈子漂泊下去，但随着长江禁捕退捕工作的推进，2020年6月，他彻底离开江面。“拆解渔船、网具补贴了15万元，渔民上岸一次性奖励给了1万元，未来8年的过渡期，每年补贴1万元，与此同时，政府还给我们买了社保。这么好的条件，我以前做梦都不敢想。”</P><P>　　2020年11月，高雨龙在政府帮助下，通过小额贴息贷款借到了50万元，再加上亲戚朋友的资助，承包300多亩地，干起了水产养殖。“200亩用来养鱼，另外的100多亩养螃蟹。对于我们这些刚刚转型的渔民，政府还会经常举办养殖培训班，邀请专家给我们补补课。”高雨龙笑着说，“按照正常的市场行情，今年挣个三四十万元不成问题。”</P><P>　　现在，高雨龙还聘请了4名退捕渔民在养殖基地干活。“渔民兄弟，能吃苦，靠得住，我自己有了门路，也不能忘了他们。大家齐心协力，一起把上岸后的日子过好！”</P><P>　　</P><P>　　科大讯飞</P><P>　　智慧生活靠创新</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;徐&nbsp;&nbsp;靖</P><P>　　近日，2021中国（安徽）科技创新成果转化交易会在安徽创新馆举行。这次盛会上，安徽省共发布科技成果1043项，60个科技“招商引资、招才引智”和大院大所合作项目实现签约，签约金额达282亿元，交出了一份令人满意的答卷。</P><P>　　安徽省在科技创新领域发力，科大讯飞便是其中的佼佼者。经过持续创新，科大讯飞认知智能国家重点实验室在人机交互、教育、医疗、司法等多个行业中应用落地。2020年，科大讯飞在多项全球技术测评中遥遥领先，涵盖智能语音合成、机器翻译、自然语言理解等多个领域。科大讯飞还深度参与人工智能国际标准化制定工作，完成从并跑到领跑的转变。</P><P>　　科大讯飞高级副总裁、研究院院长胡国平介绍，科大讯飞研制的“智医助理”基层诊疗助手和电话机器人两款应用，有效提升了基层医生诊疗能力，已在安徽省多个县市区推广应用。“疫情防控期间，‘智医助理’提供了超千万次自动电话随访服务，减轻了社区工作人员、志愿者的工作负担，提升了工作效率。”</P><P>　　“未来，数字化产业有着巨大的发展空间。”科大讯飞总裁吴晓如表示。如今，安徽省105个县区，所有乡镇医院和社区已经全部装上了讯飞的全科医生。普及到乡村教学点的智慧教育系统、日常使用的语音翻译产品、私家车里多项认知智能和感知智能的结合产品……都有科大讯飞的身影。</P><P>　　版式设计：张丹峰</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设美好安徽 福泽八皖百姓]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104793.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199252889_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　图①：安徽马鞍山市石臼湖生态美景。</P><P>　　范柏文摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图②：安徽安庆市望江县生态环境改善后，家禽饲养业十分兴旺。</P><P>　　盛志刚摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图③：安徽合肥市庐江县同大镇刘墩村塘拐南林圩，臭水沟蝶变“秀水河”。</P><P>　　周跃东摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图④：安徽宣城市绩溪县上庄镇瑞川村，两个小姑娘手机直播采茶现场。</P><P>　　汪在毅摄（人民视觉）&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图⑤：游客在安徽黄山市蜀源村的向日葵花田中游玩。</P><P>　　黄晓萱摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　图⑥：改建后的安徽海拔最高的“四好农村路”岳西县天妙公路。</P><P>　　许&nbsp;&nbsp;萍摄&nbsp;&nbsp;</P><P>　　版式设计：汪哲平</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[革命理想高于天（感悟初心）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104792.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>韩俊杰</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“两位伯父为新中国贡献出年轻的生命，为中华民族这个大家舍弃了自己的小家。”4月20日，在安庆一中，陈延年、陈乔年两位烈士的侄女陈长璞老人，生动讲述了他们为中国革命奋斗一生的事迹，引发现场观众强烈共鸣。</P><P>　　哥哥陈延年，牺牲时29岁；弟弟陈乔年，牺牲时26岁。“让我们的子孙后代享受前人披荆斩棘的幸福吧！”行刑前，陈乔年跟狱友们如是说。</P><P>　　陈延年、陈乔年两兄弟的英勇事迹，也被拍进了安徽省参与重点打造的电视剧《觉醒年代》，打动了无数观众。从新文化运动、五四运动到中国共产党建立，无数像陈氏兄弟一样的知识分子和热血青年，无私忘我，救国救民，铸就了一段波澜壮阔的历史。</P><P>　　革命理想高于天。我们党历经百年血与火的艰难考验，存与亡的生死抉择，兴与衰的关键转折，能始终站在历史正确的一面，就在于我们党始终将为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴作为自己的初心使命和崇高理想，并为之矢志不渝接续奋斗。</P><P>　　为有牺牲多壮志，敢教日月换新天。无数先烈的英勇牺牲，换来了现在的幸福生活。今天，我们比历史上任何时期都更加接近中华民族伟大复兴的目标，比历史上任何时期都更有信心、有能力实现这个目标。</P><P>　　“《觉醒年代》有续集吗？现在的美好生活就是！”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红色家风故事接力宣讲活动举办]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104800.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者杨昊）记者从全国妇联获悉：在全国妇联指导下，浙江省妇联、中共嘉兴市委、嘉兴市人民政府举办“颂党恩&nbsp;传家风”红色家风故事接力宣讲活动。这是全国妇联为庆祝中国共产党成立100周年，面向家庭开展红色家风传承系列重点活动之一。</P><P>　　据介绍，在上海、浙江嘉兴、江西井冈山、贵州遵义、陕西延安、河北西柏坡、北京等地，有关部门将组织党员家庭通过多种形式，接力讲述红色家风故事，倡导培树好家庭、弘扬好家教、传承好家风，推动形成爱国爱家、相亲相爱、向上向善、共建共享的社会主义家庭文明新风尚。</P><P>　　本次活动邀请了100户家庭代表，聆听《王会悟——走进一大会务工作者》党课，瞻仰革命红船，重温入党誓词，感悟革命初心。</P><P>　　活动现场，93岁高龄的革命前辈杨巧云、烈士家属代表袁瑛、红船守护家庭代表张一以亲身经历讲述党史故事，传播红色家风文化，号召鼓舞广大家庭守好红色根脉，传承红色家风。</P><P>　　此外，活动还表彰了嘉兴市家庭工作先进集体和嘉兴市最美家庭。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 15 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[平凡善举 凝聚伟力]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104798.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 易舒冉</author>
            <description><![CDATA[<P>　　5月16日是第三十一次全国助残日，此次助残日主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。社会各界通过一系列扎实举措，用心用情帮扶残疾人，让广大残疾人在全面小康路上不掉队，拥抱更加幸福美好的生活。</P><P>　　早发现、早干预、早帮扶，严防残疾人返贫致贫</P><P>　　在贵州省黔西南布依族苗族自治州兴义市敬南镇吴家坪村，帮扶干部正在把一袋袋饲料送到村民罗伟仁家中。“他们就像我的亲人一样，不仅帮我发展养殖产业，还一直关心我的身体状况，提供的帮助都是‘及时雨’。”罗伟仁说，贫困帽子摘掉了，但原有的帮扶没有少，这让他更有信心能把日子越过越红火。</P><P>　　伴随着我国脱贫攻坚战取得全面胜利，全国700多万建档立卡贫困残疾人如期脱贫。然而，残疾人是易返贫致贫重点群体之一，如何才能尽早发现残疾人返贫致贫风险，提供实际有效的帮助，成为一道必须答好的新试题。</P><P>　　今年4月，中国残联和国家乡村振兴局共同召开巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果工作会议。会上，有关部门结合实际、深入交流探讨，提出建立残疾人跟踪访视机制，及时将易返贫致贫残疾人纳入防止返贫致贫监测范围和帮扶机制；加大脱贫残疾人稳岗就业扶持，托底安置符合条件的残疾人及其家庭成员就业；加大农村残疾人实用技术培训力度，鼓励地方实施适合残疾人家庭增产增收的助残扶贫项目，继续给予有劳动能力的脱贫残疾人小额信贷支持等。</P><P>　　有了顶层设计和统一部署，各地积极行动，为防止残疾人致贫返贫筑牢“堤坝”——</P><P>　　在贵州，省残联借助以“贵州扶贫云”防贫监测预警平台为基础的大数据监测系统，动态跟踪核实残疾人相关情况，通过“缺什么补什么”的动态工作机制实现精准帮扶。</P><P>　　在内蒙古，自治区残联搭建起残疾人职业实训基地，实施有针对性的职业技能培训，确保安置就业的残疾学员享受五险一金，与其他员工享有同等标准的工资待遇。</P><P>　　在江苏，“残疾人之家”等托养服务机构从无到有、从弱到强，集合社会各界力量，广泛开展寄宿制托养、日间照料和居家托养服务，不断提高托养服务质量。</P><P>　　“各级残联组织要在巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接中主动担当作为，切实帮助残疾人解决一些困难和问题，推动各项帮扶政策落实到残疾人身上。”中国残联党组书记、理事长周长奎说。</P><P>　　推进家庭无障碍设施改造，改善残疾人生活环境</P><P>　　“能自己滑着轮椅烧水做饭，再到院子里晒晒太阳，感觉真好啊！”家住河南省信阳市新县的65岁老人阮观清坐在轮椅上笑着说。</P><P>　　这得益于新县残联一项扶残助残措施——家庭无障碍设施改造。上门测量、定制方案、反复修改，新县残联为阮观清家安装了扶手、栏杆、低位灶台、低位水池，修建了防滑坡道。借助这些家庭无障碍设施，阮观清的生活方便了许多，子女也可以更加安心地出门工作赚钱，改善生活条件。</P><P>　　家庭无障碍设施改造是帮助残疾人实现生活自理、改善精神面貌的重要途径，也是顺应残疾人期待过上美好生活的有效举措。在中国残联的带领下，各级残联摸底需求、建立台账、筹集资金，为乘坐轮椅和拄拐杖残疾人进行家庭室外入口平整或坡化改造，并设置扶手；为听力残疾人家庭门口安装闪光门铃或可视门铃，为视力残疾人家庭门口安装语音门铃；将厨房灶台、橱柜、洗手池等高度降低，方便乘坐轮椅残疾人使用……</P><P>　　据统计，2016年至2020年，全国共对601万名残疾人进行家庭无障碍改造，其中包括65万名贫困重度残疾人。中国残联相关负责人介绍，下一步将指导地方根据资金统筹力度、经济水平和残疾人多样化需求等现实条件，科学编制项目内容，扩大改造对象范围；鼓励和引导公益慈善组织、爱心企业等社会力量捐赠支持，加大改造实施力度；进一步加强项目宣传力度，激发城乡残疾人家庭的改造意愿，营造全社会参与支持残疾人家庭无障碍设施改造的氛围。</P><P>　　满足不断提升的社会需求，提高残疾人生活质量</P><P>　　近年来，随着“平等、参与、共享”理念逐渐深入人心，残疾人的社会需求也在不断变化。在基础的生活需求得到满足后，残疾人盼望着精神生活更有寄托、社会生活更有尊严、家庭生活更加幸福。健全残疾人权益保障制度，满足残疾人不断升级的需求，成为提高残疾人生活质量的必要之举。</P><P>　　康复服务能力进一步提升。据统计，2016年至2020年，基本康复服务和辅助器具适配服务覆盖率继续提升。中国残联相关负责人介绍，接下来将适时把更多医疗康复项目和医疗用辅助器具纳入基本医疗保险支付范围；完善儿童残疾筛查、诊断、康复救助衔接机制，不断提高早发现、早诊断、早康复能力；全面推进残疾人家庭医生签约服务，充分发挥家庭医生在社区康复训练、指导、转介中的作用。</P><P>　　残疾人文化生活更加丰富，体育活动日益多样。走进城市的公共图书馆，单独开设的盲人阅览区温暖人心，种类丰富的盲用读物和残疾人题材图书跃上书架，各类残疾人文化艺术类比赛及展览进一步丰富了残疾人的文化生活。在体育运动方面，中国盲协等协会组织充分挖掘各类残疾人运动潜力，举办了形式多样的体育活动，得到广大残疾人的欢迎和支持。同时，数以万计的社区建成残疾人健身示范点，一批批残疾人社会体育指导员走进社区，为残疾人提供更加科学的健身指导。</P><P>　　融合教育不断推进。“从今年开始，预计3年内培育发展33所幼儿园成为融合教育推广园，培养100名融合教育导师，每年至少满足100名特殊儿童在幼儿园随班就读。”5月12日，全国助残日前夕，广东省东莞市残联传出这一好消息。据介绍，全国普通高校录取残疾学生数量也在逐年增加，残疾人平等受教育权利得到保护。多项研究表明，融合教育更有利于残疾学生树立自信心，提高人际交往能力，更好地适应、融入社会。</P><P>　　残疾人是社会大家庭的平等成员，是人类文明发展的一支重要力量，同时也是一个特殊困难的群体，需要格外关心、格外关注。我们期待，平凡善举凝聚大爱力量，广大残疾人安居乐业，过上更加美好的生活。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 15 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建成线上平台 解决村民难题]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0517/c1001-32104801.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>肖家鑫 万传泽</author>
            <description><![CDATA[<P>　　忙了一上午，回到办公室的郭云山并没有休息，他在手机上打开山东德州市陵城区乡村振兴赋能平台。“甘蓝菜收割前易开裂”的问题由陵城区楚轩农业生态园经理黄云州提了出来，传到了郭云山手机上。作为蔬菜种植专家，郭云山认真地进行了答复。“有了这个网上平台，我们上传视频、照片或发个语音，专家就能给出解决方案，非常方便。”黄云州说。</P><P>　　陵城区以微信小程序为渠道，建成了乡村振兴赋能平台，为全区群众提供线上“农业专家诊室”技术服务，让群众在田间地头就能享受信息化服务的便利。乡村振兴赋能平台以提供在线技术指导为主要服务项目，安排十余名高校农业专家和本土实用人才24小时在线值班，设置了粮食作物、水果蔬菜、畜禽养殖、土肥植保4个“诊室”，分门别类、线上“坐诊”，实时帮助群众解决技术难题。</P><P>　　此外，该平台设置了“销售需求”“政策资讯”等板块，帮助群众联系销售渠道，传达惠农政策及市场信息。为发挥先进典型的带动作用，平台还设置了“农友风采”板块，通过示范引领达到“先富带后富”的效果。陵城区委常委、组织部部长时磊说：“打造线上赋能平台是陵城区创新人才工作、服务乡村振兴的重要举措，我们还要建设乡村振兴‘双创学院’，通过线上线下联动的方式，培养一批具有引领和带动作用的实用人才，激发内生动力，助推乡村振兴。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 15 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这才是中国第一声音]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104535.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1935年5月16日，义勇军进行曲发表。这首创作于86年前的歌曲是每个中国人都会唱的一首歌。虽然只有短短的几十秒，却是当之无愧的中国第一声音。慷慨激昂的旋律，唱响了挽救民族于危亡的时代最强音！</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/21/13628135035668614313.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红色百宝 奋斗百年丨功勋发射塔托举中国“航天梦”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104536.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社成都5月16日电 <strong>题：功勋发射塔托举中国“航天梦”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者薛晨</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四川省凉山彝族自治州冕宁县，西昌卫星发射中心两座钢铁塔架巍然矗立在峡谷深沟的尽头，这就是被人们称为“通往宇宙大门”的2号和3号发射塔架。几十年来，160余次航天发射，近200颗卫星、探测器从这里迈向星辰大海。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国第一座卫星发射场建在甘肃酒泉。1969年底，党中央决定再建一个新的卫星发射中心。新发射场的建设要求高、规模大，场区的选点至关重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过多轮实地勘选，最终选定凉山彝族自治州西昌松林地区一条被当地人称为“赶羊沟”的峡谷深沟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赶羊沟具备作为航天发射场的优越条件：纬度低，地空距离短，利于发射高轨道的卫星和探测器；气候适宜，发射窗口多；靠近成昆铁路，交通便利，通讯条件好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1970年冬，会战队伍浩浩荡荡，顶着凛冽寒风，开进大凉山腹地展开建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1983年，西昌卫星发射中心首个发射工位——3号发射塔建成。该发射塔是我国自行设计建造的第一个可发射地球同步轨道卫星的发射工位。发射塔固定塔架高77米，火箭、卫星从综合技术准备区转到发射场后，可在塔架完成起竖对接和垂直测试，并实施发射。次年4月，我国第一颗试验通信卫星东方红二号卫星通过这座发射塔成功发射。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3号发射塔随后又经历了两次大的升级改造，从而具备了发射长征三号甲系列火箭，长征二号丙、长征二号丁、长征四号丙等火箭的能力。2007年，为发射嫦娥一号，该塔架被后移2.5米重建。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自1984年开始执行发射任务以来，3号发射塔还曾成功发射我国第一颗实用广播通信卫星、第一颗国际商务卫星“亚洲一号”卫星、第一颗北斗导航卫星，是名副其实的“功勋塔”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 20世纪80年代末，我国研制出长征三号甲、乙运载火箭，需要新的发射工位，2号发射塔应运而生。1990年，在3号发射塔不远处，一座新的发射塔拔地而起。它由一座勤务塔和一座固定脐带塔以及三座避雷塔组成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2号发射工位自1990年投入使用以来，完成了我国第一个捆绑式大推力火箭首飞，为我国载人航天运载能力形成奠定了基础，还先后将风云二号、嫦娥二号、嫦娥三号等航天器送入预定轨道，成为我国发射数量最多的工位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 征高轨、举北斗，顶风云、托嫦娥……几十年来，西昌卫星发射中心2号、3号发射塔见证了一个又一个中国航天的“第一”和世界航天的“首次”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第一观察丨南水北调下一步怎么调？这次会议定了调]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104614.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/96/11892170449757442096.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 新华社记者 燕雁 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月14日上午，河南南阳，一场事关亿万国人“喝水用水”问题的重要会议召开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记主持召开推进南水北调后续工程高质量发展座谈会，为这一世纪工程下一步建设发展指向定调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（一）水资源格局，影响经济社会发展格局</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 水是经济社会发展的基础性、先导性、控制性要素，是国家发展战略的重要支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南水北调，这个旨在破解我国水资源分布“北缺南丰”问题的超级工程，是世界上最大的调水工程。东、中线一期主体工程建成通水以来，已累计调水400多亿立方米，直接受益人口1.2亿人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这一工程，在习近平总书记心中的分量很重。他曾说：“南水北调，我很关心。这是国之大事、世纪工程、民心工程，同三峡工程是等量齐观的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2013年和2014年南水北调东、中线一期工程正式通水时，总书记都作出重要指示。去年11月，总书记在江苏考察，来到东线源头江都水利枢纽；这次座谈会前，又专程到中线渠首，并乘船考察丹江口水库，寻源问渠。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/84/11351865570057100416.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 5月14日上午，习近平在河南省南阳市主持召开推进南水北调后续工程高质量发展座谈会并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为何选择此时召开这次座谈会？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是“十四五”开局之年。“十四五”规划纲要明确提出，推动南水北调东中线后续工程建设，深化南水北调西线工程方案比选论证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是国家发展进入新阶段，对加强和优化水资源配置和供给的必然要求——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从顶层设计层面，《南水北调工程总体规划》已颁布近20年。这些年来，我国经济总量、产业结构、城镇化水平等显著提升，经济社会结构与发展方式都发生了重要变化，科技水平、综合国力均有显著提高；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从区域战略层面，比如说，作为主要受水区的华北地区，京津冀协同发展、雄安新区开发建设、黄河流域生态保护和高质量发展等战略相继实施；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，当前如何适应构建新发展格局，形成全国统一大市场和畅通的国内大循环，促进南北方协调发展，水资源是其中重要的承载和制约因素……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问渠那得清如许，为有源头活水来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水资源格局，影响和决定着经济社会发展格局。一个适应新时代新阶段要求的南水北调后续工程规划设计方案，正待出炉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（二）水与高质量发展，映照的是人与自然的和谐共生</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，南水北调工程正在推进东、中线后续工程规划建设，同时开展西线工程规划方案比选论证等前期工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这次座谈会上，总书记对推进南水北调后续工程高质量发展提出了6点要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这6点要求，并未涉及具体的后续工程规划设计方案，都是总体性指导性的部署。但细读通稿，可以发现，每一条要求背后都有深远的考量、深刻的意涵和深邃的指向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 节水优先，这是一条底线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，习近平总书记提出“节水优先、空间均衡、系统治理、两手发力”的16字治水思路，“节水优先”是摆在第一位的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 半年前，在东线源头考察时，总书记特别强调“不能一边加大调水、一边随意浪费水”。这次座谈会上，总书记又进一步强调“把节水作为受水区的根本出路”。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/32/12774818865731179236.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 这是2020年11月13日习近平在江都水利枢纽，了解南水北调东线工程规划建设和江都水利枢纽运行等情况。新华社记者 谢环驰 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不是说千里迢迢的南水来了，就可以用来肆意挥霍了，搞不符合实际的产业和城镇建设，甚至用来搞所谓的“造湖运动”，必须根据水资源承载能力优化城市空间布局、产业结构、人口规模，以水定城、以水定地、以水定人、以水定产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 生态环境保护，这是一条红线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南水北调，成败在水质，水资源、水生态、水环境必须统筹协调、系统治理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总书记多次强调坚持“三先三后”的原则：“先节水后调水、先治污后通水、先环保后用水”，这次座谈会又将“加强生态环境保护”明确为推进实施调水工程的一项要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 无论是节水、还是治污，都是要把水资源作为刚性约束，倒逼经济转型和产业升级，加快形成节水型绿色型生产生活方式，推动经济社会发展全面绿色转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 治水如治国。水与高质量发展的关系，映照的是人与自然和谐共生的现代化理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（三）促进发展之网与保障安全之网</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 与高速铁路网、公路网和电网一样，国家水网日益受到人们关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这次座谈会上，总书记提出要“加快构建国家水网”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南水北调工程，在加快构建国家水网主骨架和大动脉过程中至关重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据《南水北调工程总体规划》，以长江丰富水源为依托，南水北调东线、中线和西线工程通过与长江、淮河、黄河、海河4大江河的联系，构成以“四横三纵”为主体的国家水网骨干。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这张水网中，东线、中线和西线三条调水线路，各自有其供水范围和供水目标，并与四大江河形成有机整体，并且相互补充，可覆盖黄淮海流域、胶东地区和西北内陆河部分地区，实现水资源南北调配、东西互济的合理配置。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这张水网，不仅是一张促进协调发展的大网，也是一张为全面建设社会主义现代化国家提供有力水安全保障的大网。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因此，南水北调，国之大事，涉及的不是一地一域，不能就单线论单线，也不能就工程论工程，要从统筹发展和安全的角度，从国家全局的高度来把握。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（四）科学合理和历史耐心</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 纵观中华文明史，从大禹治水，到都江堰、郑国渠、灵渠，再到京杭大运河，去水之害、兴水之利，不仅造福今人，更是福泽后代。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南水北调，功在当代，利在千秋。作为千秋大计的重大工程，必须抱有足够的历史耐心，需要做好科学论证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南水北调的构想提出于上个世纪50年代，经半个世纪论证，数十万建设者10多年奋战，数十万移民舍小家为大家的奉献，才让世纪梦想成为现实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东线二期怎么走？中线引江补汉工程怎么推进？西线方案如何设计？这都是需要科学回答的命题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对下一步工作，总书记提的要求中，强调了坚持“系统观念”和“遵循规律”，重申“确有需要、生态安全、可以持续”的重大水利工程论证原则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 特别提到：“要坚持经济合理”“加强多方案比选论证，尽可能减少征地移民数量”；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 特别强调：“抓紧做好后续工程规划设计，协调部门、地方和专家意见，开展重大问题研究”“确保拿出来的规划设计方案经得起历史和实践检验”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 政之所出，唯在利民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些要求，体现的正是一种对历史的责任感，一种对人民的使命感。正如，总书记这次在南阳淅川县的移民村里，对乡亲们所说：</p> <p style="text-indent: 2em;"> “人民就是江山。我们共产党打江山、守江山，都是为了人民幸福，守的是人民的心。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161313000478982876850.jpg" style="width: 450px; height: 2483px;" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 主笔：朱基钗、刘诗平</p> <p style="text-indent: 2em;"> 监制：赵承</p> <p style="text-indent: 2em;"> 策划：霍小光</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹：张晓松、邹伟、施永南、王绚</p> <p style="text-indent: 2em;"> 视觉 | 编辑：吴晶晶、姜潇、张慧惠、包昱涵、郝晓静、朱高祥</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社国内部制作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社第一工作室出品</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新思想引领新征程·红色足迹丨从石库门到南湖畔 初心百年历久弥坚——习近平总书记到过的红色圣地之上海浙江篇]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104624.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社上海5月16日电 <strong>题：从石库门到南湖畔　初心百年历久弥坚——习近平总书记到过的红色圣地之上海浙江篇</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 开栏的话：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，从中共一大会址、嘉兴南湖革命纪念馆到西柏坡七届二中全会旧址，从沂蒙老区到湘江战役纪念园……习近平总书记的“红色足迹”遍及大江南北。5月16日起，新华社开设“新思想引领新征程·红色足迹”专栏，以融合报道方式追寻习近平总书记的“红色足迹”，重温红色圣地革命历史，反映干部群众传承红色基因、改变当地面貌、改善民生福祉的生动实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者杨金志、袁震宇、郭敬丹、唐弢</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海，兴业路76号，中共一大会址；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江，嘉兴南湖，革命红船起航地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一百年前，13名平均年龄28岁的中共一大代表，在上海寻常巷陌的石库门内酝酿“开天辟地的大事变”；会议被迫中断而转移，在嘉兴南湖一叶小船上继续发出铿锵有力的声音：“中国共产党万岁！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两个具有重要标志意义的中国革命原点，见证红色历史的开篇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十九大闭幕不久，习近平总书记带领中共中央政治局常委专程从北京前往上海和浙江嘉兴，瞻仰上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天，我们透过三组镜头，追寻革命火种；在时空交错中，感念初心历久弥坚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“建党时的每件文物都十分珍贵、每个情景都耐人寻味”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 【特写·石库门】</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年10月31日，上海，中共一大会址。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进石库门，在一个放有小册子的展柜前，习近平久久凝视。这是1920年9月印刷出版的《共产党宣言》中文译本。讲解员说道，它由一位共产党人的老父亲放在衣冠冢中方才保存下来。总书记听了连称很珍贵，说这些文物是历史的见证，要保存好、利用好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 使命重于生命的担当，是一代又一代中国共产党人的赤子之心。来到巨幅党旗前，习近平总书记带领中共中央政治局常委一起重温入党誓词，铿锵有力的宣誓声，彰显红色基因的旺盛生命力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【画外音】</p> <p style="text-indent: 2em;"> “总书记的每次驻足、细看、询问，都是对初心的追寻和对历史的尊重。”回想当时场景，参与讲解的中共一大纪念馆副研究员杨宇仍能感受到震撼人心的力量。“就如总书记说的那样，我们党的全部历史都是从中共一大开启的，我们走得再远都不能忘记来时的路。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【特写·南湖畔】</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当日下午，习近平总书记一行循着革命先辈的足迹，从上海乘坐火车赴嘉兴，瞻仰南湖红船。一百年前的夏天，正在上海召开的中共一大因遭到上海法租界巡捕袭扰，紧急转移到浙江嘉兴南湖一条小船上继续进行，在船上完成了大会全部议程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在南湖革命纪念馆，习近平驻足许久。当年全程陪同的讲解员袁晶记得，总书记仔细观看了馆内的每一幅图片、每一段文字，原定半小时的参观时间延长到一小时。这里展出的实物和图片，同上海中共一大会址的展览互为印证，详实记录了中国共产党诞生的历史全貌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正如习近平总书记指出，上海党的一大会址、嘉兴南湖红船是我们党梦想起航的地方。我们党从这里诞生，从这里出征，从这里走向全国执政。这里是我们党的根脉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【画外音】</p> <p style="text-indent: 2em;"> “近5年有892万人次走进南湖革命纪念馆参观，他们从党史中重温永不忘却的初心，感悟历久弥新的精神。大党和小船，沧桑与青春，使命与担当，每一份感动都源于一份初心。”袁晶说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“唯有不忘初心，方可告慰历史、告慰先辈”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 【长镜头·石库门】</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从中共一大会址向西约800米，老渔阳里，中共发起组成立地；向北约1公里，辅德里，中共二大会址；向南约500米，成裕里，印刷《共产党宣言》首个中文全译本的又新印刷所旧址……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 行走在高楼林立的上海，处处可见石库门里的红色历史——红色遗迹遗址和纪念设施600多处，红色基因融入城市血脉。红色地标展现风华原貌，吸引越来越多的年轻人前来感悟百年波澜壮阔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “把花放到他的墓碑前时，我非常心痛，我终于看清楚了他的样子。”距离中共一大会址约7公里，龙华烈士陵园。《觉醒年代》中陈乔年的扮演者、青年演员马启越在陈延年、陈乔年烈士墓前，深深鞠躬。年轻的革命者长眠，但赤诚的初心穿越时空，仍能激励新时代的青年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 让旧址遗迹成为党史“教室”，让文物史料成为党史“教材”，让英烈模范成为党史“教师”——正在开展的党史学习教育中，上海让红色城市的光荣历史绽放光芒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【画外音】</p> <p style="text-indent: 2em;"> “少年奔向了远方，旧皮箱装满理想……”近日，上海市静安区原创红色戏剧《辅德里》将共产党人衣冠冢藏文件的故事搬上舞台，主创是平均年龄28岁的年轻团队。“去掉一百年的‘时差’，先辈其实是我们的‘同龄人’。他们用一生践行初心使命，让我们看到伟大是如此具体，牺牲重于泰山。”《辅德里》“90后”编剧吴冰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【长镜头·南湖畔】</p> <p style="text-indent: 2em;"> “悠悠的南湖水碧波荡漾，小小的红船引领起航……”在嘉兴市第一幼儿园，老师袁瑛正在教孩子学唱《红船谣》，这首取自“红船精神”专题教育教材的歌谣朗朗上口。如今，嘉兴的“红船精神”专题教学，已经覆盖全市从学前到高中各个学段，并将“红船精神”与学生的德育实践和职业生涯规划紧密结合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在南湖旁的嘉兴学院，一批师生将建党初期的峥嵘岁月改编成话剧《初心》，以中共一大的真实史料记载为主要情景，再现“红船精神”的时代魅力。自2017年首演以来，几届学生演《初心》、学党史，团队中先后有两百多人递交了入党申请书。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【画外音】</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一场话剧是一次生动的党史宣讲，也是让有信仰的年轻人把信仰的故事讲给更多年轻人去听。历史不仅铭记奋斗的过去，更是为我们指引奋斗的未来。”话剧《初心》指导老师王金超说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“不断带领人民创造更加幸福美好的生活”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 【全景·石库门】</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沿黄浦江望去，绵延5.5公里的上海杨浦滨江南段，丰富的工业遗存不再是“工业锈带”，7座主题鲜明、外形特别的驿站让游客欣赏滨江美景的同时能有地方歇歇脚，享受“生活秀带”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 黄浦江对岸，中国第一高楼上海中心，位于22层的陆家嘴金融城党群服务中心空间宽敞、活动丰富，让陆家嘴的企业、白领们找到组织找到家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 菜篮子、米袋子、水电煤气……上海市城运大厅内的大屏幕前，“一网统管”时刻关注民生保障类的“获得感”数据；居民手中的移动终端上，“一网通办”以“高效办成一件事”为目标——超大城市数字化治理的“两张网”，展现为民服务的创新之力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【画外音】</p> <p style="text-indent: 2em;"> “百年初心历久弥坚，中国共产党人的初心，来自对人民的朴素感情。”中共上海市委党校常务副校长徐建刚说，党的诞生为上海注入不一样的精气神，让“人民城市人民建，人民城市为人民”理念在新时代更显朝气与传承。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【全景·南湖畔】</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2005年，嘉兴就实现了村村通公路；2018年，建立了城乡统一基本医疗保险政策；农村居民人均可支配收入连续16年居全省第一……如今，嘉兴老有所养、幼有所教，景美人和，人民群众有实实在在的获得感、幸福感、安全感，展现了高水平均衡发展的美好图景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在嘉兴市“96345”社区服务求助中心，中心党支部书记骆叶青和同事每天要接听成百上千个求助电话。成立十几年来，中心累计受理求助440多万件次，办结率100%，回访满意率99.95%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一百年前，一叶红船从嘉兴南湖驶出，引领一个民族书写救亡图存、气壮山河的史诗；一百年后，南湖秀水依旧，红色土地换了人间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【画外音】</p> <p style="text-indent: 2em;"> “红船，凝聚着共产党人的初心和信仰，但信仰不是高高在上、虚无缥缈的，而是体现在全心全意为人民服务中。”骆叶青说。小小红船如今已是巍巍巨轮，承载着14亿人民的中国梦，乘风破浪，扬帆远航。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中外涉藏研究专家学者共论世界和平与发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104653.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电（记者孙少龙）由中国社会科学院西藏智库、民族学与人类学研究所主办的第五届西藏智库国际论坛16日在京举行。本届论坛的主题为“和平与发展”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学院副院长王灵桂在致辞中表示，今年是西藏和平解放70周年，在党中央的关心和全国人民的大力支援下，西藏历史性告别了绝对贫困，开启了社会主义现代化建设新征程，进入了历史发展的新坐标。同时，和平与发展也是人类共同的期盼，面对人类社会发展的共同挑战，世界各国专家学者应广泛交流、密切合作，共同谋求应对之策和解决之道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 应对气候变化是当今世界亟待解决的难题。围绕这一议题，中国社会科学院学部委员郝时远作了题为“气候变化与‘第三极’的冰川焦虑”的主题演讲。郝时远认为，和平不只是人与人之间的和平，更是人与自然之间的和平。喜马拉雅山脉的冰川消融将会给中国、印度等周边国家带来严重影响，各国应在维护“第三极”环境安全方面同舟共济、守望相助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 西方国家是如何了解西藏的？美国纽约州立大学教授谭·戈伦夫在作主旨演讲时表示，自20世纪80年代以来，西方学者对西藏研究的范围逐渐扩大，但西藏的语言和宗教仍然是最吸引西方学者的研究领域。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，与会专家学者还围绕“西藏社会发展与伟大成就”“喜马拉雅区域协调与文化传承”“青藏高原生态保护”“西藏历史与语言”等议题进行了主旨发言，展开了深入讨论。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习进行时丨这个字，习近平非常看重]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104664.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 【编前语】今年5月16日是全国助残日。一直以来，习近平总书记始终格外关心残疾人这个特殊群体，多次来到他们身边加油鼓劲，同他们一起立志、明志，不断勉励他们自尊、自信、自强、自立，更加勇敢地迎接生活的挑战，更加坚强地为实现人生梦想而努力。新华社《学习进行时》为您梳理这些暖心论述。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/68/17405832176131887536.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 2014年1月28日，习近平在呼和浩特市儿童福利院宿舍向聋哑女孩王雅妮（左二）和放假“回家”的大学生闫志净学习哑语“谢谢”。新华社记者 兰红光 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>励壮志——“残疾人也可以活出精彩的人生”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 残疾人是社会大家庭的平等成员，也是人类文明发展的一支重要力量。古今中外，残疾人身残志不残、自尊自立、奉献社会的奋斗事迹不胜枚举。残疾人完全有志向、有能力为人类社会作出重大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年5月16日，在会见第五次全国自强模范暨助残先进集体和个人表彰大会受表彰代表时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在当代中国，在改革开放进程中，我国残疾人中涌现出一大批像张海迪那样的自强模范，他们是改革开放大潮的弄潮儿，他们的事迹感人至深、催人泪下，激励了全社会的奋发自立精神。他们身上的精神就是自强不息精神，就是我们的民族精神、时代精神，也是社会主义核心价值观的应有之义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年5月16日，在会见第五次全国自强模范暨助残先进集体和个人表彰大会受表彰代表时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 健全人可以活出精彩的人生，残疾人也可以活出精彩的人生。我们每个人都要珍惜生命、追求健康，努力创造无愧于时代的精彩人生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年7月28日，在河北唐山市考察时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 残疾人是人类大家庭的平等成员。在全球范围内推进可持续发展，实现“一个都不能少”的目标，对残疾人要格外关心、格外关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2017年11月，致2013-2022年亚太残疾人十年中期审查高级别政府间会议的贺信</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/82/14828541425191532506.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2019年5月16日，党和国家领导人习近平、李克强、王沪宁等在北京人民大会堂会见第六次全国自强模范暨助残先进表彰大会代表。新华社记者 李学仁 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>立远志——“自尊、自信、自强、自立”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国梦，是民族梦、国家梦，是每一个中国人的梦，也是每一个残疾人朋友的梦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年5月16日，在会见第五次全国自强模范暨助残先进集体和个人表彰大会受表彰代表时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 希望各位自强模范再接再厉，希望广大残疾人从自强模范身上汲取力量，自尊、自信、自强、自立，更加勇敢地迎接生活的挑战，更加坚强地为实现人生梦想、为实现我们的共同梦想而努力，推动我国残疾人事业在新的征程中不断迈上新台阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年5月16日，在会见第五次全国自强模范暨助残先进集体和个人表彰大会受表彰代表时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 希望各位助残先进把助残善举坚持做下去、做得更好，把爱传播给更多群众，鼓励更多人加入到扶残助残行列中来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年5月16日，在会见第五次全国自强模范暨助残先进集体和个人表彰大会受表彰代表时的讲话</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/29/10582664141341754717.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2014年5月16日，习近平在北京人民大会堂会见第五次全国自强模范暨助残先进集体和个人表彰大会受表彰代表。新华社记者 马占成 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>聚众志——“把推进残疾人事业当作份内的责任”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 让广大残疾人安居乐业、衣食无忧，过上幸福美好的生活，是我们党全心全意为人民服务宗旨的重要体现，是我国社会主义制度的必然要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年3月20日，致中国残疾人福利基金会的贺信</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各级党委和政府要高度重视残疾人事业，把推进残疾人事业当作份内的责任，各项建设事业都要把残疾人事业纳入其中，不断健全残疾人权益保障制度。各级残联要发扬优良传统，切实履行职责，为残疾人解难、为党和政府分忧，团结带领残疾人继续开创工作新局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年5月16日，在会见第五次全国自强模范暨助残先进集体和个人表彰大会受表彰代表时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大爱无疆，医者仁心，医护人员要树立把伤残人当亲人的思想，为伤残人提供周到细致的服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年7月28日，在河北唐山市考察时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要重视重点人群健康，保障妇幼健康，为老年人提供连续的健康管理服务和医疗服务，努力实现残疾人“人人享有康复服务”的目标，关注流动人口健康问题，深入实施健康扶贫工程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年8月19日至20日，在全国卫生与健康大会上的讲话</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让文明交融之光照耀未来——习近平主席的“文明观”启迪世界]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104681.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电 <strong>题：让文明交融之光照耀未来——习近平主席的“文明观”启迪世界</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者孙萍</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年5月15日，习近平主席在亚洲文明对话大会上向世界宣示中国的文明主张——</p> <p style="text-indent: 2em;"> “应对共同挑战、迈向美好未来，既需要经济科技力量，也需要文化文明力量。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两年来，中国以坚定的文化自信，为疫乱交织的世界贡献更多文明智慧，注入更多文明力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，世界尚未走出新冠疫情阴霾，气候变化等新挑战日益凸显，人类需坚定前行的方向，汇聚向上的力量。只有秉持和合理念，加强文明对话，推动构建人类命运共同体，才能迎来更加美好的明天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>有容乃大　以文明智慧促进和平发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 孟夏时节，万物并茂。物之不齐,物之情也。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “文明因多样而交流，因交流而互鉴，因互鉴而发展。”“世界上没有两片完全相同的树叶，也没有完全相同的历史文化和社会制度。”“多样性是世界的基本特征，也是人类文明的魅力所在。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从联合国教科文组织总部到亚洲文明对话大会，从世界经济论坛“达沃斯议程”对话会到博鳌亚洲论坛2021年年会，习近平主席在多个重要国际场合阐述新时代中国的文明观，为深刻演变的世界带来启迪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 俄罗斯著名汉学家塔夫罗夫斯基对习近平主席在亚洲文明对话大会上的演讲记忆犹新。“我怀着激动的心情聆听了演讲，演讲的意义远远超出文化范畴，习近平主席希望不同文明之间加强交流互鉴，以推动世界和平发展。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 环顾全球，百年变局与世纪疫情交织激荡。“文明优劣论”“文明冲突论”“制度对抗论”沉渣泛起，搞“小圈子”、组建“价值观同盟”、挑起意识形态对抗等做法令人忧心。冲突还是合作，倒退还是进步，很大程度上取决于人们如何看待和处理不同文明之间的差异。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “茶的含蓄内敛和酒的热烈奔放代表了品味生命、解读世界的两种不同方式。但是，茶和酒并不是不可兼容的，既可以酒逢知己千杯少，也可以品茶品味品人生。”习近平主席以茶酒巧喻，阐释文明的多样性与包容性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国的文明观植根于中华文明以和为贵、和而不同、和合共生等价值理念，是中国推动世界和平发展的文化基因与理念源泉，也为各国携手战胜挑战注入强大精神动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 心系天下，展现担当。中国坚定支持联合国在国际治理体系中的核心地位，为联合国可持续发展议程和应对气候变化多边进程作出贡献。中国还是安理会常任理事国中第一大维和人员出兵国，迄今累计派出4万余人次维和人员。疫情暴发以来，中国发起新中国成立以来最大规模人道主义行动，为多国提供医疗物资并分享诊疗技术，兑现将疫苗作为国际公共产品的承诺，赢得广泛赞誉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海纳百川，有容乃大。中国始终秉持平等、互鉴、对话、包容的文明观，倡导以文明交流超越文明隔阂，以文明互鉴超越文明冲突，以文明共存超越文明优越，为系牢世界和平纽带，夯实各国发展根基不断贡献中国力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>美人之美　为对话合作注入文明力量</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 金面具残片、巨青铜面具、青铜神树……三星堆“上新”的500多件文物，令人惊喜赞叹。文物专家指出，三星堆出土的青铜神树与玛雅遗址出土的木棉圣树有异曲同工之妙，表明两种文明可能拥有相近的宇宙观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回望历史，人类社会正是在不同文明交流的驱动下发展前行。中华文明源远流长，与世界其他文明对话交融的脚步从未停歇。古丝绸之路上的文明交流佳话，正在新时代的春风中续写篇章。中国与世界各国在人文、艺术、考古、教育等领域的交流广度和深度远超往昔，架设起民心相通的桥梁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 墨西哥奇琴伊察玛雅文明遗址、希腊雅典卫城博物馆、埃及卢克索神庙、乌兹别克斯坦布哈拉古城、印度马哈巴利普拉姆古寺庙群……习近平主席出访的“文明足迹”展现中国对其他文明的尊重欣赏，呈现不同文明相知相惜的画卷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从托尔斯泰、莎士比亚、海明威、泰戈尔等文化名家，到《战争与和平》《哈姆雷特》《老人与海》《飞鸟集》等文学典籍，从玄奘西行、郑和下西洋、骠国王子出使盛唐，到法门寺地宫出土的琉璃器、阿拉木图的冼星海大道，在与海外政要、友人交流交往时，习近平主席常常谈起不同文明瑰宝和中外文明交流往事，如数家珍、娓娓道来，强调每种文明都有其独特魅力和深厚底蕴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以心相交，方能成其久远。疫情期间，《洪湖水浪打浪》的悠扬旋律，回荡在意大利总统府为支持中国抗疫举办的音乐会上；中国抗疫题材电视剧《在一起》在伊朗国家电视台播出，令伊朗民众感受到中国人的家国情怀；中国与亚洲多国开启“经典著作互译计划”，正将亚洲文明对话大会的共识变为现实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 跨越山海，相聚云端。德国多家主流媒体平台直播中国牛年春晚，马耳他民众跟着中国师傅在线学习太极拳，西班牙网友在三维场景中沉浸式体验龙泉青瓷的烧制过程……借助新技术，中华文化走进全球各地更多寻常百姓家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华文明的瑰宝中医药也在这次抗击疫情的战疫中大放光彩。许多中国药企的中医药产品海外订单激增，乌兹别克斯坦开设首家中乌传统医学中心，中白工业园迎来首个中医药产业项目，上海合作组织举办首届传统医学论坛视频会议……</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>和合共生　让文明之光点亮美好世界</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在尼泊尔首都加德满都的九层神庙，来自中国的文物修复专家在疫情中坚守。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 九层神庙位于“加德满都谷地”世界文化遗产核心区。2015年，九层神庙在尼泊尔大地震中损毁，两年后迎来中国文物修复专家。疫情以来，中国专家克服医疗条件、采购材料、组织工人等方面的困难，基本完成九层神庙建筑群文物建筑主体修缮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马来西亚新亚洲战略研究中心主席翁诗杰说，构建人类命运共同体在当前形势下尤为迫切，中国努力推进文保、减贫、生态等领域的对话合作，夯实共建人类命运共同体的人文基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 植根于中华文明的人类命运共同体理念，是中国为人类文明思想宝库作出的重大贡献。从国家间双边命运共同体，到中拉、中非、中阿等多边命运共同体，再到海洋命运共同体、人类卫生健康共同体、人与自然生命共同体等，人类命运共同体理念日益丰富完善，为共建持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界提供明确指引。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为构建人类命运共同体的重要实践平台，“一带一路”呈现出强大韧性与澎湃活力，健康丝绸之路、绿色丝绸之路、数字丝绸之路成为高质量共建“一带一路”的发力点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华文明崇尚天人合一、天下大同。“一带一路”的绿色底色日益鲜明，文明成色越来越足。在全球减贫成果遭疫情打击之际，中国积极投身国际减贫合作，在东南亚国家打造扶贫示范村，在非洲国家开展农业培训，令世界感佩中华文明亲仁善邻、协和万邦的处世之道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文明如水，润物无声。让文明交流互鉴成为增进各国人民友谊的桥梁、推动人类社会进步的动力、维护世界和平的纽带，为建设美好世界注入深厚持久力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》英文单行本出版发行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104692.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电 中共中央党史和文献研究院翻译的习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》英文单行本，近日由中央编译出版社出版发行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》，庄严宣告了脱贫攻坚战取得全面胜利，充分肯定了脱贫攻坚取得的伟大成绩，深刻总结了脱贫攻坚的光辉历程和宝贵经验，深刻阐述了伟大脱贫攻坚精神，对全面推进乡村振兴、巩固拓展脱贫攻坚成果提出了明确要求。这篇重要讲话英文单行本的出版发行，对于国内外读者深入了解中国共产党团结带领中国人民为全球减贫事业作出的重大贡献，为推动构建人类命运共同体贡献的中国力量，深刻理解中国特色减贫道路、中国特色反贫困理论和中国共产党的初心使命等，具有重要意义。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王勇在出席第三十一次全国助残日活动时强调 加强残疾人民生保障 不断提高残疾人生活质量]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104688.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电 国务委员、国务院残疾人工作委员会主任王勇5月16日在京出席第三十一次全国助残日活动。他强调，要深入贯彻习近平总书记对残疾人要格外关心、格外关注和发展残疾人事业的重要指示精神，落实党中央、国务院决策部署，进一步加强基本民生保障，更好保障残疾人合法权益，提高公共服务水平和残疾人生活品质，不断增进社会福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年全国助残日的主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。在北京奥林匹克公园庆典广场“残健共融迎冬奥 献礼建党100年”活动现场，王勇听取了北京市残疾人事业发展情况介绍，与残疾人群众共同绘制彩图，参观残疾人就业创业项目展示并与残疾人创业者亲切交流。在朝阳区金羽翼职业康复机构，王勇详细了解残疾人艺术及体育康复教学情况，观看学员们的绘画、手工作品和舞蹈、乐器演奏。王勇指出，经过各级各方面共同努力，我国700多万农村建档立卡贫困残疾人全部实现脱贫，但仍有部分低收入残疾人生活还比较困难。要把促进残疾人就业增收作为稳定脱贫、改善生活、实现富裕的重要抓手，加强职业培训和就业帮扶，提高残疾人就业能力，让他们通过劳动更好参与共建共享、过上更有尊严更加幸福美好的生活。对没有劳动能力的残疾人，要强化兜底措施，切实保障他们的基本生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王勇强调，要围绕更好满足残疾人日益增长的服务需求，大力发展残疾人康复、无障碍等公共服务，加强残疾人教育培训、社会保障、文化体育等方面工作，补短板、强弱项，不断提升残疾人公共服务水平和生活品质，推动残疾人事业高质量发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[内蒙古5名“厅官”被开除党籍或开除公职]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104687.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社呼和浩特5月16日电（记者刘懿德）记者从内蒙古自治区纪委监委获悉，5名“厅官”因严重违纪违法，被开除党籍或开除公职，他们涉嫌犯罪的问题被移送检察机关依法审查起诉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这5名“厅官”分别是自治区人大常委会原委员、法制委员会原委员苏和，内蒙古森林工业集团有限责任公司原党委委员、副总经理高昇，呼伦贝尔市政协原党组书记、主席李才，赤峰市政协原党组成员、副主席汪洋，以及锡林郭勒盟人大工委原党组成员、副主任，苏尼特左旗委原书记邢文峰。其中，苏和、高昇、李才、邢文峰均被开除党籍、开除公职，汪洋被开除党籍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，他们的违纪违法所得被收缴，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉，所涉财物也被随案移送。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中华民族的世纪创举”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104441.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“我对这件事一直十分重视。南水北调工程事关战略全局、事关长远发展、事关人民福祉。之前看到相关报告，我说这件事要专门来研究一次。”</p> <p> 　　河南南阳，西依秦岭、南临汉江、绾毂中原，南水北调中线一期工程“水龙头”“总开关”所在地。逶迤近3000里的丹江口水库的水，就从这里起步，走中原、穿黄河、依太行、入华北。</p> <p> 　　正值初夏时节，水波浩荡，习近平总书记来到这里，专题调研南水北调。</p> <p> 　　13日，在陶岔渠首，察看工程运行情况，乘船考察丹江口水库；再赴移民新村，看一看那些为南水北调搬离故土的乡亲们。</p> <p> 　　14日，南阳宾馆，推进南水北调后续工程高质量发展座谈会开到中午时分。</p> <p> 　　水运连着国运。习近平总书记一席话语重心长：</p> <p> 　　“在我们五千多年中华文明史中，一些地方几度繁华、几度衰落。历史上很多兴和衰都是连着发生的。要想国泰民安、岁稔年丰，必须善于治水。”</p> <p> 　　泱泱大国的治水史，气吞山河。</p> <p> <strong>　　相隔半年时间，从东线起点到中线渠首</strong></p> <p> <strong>　　“吃水不忘挖井人”</strong></p> <p> 　　巨闸揽江卧，船行碧波间。</p> <p> 　　习近平总书记伫立船头，他的目光望向烟波浩渺的水、望向林木葱郁的山。</p> <p> 　　半年前的江苏扬州之行历历在目。江都水利枢纽，东线一期工程的起点。一泓碧水从那里出发，沿京杭大运河提水北送。</p> <p> 　　而今，来到中线一期工程渠首。青山环峙，浪花翻卷，思绪万千。</p> <p> 　　“这个地方我一直想来。南水北调工程建设，这个地方的运行以及这里的移民工作，我一直关注着，这一次看一看我很高兴。”</p> <p> 　　端起一杯新打上来的水库水，总书记迎着光看了又看，笑着说：“‘水龙头’水质不错！”</p> <p> 　　这些水千里奔流，由一个个渡槽护送，长途跋涉1432公里，润泽豫冀津京。</p> <p> 　　供水线，一条生命线。昔日北京三杯水中就有一杯来自密云水库，现在中线水源占城区供水的70%左右。过去，沿途有的地方“自来水能腌咸菜”，有的“泡茶没有茶味儿”。如今，清澈甘甜的引江水替代了北方某些地区的苦咸水、高氟水。习近平总书记打了个比方：“窝窝头换馒头了。”</p> <p> 　　考察时，总书记讲述了他所亲历的水的故事。</p> <p> 　　在河北正定工作期间，“地下水水位年年降，每年降0.5米左右。”“看县志，滹沱河水丰草茂。可到实地一看，哪还有什么河，都是干沙床子。骑自行车到了那儿，扛起车就能过河。”</p> <p> 　　时过境迁。正定的地下水位止跌回升，滹沱河水波光粼粼。碧水、飞鸟、花海、林荫道，色彩斑斓。</p> <p> 　　南水北调，造福人民，也依靠人民。</p> <p> 　　下了船，习近平总书记乘车前往丹江口水库的一个移民村，九重镇邹庄村。</p> <p> 　　途中，省里的负责同志介绍了当地口口相传的一句话，习近平总书记听了不由动容：</p> <p> 　　“老百姓很朴实啊，说‘北京人渴了，咱们得给他们供点水’。多么朴实的语言，但又体现了一种多么伟大的奉献精神。”</p> <p> 　　8省市150多个县市40多万移民，他们的日子过得好不好？习近平总书记走进移民户邹新曾家。</p> <p> 　　种田、务工，还有电商直播新业态，这家日子红红火火。总书记接过土坯房老照片端详：</p> <p> 　　“移民之后，乡亲们10年收入提高了3.6倍，这是我们欣慰的地方。”</p> <p> 　　听了总书记的话，老邹有些激动：“共产党好，都是为着人民。”</p> <p> 　　“我们党的一百年多不容易、多么艰难，但有一条，这个党建起来就是为了老百姓。人民就是江山。共产党打江山、守江山，守的是什么？就是守人民的心啊。人民拥护我们党，我们党就有生命力。”</p> <p> 　　临别时，习近平总书记看到墙上贴的奖状，驻足细看，叮嘱要把孩子教育搞好，将来做对社会有用的人。</p> <p> 　　一出院门，村里的乡亲们都赶来了。鼓掌声、欢呼声沸腾了宁静村落。习近平总书记动情地说：</p> <p> 　　“我很牵挂你们。咱们过去那个家啊，离开是不容易的，我听说‘有山有水、有田有林’，有的还有船是吧？为了沿线人民能够喝上好水，大家舍小家为大家，搬出来了。这是一种伟大的奉献精神。沿线人民、全国人民都应该感谢你们，滴水之恩涌泉相报，吃水不忘挖井人呐，你们就是挖井人。”</p> <p> <strong>　　从大气魄畅想到大工程落地</strong></p> <p> <strong>　　“功在当代，利在千秋”</strong></p> <p> 　　追溯南水北调的历史，要从1952年讲起。</p> <p> 　　那一年深秋，毛泽东同志视察黄河。在研究黄河水涨上去怎么办、没水了怎么办等问题时，他说：“南方水多，北方水少，如有可能，借点水来也是可以的。”</p> <p> 　　次年2月19日，春寒料峭。毛主席从武汉登船，顺江东去南京。船上，他再次提到这个话题。</p> <p> 　　14日的座谈会，习近平总书记回忆这段历史，感慨道：“毛主席这个伟大而浪漫的畅想，是有科学根据的。建设新中国的奠基工程中，水利占重要位置，治国先治水。”</p> <p> 　　坝怎么建、闸如何修、渠往哪开、水怎么流？自上世纪50年代起，中国行动起来了。一代代研究论证、推敲方案，一次次跋山涉水、实地勘探。</p> <p> 　　2002年，《南水北调工程总体规划》出炉，“四横三纵、南北调配、东西互济”的水资源配置格局落地。</p> <p> 　　“这一格局是中华民族的世纪创举。”习近平总书记分析道：</p> <p> 　　“我们国家的水系分布是东西向的。‘四横’，长江、淮河、黄河、海河四大江河水系，基本是天然形成的。‘三纵’，东、中、西3条调水线路，是工程性的。”</p> <p> 　　2002年东线、中线一期工程开工建设，分别于2013年、2014年主体工程建成通水。</p> <p> 　　碧水北送，扬波千重；长河泱泱，利泽万方。中国的发展格局由此掀开了新篇章。</p> <p> 　　2014年3月，习近平总书记主持召开中央财经领导小组第五次会议，研究水安全问题，提出“节水优先、空间均衡、系统治理、两手发力”的16字治水新思路。</p> <p> 　　当年4月，到南水北调团城湖调节池参加首都义务植树活动，总书记问起了南水北调有关情况。</p> <p> 　　当年年底，中线一期工程通水之际，他再次强调“三先三后”：“希望继续坚持先节水后调水、先治污后通水、先环保后用水的原则。”</p> <p> 　　两条线的一期主体工程建成通水，效果立竿见影。座谈会上，沿途8省市负责人都来了，中央和国家机关有关部门负责同志也来了。发言的省市负责同志中，有的来自“送水区”，有的来自“受水区”。他们汇报时，不约而同都引用了一组组数字。</p> <p> 　　东线、中线一期主体工程通水以来，累计调水400多亿立方米，直接受益人口达1.2亿人。</p> <p> 　　“这是很了不起的事情，在国家的经济社会生活中产生了巨大效益。功在当代，利在千秋。”习近平总书记感慨系之：“实践证明，党中央关于南水北调工程的决策是完全正确的。”</p> <p> 　　“禹之决渎也，因水以为师。”</p> <p> 　　实施重大跨流域调水工程的经验，在恢弘而丰富的实践中，一点点积累、一次次完善。总书记将其概括为六方面经验：坚持全国一盘棋，集中力量办大事，尊重客观规律，规划统筹引领，重视节水治污，精确精准调水。</p> <p> 　　问渠哪得清如许？这项民生工程，同时也是生态工程。水质是否达标，是衡量调水输水的硬杠杠。</p> <p> 　　库区工程启动时，达标河段不足一半。补生态欠账迫在眉睫。重拳减排、铁腕治污。河南仅淅川县一个县就关停企业386家，依法取缔“小散乱污”企业216家。南水成为转型之水，二类水质的丹江口，堪称“重视节水治污”这一经验的生动写照。</p> <p> 　　大江大河大治理。古时的郑国渠、都江堰、灵渠、京杭大运河……习近平总书记回想起考察都江堰的情景：“按照‘深淘滩、低作堰’的思路建设，真是巧妙，我们先人多么智慧。”</p> <p> 　　南水北调工程宏大、复杂、艰巨，规模前所未有，难度世界罕见。</p> <p> 　　世界最大输水渡槽、首次隧洞穿越黄河、世界最大规模现代化泵站群……数十万建设者矢志奋斗，攻克一个个世界级难题，书写了“集中力量办大事”的生动实践。</p> <p> 　　抚今追昔，习近平总书记赞叹道：“建设过程高质高效，运行也很顺利。体现了中国速度、工匠精神、科学家精神。”</p> <p> <strong>　　“十四五”时期和更长远未来，摸清底数、厘清问题、研判趋势、优化对策</strong></p> <p> <strong>　　“科学推进后续工程规划建设”</strong></p> <p> 　　水已经成为了我国严重短缺的产品。解决不好将影响我们第二个百年奋斗目标实现，影响中华民族伟大复兴目标实现。</p> <p> 　　用之不觉，失之难存。总书记拿空气类比水，“这个问题非常关键，而且情况非常严重，人无远虑必有近忧。”</p> <p> 　　自古以来，我国基本水情一直是夏汛冬枯、北缺南丰，水资源时空分布极不均衡。</p> <p> 　　南水北调，缓解了北“渴”。从“极度紧缺”到“紧平衡”，北方水资源安全却依然容不得喘口气。座谈会上，有部委负责同志拿京津冀地区举例，以全国0.9%的水资源量、2.3%的国土面积，养育了全国8%的人口、贡献了10%的GDP。数字发人深思。</p> <p> 　　习近平总书记语重心长：“我一直在思考这个问题，黄淮海流域作为北方地区的主要组成部分，在国家发展格局中具有举足轻重的作用，关乎经济安全、粮食安全、能源安全、生态安全。进入新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，形成全国统一大市场和畅通的国内大循环，促进南北方协调发展，需要水资源的有力支撑。”</p> <p> 　　对于这次座谈会，总书记定位为：“深入分析南水北调工程面临的新形势新任务，研究论证下一步怎么干，对南水北调后续工程建设做一个总体性、指导性意义的部署。”“既积极，又慎重。既要有大格局，又要很缜密。要遵循确有需要、生态安全、可以持续的重大水利工程论证原则。”</p> <p> 　　世界上规模最大、距离最长、受益人口最多、受益范围最广的调水工程，也是极端复杂的系统性工程。跨水跨山、跨省跨市，供水、防洪、排涝、航运、生态、移民……烟波浩渺的水，流淌过熙熙攘攘的城、阡陌灯火的乡，牵一发动全身。</p> <p> 　　习近平总书记将“坚持系统观念”，放在下一步做好南水北调工作的首位。“不要顾此失彼，南水北调的各个环节像多米诺骨牌似的，都是连着的。”“处理好轻重缓急，什么时候干什么事，哪些是当务之急，哪些是战略性的储备。”</p> <p> 　　“要深化各可能方案的比选论证，协调部门、地方和专家意见，确保规划设计方案经得起历史和实践检验。”习近平总书记作出明确指示要求。</p> <p> 　　“要统筹来讲。一方面是南水北调下一步怎么做，一方面是调过去的水怎么发挥最佳效应。好钢用在刀刃上，怎么把调过去的水用在刀刃上。”</p> <p> 　　节水，拧紧水龙头的事，是个等不得、拖不了的当务之急。一路走来，习近平总书记反复强调。</p> <p> 　　有省市负责同志发言说：“建议国家出台相关政策，激励南水北调沿线省市节约用水。”</p> <p> 　　总书记感同身受：“不能是会哭的孩子有奶喝。节水做得好，是否给予激励奖励？有的地方怎么浪费水都没感觉，花点小钱就打发了，那是不行的。要建立更规范、更严格的节水制度，把节水作为受水区的根本出路。”</p> <p> 　　有省市负责同志提到“受水区”和“送水区”的对口帮扶。</p> <p> 　　“我从看东线时就讲，滴水之恩涌泉相报。这哪是滴水之恩？是涌泉之恩啊。沿途吃水的人怎么涌泉相报？”习近平总书记娓娓道来：</p> <p> 　　“除了对口帮扶，最主要的措施是不辜负送水人的关怀。我们不能糟蹋水啊。南水北调沿线，无论城市建设、产业布局、农业生产，都要考虑节水这个因素。要更科学用水、更合理布局。”</p> <p> 　　“围绕节水的方方面面，采取大中小各类举措。‘是以泰山不让土壤，故能成其大；河海不择细流，故能就其深。’涵养水源，大大小小的措施都汇集在一起，北方地区节水要实实在在去落实。”</p> <p> 　　他接着说：“就像粮食，千辛万苦丰收了，收割、运输、保藏、加工、餐饮，哪个环节都得注意。节水也得这样。节水是关键，调水是补充。不能一边调水一边浪费，更不能无节制用水。”</p> <p> 　　“加快构建国家水网主骨架和大动脉”提上了日程，相关任务写入“十四五”规划纲要。总书记感慨：“水网建设起来，会是中华民族在治水历程中又一个世纪画卷，会载入千秋史册。”</p> <p> 　　一截截垒砌，一寸寸夯实，一汩汩流淌，一方方润泽。从畅想到落地，再到新的梦想、新的梦圆……治水历程，伴随着中华民族伟大复兴的漫漫征程。</p> <p> 　　（本报记者杜尚泽、龚金星，新华社记者张晓松、朱基钗）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[钱江奔涌立潮头 改革开放再扬帆]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104456.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 李中文 方 敏 窦瀚洋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年，浙江居民人均可支配收入已踏上“5万元”台阶，其中城镇居民收入和农村居民收入分别连续20年和36年居各省（区）第一名。</p> <p> 　　走过万水千山，创造灿烂辉煌。浙江儿女在中国共产党的坚强领导下筚路蓝缕、实干担当、砥砺奋进。尤其是2003年“八八战略”实施以来，之江大地精彩蝶变，实现从经济大省向经济强省、从对内对外开放向深度融入全球、从总体小康向高水平全面小康跃升，成为百姓感受最安全、最具幸福感的省份之一。</p> <p> 　　干在实处、走在前列、勇立潮头。如今的浙江，正在奋力谱写经济社会高质量发展的新篇章。</p> <p> <strong>　　实施“千万工程”&nbsp;</strong></p> <p> <strong>　　推进共同富裕</strong></p> <p> 　　十里桃林，鲜花遍野，江南风光似画卷。嘉兴南湖区凤桥镇联丰村村民王月琴的家，就在这画卷里。</p> <p> 　　2003年，浙江推行“千村示范、万村整治”工程，开启了农村改善生态环境、提高农民生活质量的大行动，这些年来历届浙江省委、省政府一任接着一任干，久久为功扎实推进，打造万千美丽乡村。</p> <p> 　　联丰村村民王月琴经营着一家农家乐。像她一样，不少联丰村村民吃起了旅游饭、过上了好日子，2020年村集体经济收入达216万元，农民人均纯收入近4万元。</p> <p> 　　拓宽绿水青山转化为金山银山通道，浙江的美丽乡村建设从“环境美”迈向“发展美”，从“局部美”迈向“全域美”。</p> <p> 　　“十四五”开局起步，浙江有了新目标：将以缩小地区差距、城乡差距和收入差距为主攻方向，在推动公共服务的优质共享、创新引领先富带后富政策体系、打造共同富裕现代化基本单元等方面开展先行先试，争创社会主义现代化先行省。</p> <p> 　　走在湖州吴兴区织里镇河西村，路两边的童装店门口，货车往来穿梭，生意红火。</p> <p> 　　承接织里镇童装产业辐射，河西村唱响了“致富经”——修建道路与沿街商铺，新建河西新村园区整合童装产业，投资千万余元建设河西电商村……10多年间，村集体收入由负债增长至如今200多万元，2020年村民人均收入达3.5万余元。“村里的童装产业越做越红火，全村人致富奔头可足了！”河西村党总支书记江新明说。</p> <p> 　　2020年，浙江城镇居民人均可支配收入62699元，农村居民人均可支配收入31930元。浙江城乡居民收入比降至1.96∶1，位居全国前列。</p> <p> <strong>　　深化数字改革</strong></p> <p> <strong>　　探索治理创新</strong></p> <p> 　　58年前，绍兴诸暨市枫桥镇的干部群众创造了“依靠群众化解矛盾”的好方式。半个多世纪过去，“小事不出村，大事不出镇，矛盾不上交”的“枫桥经验”不断推出“升级版”，如今依托大数据，社会治理更添数字化抓手。</p> <p> 　　通过新上线的“智慧民政”系统，仅用时几天，诸暨市民政工作人员吴信桥就为当地东白湖镇廖宅村的低保户老蔡调高了低保金。吴信桥介绍，系统内涵盖网格员走访、驻村干部走访、主动发现等模块，上线仅4个月就主动发现了158户需要临时救助家庭，帮助301人解决临时性家庭困难。</p> <p> 　　宁波鄞州区运用信息化手段打通就医全流程，市民尽享网上预约、自助取号、诊间结算的便利。市民宋兆峰介绍，刚预约好就诊时间，医院就发来停车场车位空余情况，信息一目了然。</p> <p> 　　早在2003年7月，浙江将“数字浙江”建设上升为“八八战略”重要内容，此后历届省委省政府锚定“数字浙江”建设，一以贯之抓落实；2018年1月，浙江提出政府数字化转型；今年春节后开工第一天，浙江省委便召开全省数字化改革大会，全面部署数字化改革工作。</p> <p> 　　放眼全省，数字化改革成果次第开花：衢州强化基层数字治理，搭建“村情通”“邻礼通”“政企通”线上智治平台；舟山建设“数字口岸”一张网，推动“即办”“无纸”“跑零次”覆盖跨境贸易全过程；丽水市大力发展农村电商，进一步打开“两山”转化通道……</p> <p> <strong>　　数据代替跑腿</strong></p> <p> <strong>　　营商环境更优</strong></p> <p> 　　打开“浙里办”手机客户端、点选“企业码”栏目、参评并获取企业创新积分、线上申请得到银行贷款授信……在杭州高新区（滨江），杭州雅格纳科技有限公司凭借去年“企业创新积分99分、壮大期企业中排名24位”的好成绩，在无抵押、无担保情况下获得杭州联合银行发放的500万元“创新积分贷”。</p> <p> 　　去年9月起，杭州高新区（滨江）面向轻资产但具备较强创新能力的科技型企业启动“企业创新积分”试点，通过为企业创新能力“画像”，并与银行授信互通，实现一键匹配、线上办理，破解企业融资难、融资贵问题。</p> <p> 　　浙江全面深化“最多跑一次”改革，聚焦办事事项迭代升级，围绕企业全生命周期“一件事”，针对营商环境痛点、难点、堵点，精准施策、重点突破，聚焦打造营商环境最优省。</p> <p> 　　如今，“最多跑一次”改革精准对接企业需求，甚至“跑”在了前头。温州申瓯通信设备有限公司负责人吴兴旺介绍，“前不久，我们还没申请，有关部门就发来消息提醒我们有笔20万元的高新技术企业奖励待领取。”</p> <p> 　　从自主整理申报到如今“坐着领钱”，温州持续探索打造最佳营商环境，构建惠企利民资金直达智控系统，开发惠企政策“直通车”数字平台……好政策直送企业，优惠精准落地。</p> <p> 　　如今的浙江，正在成为“新时代全面展示中国特色社会主义制度优越性重要窗口”上更进一步，在高质量发展建设共同富裕示范区上更前一步，在打造“社会主义现代化先行省”上更快一步，在守护“红色根脉”上更深一步……站在“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，浙江正坚定不移沿着“八八战略”指引的路子走下去，将一张蓝图绘到底。</p> <p> 　　钱江奔涌立潮头，改革开放再扬帆。一个生活更便捷、更幸福、群众满意度更高的浙江，正迎面而来！</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[践行“八八战略” 打造“重要窗口”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104455.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>浙江省委书记 袁家军</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210516/1621113488919_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 图①：嘉兴南湖上的中共一大纪念船外景。<br /> 　　资料图片<br /> 　　图②：夜幕中的杭州钱江新城。<br /> 　　周 勇摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 中国共产党的百年光辉历程，是一部波澜壮阔、荡气回肠的史诗。党在浙江的百年奋斗历程、取得的巨大成绩，是中国共产党领导中国人民站起来、富起来、强起来的生动缩影，从一个省域印证了中国共产党的蓬勃生机、风华正茂，展现了中国特色社会主义制度的强大生命力和无比优越性，彰显了习近平新时代中国特色社会主义思想的真理力量和实践伟力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “红色根脉”是党在浙江百年奋斗最鲜明的底色。浙江是中国革命红船起航地，100年前，中国共产党第一次全国代表大会在嘉兴南湖红船上胜利闭幕，通过了中国共产党的第一个纲领、第一个决议，选举产生了党的第一个中央机关，庄严宣告了中国共产党的诞生。同时，浙江是习近平新时代中国特色社会主义思想重要萌发地，习近平总书记在浙江工作期间创造性作出的“八八战略”重大决策部署，是习近平新时代中国特色社会主义思想在浙江萌发与实践的集中体现。“八八战略”着眼从长远和根本上解决浙江发展中遇到的矛盾和问题，始终引领着浙江干在实处、走在前列、勇立潮头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“八八战略”的指引下，浙江坚持一张蓝图绘到底、一任接着一任干，全面推进经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设和党的建设，实现了从经济大省向经济强省、从总体小康向高水平全面小康、从开放大省向深度融入全球经济的跃升。浙江生产总值从2002年的8000亿元跃升至2020年的64613亿元，年均增长9.6%；一般公共预算收入从570亿元增至7248亿元，年均增长15.2%；城乡居民人均可支配收入分别从11716元、4940元增至62699元、31930元，年均增长7.4%和7.5%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是驶上了高质量发展的快车道。大力推进“腾笼换鸟”“凤凰涅槃”，实施人才强省、创新强省首位战略，加快打造“互联网+”、生命健康、新材料三大科创高地。2020年，全省数字经济核心产业增加值7020亿元，增长13%；“中国民营企业500强”中浙江占96席、连续22年居首位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是构建了全面深化改革开放的新格局。深化“数字浙江”建设，创新推出数字化改革，创新实施群众、企业全生命周期和机关内部“一件事”集成改革。全省政务服务事项网上可办率100%、跑零次可办率97.4%。大力推进长三角生态绿色一体化发展示范区嘉善片区建设，推动（浙江）自由贸易试验区赋权扩区，加强中国—中东欧17+1经贸合作示范区建设，打造eWTP世界电子贸易平台。2020年，全省出口25180亿元，增长9.1%；宁波舟山港货物吞吐量11.72亿吨，连续12年居全球第一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是打造了高水平均衡协调发展的金名片。健全为民办实事长效机制，加强以民生为重点的社会建设，一以贯之地实施山海协作工程，实现了义务教育发展基本均衡县全覆盖、乡镇公办幼儿园全覆盖、食品安全县命名全覆盖、医保门诊慢性病保障制度全覆盖。2020年，全省实现“两不愁三保障突出问题”、年家庭人均收入8000元以下情况、集体经济薄弱村“三个清零”，最低生活保障标准提高到城乡同标886元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是巩固了平安法治建设的先发优势。高质量一体协同建设平安中国示范区、法治中国示范区，构建“大综合、一体化”行政执法体系，深化司法体制改革，持续打响“移动微法院”等创新品牌，深化诉源治理，打造依法治网体系，探索构建“县乡一体、条抓块统”高效协同基层治理格局。刑事发案数、生产安全事故起数、信访总量持续下降，人民群众安全感满意率上升到97.25%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五是彰显了文化高地的影响力。加快建设文化大省，大力弘扬红船精神、浙江精神，实施浙江文化研究工程，建设大运河文化带、之江文化产业带，建设浙东唐诗之路、大运河诗路、钱塘江诗路、瓯江山水诗路，成为设区市全国文明城市创建“满堂红”的首个省份，世界文化遗产、人类非物质文化遗产、全国重点文物保护单位、国家历史文化名城名镇名村数量居全国前列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 六是绘就了现代版的“富春山居图”。认真践行“绿水青山就是金山银山”理念，构建常态化GEP核算应用体系，科学制定并启动实施碳达峰、碳中和计划，全域建设美丽大花园。2018年“千村示范、万村整治”工程荣获联合国地球卫士奖。首个通过国家生态省验收。全省森林覆盖率61.15%，县级以上城市空气质量6项指标全部达标，省控断面Ⅲ类以上水质达94.6%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 七是构建了党建统领的整体智治体系。加强党的全面领导和全面加强党的建设，把党的政治建设摆在首要位置，建立健全“干部为事业担当、组织为干部担当”良性互动机制，积极弘扬唯实惟先、善作善成的团队文化，深化清廉浙江建设，山清水秀的政治生态不断巩固发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年春天，习近平总书记亲临浙江考察，赋予浙江“努力成为新时代全面展示中国特色社会主义制度优越性的重要窗口”新目标新定位。浙江将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，当好“红色根脉”传承人、守护者，忠实践行“八八战略”、奋力打造“重要窗口”，争创社会主义现代化先行省，在构建深入实施“八八战略”年度评估机制、高质量发展建设共同富裕示范区、大力实施数字化改革、打好构建新发展格局组合拳、全面构建党建统领的整体智治体系等方面拿出更多成果、展现硬核担当，以“浙江之窗”展现“中国之治”，以优异成绩庆祝建党100周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月16日 05 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关新闻：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104456.html" target="_blank">钱江奔涌立潮头 改革开放再扬帆</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104457.html" target="_blank">争创社会主义现代化先行省</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104458.html" target="_blank">当好红色根脉传承人</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104459.html" target="_blank">红船精神领航向 党旗猎猎映之江</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104460.html" target="_blank">“民有所呼，我有所应”（感悟初心）</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104461.html" target="_blank">高质量发展建设共同富裕示范区</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[方志敏：“中国一定有个可赞美的光明前途”（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104453.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 王 丹</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210516/1621112566298_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　方志敏像。<BR/>　　新华社发 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　方志敏2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</P> <P mce_keep="true">&nbsp;</P> <P>　　方志敏，1899年8月出生，江西弋阳人，1922年加入中国社会主义青年团。1924年3月转为中国共产党党员，他激动地写道：“从此，我的一切，直到我的生命都交给党去了。”</P> <P>　　第一次国共合作期间，方志敏先后任国民党江西省党部执行委员兼农民部部长、中共江西区委工委书记、中共江西省委农民协会秘书长。1927年3月赴武汉，当选为中华全国农民协会临时委员会执行委员。</P> <P>　　大革命失败后，方志敏组织农民武装，进行暴动准备，并与邵式平、黄道等人组织领导了赣东北弋阳、横峰地区农民起义，创建赣东北革命根据地，领导组建中国工农红军第10军。1930年起，先后任赣东北省、闽浙赣省苏维埃政府主席，红10军政治委员，中华苏维埃共和国中央执行委员，中共闽浙赣省委书记。他把马克思主义普遍真理与赣东北实际相结合，创造了一整套建党、建军和建立红色政权的经验，毛泽东称之为“方志敏式”的根据地。</P> <P>　　1934年11月底，方志敏奉命率红军北上抗日先遣队北上，任红10军团军政委员会主席，在皖南遭国民党军重兵围追堵截，艰苦奋战两月余，被7倍于己的敌军围困。他带领先头部队奋战脱险，但为接应后续部队，复入重围，终因寡不敌众，于1935年1月在江西玉山陇首村被俘。</P> <P>　　在狱中，面对敌人的严刑和诱降，方志敏大义凛然，坚贞不屈。在极端艰苦的条件下，方志敏用自己的心血写下了《可爱的中国》《清贫》《狱中纪实》等著名篇章。“我能舍弃一切，但是不能舍弃党，舍弃阶级，舍弃革命事业，我有一天生命，我就应该为它们工作一天！”“敌人只能砍下我们的头颅，决不能动摇我们的信仰！因为我们信仰的主义乃是宇宙的真理！”……</P> <P>　　1935年8月6日，方志敏在江西南昌英勇就义，时年36岁。</P> <P>　　“中国一定有个可赞美的光明前途。”……如今，光明前途已成为现实，方志敏的不朽名句，仍激励后人不忘初心，继续前进。</P> <P>　　</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汲取智慧力量 勇于实干担当（奋斗百年路 启航新征程·学党史 悟思想 办实事 开新局）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104452.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 刘志强</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　党史学习教育开展以来，交通运输部按照党中央部署，迅速行动、精心组织，交通运输系统各单位积极搭建载体、创新方式方法，高标准高质量落实各项任务，推动党史学习教育有声有色、走深走实。</p> <p> <strong>　　全面动员部署，扎实推进落实</strong></p> <p> 　　2月26日，交通运输部党组印发关于开展党史学习教育实施方案的通知，明确党史学习教育的总体要求、学习内容和工作安排。2月27日，部党组召开党史学习教育动员部署会，认真学习领会习近平总书记在党史学习教育动员大会上的重要讲话精神，对系统开展党史学习教育进行动员部署。</p> <p> 　　交通运输部党组书记杨传堂在会上表示，在全党集中开展党史学习教育，具有极其重要的现实意义和深远的历史意义，要紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，从党的百年伟大奋斗历程中汲取前进的智慧和力量，坚决完成好开展党史学习教育这一重大政治任务，以加快建设交通强国的优异成绩庆祝建党100周年。</p> <p> 　　交通运输部部长李小鹏表示，开展党史学习教育意义重大、责任重大，要始终坚持以习近平总书记重要讲话精神为根本遵循，以实际行动不断增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，始终坚持以好的作风扎实推进党史学习教育，以实实在在的学习教育成效为加快建设交通强国注入强大动力。</p> <p> 　　3月3日，部党组党史学习教育领导小组召开第一次会议，从开局和起步就把党史学习教育工作抓紧、抓实。截至3月15日，全系统81家单位全部召开动员部署会议，结合职能职责制定实施方案和计划安排。</p> <p> 　　4月8日至20日，部党组分四期举办深入学习贯彻党的十九届五中全会精神暨党史学习教育培训班，部直属机关处级以上干部、基层党支部书记等1200多人全部参加。授课深入透彻、讨论凝聚思想、交流启迪思维……学员们表示，集中培训求真务实，收获颇丰。</p> <p> <strong>　　创新方式方法，确保学习实效</strong></p> <p> 　　在部党组的示范带动下，交通运输系统各单位党组织结合实际制定专题学习方案，按规定书目、专题和要求开展学习，党委理论中心组示范，班子成员带头讲，引导基层党组织等开展党史学习教育。几个月来，系统各单位坚持集中学习和自主学习相结合，坚持规定动作和自选动作相结合，相继开展了清明祭英烈、知识竞赛、读书班、实践调研等形式多样的特色活动。</p> <p> 　　天津水运工程科学研究院坚持“一创新三深化”工作举措，创新“日学周讲月交流”机制，深化“读书自学、集中研学、党课导学、支部联学、测试深学”等，推动党史学习教育入脑入心。</p> <p> 　　东海救助局在党史学习教育中强化理想信念教育，组织学习先辈英雄事迹，参观陈望道旧居、陈云纪念馆，切身感悟“真理的味道”，深刻领悟革命先驱的爱国情怀、奋斗激情和坚定信念。</p> <p> 　　北海救捞局坚持把党史学习教育和忠诚履职尽责相贯通，让青年同志在一线岗位练本领、磨意志、长才干。</p> <p> <strong>　　推出实招硬招，办好惠民实事</strong></p> <p> 　　“我承诺，将始终坚持以人民为中心的发展思想，加快推动‘四好农村路’高质量发展，为全面推进乡村振兴提供坚强保障！”3月下旬，部公路局党支部组织处级以上领导干部开展承诺践诺活动，推动解决公路交通领域里群众关切的问题。</p> <p> 　　交通运输连着各行各业，与百姓生活息息相关。自2015年起，交通运输部每年推出一批民生实事，年初公开承诺，年底到点交账。党史学习教育中，部党组把“我为群众办实事”实践活动作为重要内容，再次印发部内司局、部属单位层面“我为群众办实事”项目清单，包括改善长征沿线革命老区交通条件等58个实事项目。5月7日，交通运输部又召开交通运输执法领域突出问题专项整治行动动员部署会，要求切实解决交通运输执法领域突出问题，保障从业人员合法权益。</p> <p> 　　系统各单位也推出一批实招硬招，着力解决群众的急难愁盼问题。浙江交通运输厅组织在职党员到所在社区报到，深化“点亮微心愿”机制，每名党员认领或参与实现1个及以上“微心愿”。重庆海事局推出“海事行政处罚不见面系统”微信小程序，远程开展违法行为通知书和处罚决定书的签收、违法处理、罚款缴纳、凭证上传等操作，30分钟即可办理完成。</p> <p> 　　历史照亮未来，征程未有穷期。交通运输部党组表示，下一步将按照党中央要求，重点紧盯政治引领、学习宣传、实践活动、建党百年系列活动等内容，努力把党史学习教育成果转化为加快建设交通强国的实干担当。</p> <p> 　　</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[扎实推进南水北调后续工程高质量发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104443.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月14日上午，习近平总书记在河南省南阳市主持召开推进南水北调后续工程高质量发展座谈会并发表重要讲话，在广大干部群众中引发热烈反响。大家表示，将认真学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，深入分析南水北调工程面临的新形势新任务，完整、准确、全面贯彻新发展理念，按照高质量发展要求，统筹发展和安全，坚持节水优先、空间均衡、系统治理、两手发力的治水思路，遵循确有需要、生态安全、可以持续的重大水利工程论证原则，立足流域整体和水资源空间均衡配置，科学推进工程规划建设，提高水资源集约节约利用水平。</p> <p> <strong>　　积极推进后续工程高质量发展</strong></p> <p> 　　“习近平总书记的重要讲话，为推进南水北调后续工程高质量发展指明了方向，提供了根本遵循。”水利部部长李国英表示，将认真学习贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，按照总书记推进南水北调后续工程的总体要求，准确把握东线、中线、西线三条线路的各自特点，抓紧做好后续工程规划设计，积极推进后续工程高质量发展。李国英表示，在推进南水北调后续工程规划建设过程中，我们将时刻牢记“国之大者”，以高度的政治责任感和历史使命感，全力以赴、扎扎实实做好有关工作，确保拿出来的规划设计方案经得起历史和实践检验。</p> <p> 　　“总书记强调，要坚持遵循规律，研判把握水资源长远供求趋势、区域分布、结构特征，科学确定工程规模和总体布局，处理好发展和保护、利用和修复的关系，决不能逾越生态安全的底线。”水利部长江水利委员会总工程师仲志余说，我们要科学评估《南水北调工程总体规划》实施情况，在坚持节水优先、以水定需、遏制不合理用水需求的基础上，按照“确有需要、生态安全、可以持续”的原则，加强重大问题研究，科学谋划南水北调后续工程的总体布局。</p> <p> 　　“总书记强调，要坚持经济合理，统筹工程投资和效益，加强多方案比选论证，尽可能减少征地移民数量。”江苏省水利厅厅长陈杰表示，江苏将统筹长江、淮河、沂沭泗水资源情势，充分利用江苏水网体系，挖掘工程潜力，优化洪泽湖、骆马湖、微山湖三湖调度，科学比选工程布局和建设方案，减少移民征迁和工程用地，降低南水北调后续工程建设投资和运行成本，为加快构建国家水网主骨架和大动脉作出江苏贡献。</p> <p> 　　截至目前，南水北调中线工程累计向北京调水约65亿立方米。“为了让更多市民喝上南水，北京市正在积极加快输水管线和自来水厂的建设。”北京市水务局副局长杨进怀介绍，下一步，北京市南水北调配套工程后续规划以做足节水、用足中水、立足客水补充为前提，以保重点、强安全、优生态、促宜居为目标，逐步建设形成“四条外部水源通道、两道输水水源环线、七处战略保障水源地、分级调蓄联动共保、水系湖库互联互通”的城乡供水格局。</p> <p> <strong>　　采取更严格的措施抓好节水工作</strong></p> <p> 　　习近平总书记强调，要坚持节水优先，把节水作为受水区的根本出路，长期深入做好节水工作，根据水资源承载能力优化城市空间布局、产业结构、人口规模。各地干部群众表示，一定认真贯彻落实总书记重要指示，全面落实节水优先方针，采取更严格的措施抓好节水工作，坚决避免敞口用水、过度调水。</p> <p> 　　“北京坚决落实‘以水定城、以水定地、以水定人、以水定产’的要求，大力推进节水型城市建设。近年来，北京市万元地区生产总值用水量由15.4立方米下降至11.3立方米。”北京市节约用水办公室主任赵潭表示，北京将继续实行用水总量强度双控制度，科学制定全市年度用水计划，并逐级分解下达到区、乡镇（街道）、村庄（社区），深入做好节水工作。</p> <p> 　　“坚持让南水北调的每滴水都用在关键处。”天津市水务局局长张志颇表示，天津将强化最严格水资源管理，实行用水总量和强度双控，大力推进农业、工业、城镇等重点领域节水，科学合理配置外调水、地表水、再生水、淡化海水等多种水资源，用好来之不易的每一滴水，进一步提高水资源利用效率和效益。</p> <p> 　　“我们将在建立水资源刚性约束制度上下更大功夫，严格用水总量控制。”河南省水利厅党组书记刘正才表示，河南将全面落实节水评价制度，将节水作为约束性指标纳入地方党政领导班子和领导干部政绩考核内容。同时，提高工业用水超定额水价，倒逼高耗水项目和产业有序退出；推进农业水价综合改革，推进农业灌溉定额内优惠水价、超定额累进加价制度。</p> <p> 　　河南省农业农村厅党组成员谢长伟说，河南将持续推广高效节水灌溉技术，创新集成适合粮食作物和经济作物应用的水肥一体化技术模式，力争到2025年水肥一体化技术模式应用面积超过1000万亩。</p> <p> 　　“作为南水北调工程受水区，枣庄市近年来已累计调用长江水约2亿立方米，切身体会到了南水北调重大工程的显著效益。”山东省枣庄市委副秘书长、市城乡水务局局长张德忠表示，枣庄市将坚决落实节水优先原则，长期深入做好节水工作，保障经济社会高质量发展。</p> <p> <strong>　　加强生态环境保护</strong></p> <p> 　　习近平总书记强调，要加强生态环境保护，坚持山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，加强长江、黄河等大江大河的水源涵养，加大生态保护力度，加强南水北调工程沿线水资源保护，持续抓好输水沿线区和受水区的污染防治和生态环境保护工作。</p> <p> 　　“总书记的重要讲话为南阳今后更好地肩负起‘一渠清水永续北送’的政治责任指明了方向、提供了遵循。”河南省南阳市委书记张文深说，南阳将从守护生命线的政治高度，持续加强水源地生态建设和环境保护，坚决打好污染防治攻坚战，统筹推进水资源集约节约利用工作，坚决守护好一渠清水。</p> <p> 　　“加强南水北调工程生态环境保护，守好水源地一库碧水，事关战略全局、事关长远发展、事关人民福祉，是全省生态环境系统肩负的重大政治任务。”河南省生态环境厅厅长王仲田表示，河南将强化源头防控，编制实施丹江口库区及上游水污染防治规划，建立水源区产业准入负面清单，严格禁止高耗能、高污染、高排放项目建设；强化治污减排，完善跨区域、跨部门生态环境保护协调联动机制，建立重点风险源防控清单，抓好水源地和总干渠（河南段）两侧饮用水水源保护区环境问题排查整治。</p> <p> 　　湖北省十堰市委书记胡亚波说，作为南水北调中线工程的水源区，我们将认真学习贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，把水源区的生态环境保护工作作为重中之重，以更高目标、更大力度、更实举措，忠实履行“守井人”责任，确保一库碧水永续北送，用实际行动更好践行绿水青山就是金山银山理念。</p> <p> 　　“总书记的重要指示为江苏南水北调东线段的生态环境保护、系统治理指明了方向，明确了目标。”江苏省生态环境厅厅长王天琦说，江苏是南水北调东线一期工程源头，近年来我们不断加强长江大保护力度，守护好一江碧水；不断加大输水通道污染防治，保证一泓清水安全北送。下一步，我们将以维护输水干线及流域健康、实现沿线河湖功能永续利用为总目标，以防治水污染、改善水环境、保护水资源、修复水生态、管护水域岸线、提升河湖综合功能为主要任务，推进南水北调东线水环境治理和质量全面提升。</p> <p> 　　早上8点，北京密云水库综合执法大队水上执法分队队长崔小军和同事们乘上快艇开始巡护任务。“密云水库既是首都战略水源地，又是南水北调来水调蓄库。”崔小军说，“要像保护眼睛一样保护密云水库”，是队员们说得最多的一句话。近年来，北京市以密云水库周边小流域为单位，以水源保护为中心，构筑了“生态修复、生态治理、生态保护”三道防线，确保“清水下山、净水入库”。</p> <p> 　　“总书记的重要讲话，让我们备感振奋、倍增干劲。”天津市生态环境局水环境管理处处长赵文喜说，将以南水北调输水沿线为重点，对工业、城镇、农业农村等各类污染源，实行控源（源头预防）、治污（末端治理）两手抓，“一河一策”系统治理。</p> <p> 　　“去年我市科学调度南水北调引江水等，开展河道生态补水，全市水环境质量达到近20年来最好水平。”河北省保定市水利局负责同志张海波说，我们将坚持节水优先、空间均衡、系统治理、两手发力的治水思路，加大生态保护修复力度，加强南水北调工程沿线水资源节约，持续抓好受水区的污染防治，全力推进白洋淀流域水环境治理。</p> <p> 　　“我们始终把南水北调东线聊城段水污染防治工作摆在突出位置，努力保障邱屯闸、石槽两个南水北调国控断面稳定达标。”山东省聊城市生态环境局局长张建军表示，下一步，将结合目前正在开展的入河排污口溯源整治和汛前重点河湖水质隐患排查整治工作，做好雨污分流改造、汛期生活污水直排防控、农业面源污染防治、涉水工业企业监管、饮用水源地保护等水生态环境保护重点工作，研究确定一批水污染防治重点项目，在确保省控以上考核断面水质稳定达标的基础上，推动南水北调沿线水质持续改善。</p> <p> <strong>　　继续做好移民安置后续帮扶工作</strong></p> <p> 　　5月13日下午，习近平总书记深入南阳市淅川县的水利设施、移民新村等，实地了解南水北调中线工程建设管理运行和库区移民安置等情况。</p> <p> 　　“总书记强调，吃水不忘挖井人，要继续加大对库区的支持帮扶。我们将按照总书记的要求，坚持生态优先、产业为重，继续做好库区移民安置后续帮扶工作。”河南省发展和改革委员会副主任李迎伟表示，河南将深入实施汉江生态经济带战略，支持水源区发展特色产业和现代农业，保障移民群众持续致富。</p> <p> 　　“总书记指出，人民就是江山，共产党打江山、守江山，守的是人民的心，为的是让人民过上好日子。”张文深表示，南阳将奋力做好“民富”文章，加大投入力度，创新扶持方式，多措并举畅通增收渠道，让作出巨大牺牲和奉献的移民群众稳得住、能发展、可致富；加快转型发展，着力培育科技含量高、市场前景好、经济效益优、节能环保型的项目和企业，努力走出一条生态优先、创新引领、水清民富的高质量发展之路。</p> <p> 　　湖北省丹江口水库移民工程共搬迁安置18.2万人。“总书记强调，要继续做好移民安置后续帮扶工作，全面推进乡村振兴，种田务农、外出务工、发展新业态一起抓，多措并举畅通增收渠道，确保搬迁群众稳得住、能发展、可致富。总书记的重要指示，让我们进一步明确了努力方向、更有信心干好工作。”湖北省水利厅移民处处长曹德权说，我们将着力扩大移民的就业渠道，开展移民创业就业和技能培训等，增强移民发展内生动力。</p> <p> 　　（本报记者龚金星、马跃峰、王浩、贺勇、富子梅、张志锋、肖家鑫、朱佩娴、尹晓宇、范昊天、吴君、强郁文、毕京津、高炳）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用好红色资源，传承好红色基因，把红色江山世世代代传下去]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104442.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月15日电&nbsp;&nbsp;5月16日出版的第10期《求是》杂志将发表中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平的重要文章《用好红色资源，传承好红色基因，把红色江山世世代代传下去》。</P><P>　　文章强调，革命博物馆、纪念馆、党史馆、烈士陵园等是党和国家红色基因库。要把红色资源作为坚定理想信念、加强党性修养的生动教材，讲好党的故事、革命的故事、根据地的故事、英雄和烈士的故事，加强革命传统教育、爱国主义教育、青少年思想道德教育，把红色基因传承好，确保红色江山永不变色。</P><P>　　文章指出，我每次到革命老区考察调研，都去瞻仰革命历史纪念场所，就是要告诫全党同志不能忘记红色政权是怎么来的、新中国是怎么来的、今天的幸福生活是怎么来的，就是要宣示中国共产党将始终高举红色的旗帜，坚定走中国特色社会主义道路，把先辈们开创的事业不断推向前进。</P><P>　　文章指出，一寸山河一寸血，一抔热土一抔魂。新中国是无数革命先烈用鲜血和生命铸就的。要深刻认识红色政权来之不易，新中国来之不易，中国特色社会主义来之不易。我们要向革命先烈表示崇高的敬意，我们永远怀念他们、牢记他们，传承好他们的红色基因。事业发展永无止境，共产党人的初心永远不能改变。唯有不忘初心，方可告慰历史、告慰先辈，方可赢得民心、赢得时代，方可善作善成、一往无前。</P><P>　　文章指出，要在党史学习教育中做到学史明理，明理是增信、崇德、力行的前提。要从党的辉煌成就、艰辛历程、历史经验、优良传统中深刻领悟中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好等道理，弄清楚其中的历史逻辑、理论逻辑、实践逻辑。要运用红色资源，教育引导广大党员、干部坚定理想信仰，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[韦拔群：“为人民的利益牺牲自己的一切”（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104454.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 庞革平</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210516/1621112573328_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　韦拔群像。<BR/>　　新华社发 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　韦拔群2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</P> <P mce_keep="true">&nbsp;</P> <P>　　韦拔群，1894年生，广西东兰人。早年就读于广西法政学堂。1916年初在贵州加入讨伐袁世凯的护国军，参加了护国战争。后进入贵州讲武堂学习，毕业后在黔军张毅部任参谋。</P> <P>　　在五四运动的影响下，1920年，韦拔群离开黔军，在广州参加“改造广西同志会”，并担任该会政治组副组长，积极投入讨伐旧桂系军阀陆荣廷的革命活动。</P> <P>　　1921年9月，韦拔群返回家乡东兰县，从事农民革命运动。先后组织“改造东兰同志会”（后称农民自治会）和“国民自卫军”（后称农民自卫军），把农民运动和武装斗争逐渐结合起来。1923年夏指挥农民军三打东兰县城，揭开了右江农民武装斗争的序幕。</P> <P>　　1925年初韦拔群入广州农民运动讲习所学习。结业后回东兰继续从事农民运动，主办农讲所，培养骨干，发展农会和农民武装，把农运推向右江地区。1926年领导成立东兰县革命委员会，任主任，同年冬加入中国共产党。1927年大革命失败后，仍在当地坚持武装斗争。</P> <P>　　1929年12月，韦拔群参与领导百色起义，建立右江苏区，任右江苏维埃政府委员、中国工农红军第7军第3纵队司令员。</P> <P>　　1930年10月，红7军集中在广西河池整编，把原来的3个纵队改编为3个师，韦拔群任第21师师长，率部留守右江苏区。他坚决服从党的决定，并把第21师1000多名精壮官兵补充到即将远征的两个主力师，表现出以全局利益为重的崇高品质。</P> <P>　　红7军主力离开右江苏区后，韦拔群带领百余人留在右江地区。他发动群众，组织扩建部队，在极其艰苦的条件下坚持游击斗争。他坚定地说：“革命者要不怕难，不怕死，坚决为人民的利益牺牲自己的一切。”</P> <P>　　1932年10月19日凌晨，韦拔群被叛徒杀害于广西东兰赏茶洞，时年38岁。</P> <P>　　邓小平曾为百色起义领导人、中国工农红军高级将领韦拔群题词，称赞他“不愧是无产阶级和劳动人民的英雄”。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[争创社会主义现代化先行省]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104457.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210516/1621113536709_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：衢州江山绿牡丹茶园，茶农采茶忙。<br>　　李治本摄 <br>　　图②：宁波舟山港穿山港区的集装箱码头。<br>　　汤健凯摄 <br>　　图③：湖州太湖国家旅游度假区。<br>　　资料图片 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　绿色发展&nbsp;重现一江碧水</P><P>　　本报记者&nbsp;李中文</P><P>　　“胭脂鱼是国家二级保护野生动物，以前这种鱼在富春江并不罕见。但由于水质污染，它们几乎消失了。”杭州市富阳区农业农村局工作人员沈建强介绍，现在胭脂鱼重现了，印证了富春江水生态环境持续转好。</P><P>　　有着“中国白板纸基地”美誉的富阳，一度因为发展造纸产业，导致富春江水质深受影响。退休干部周兆木介绍，当时富阳有近500家造纸企业，由于造纸工艺落后，早年生产1吨纸需耗费200多吨水，“一到夏天，富春江南岸臭气弥漫”。</P><P>　　2005年起，富阳深入推进造纸、铜冶炼产业转型升级。尤其是2015年以来，富阳坚决淘汰落后产能、大力引进新兴产业，深入推进拔烟囱、关矿山行动，持续打好“五水共治”“三改一拆”等环境整治组合拳。截至2020年底淘汰各类造纸企业538家，关停热电企业、污水厂、化工企业、电镀以及洗涤、金属制品等其他企业1284家，整治燃煤锅炉770余台，关停铜冶炼及相关企业80余家。</P><P>　　在狠抓污染整治、聚焦倒逼转型同时，富阳通过跨区域合作，承接周边地区优质资源，大力发展以数字经济为引领，以光电通信、数字安防、智能装备、生物医药、集成电路“5”条标志性产业链为支柱，以“X”个未来产业为补充的“1+5+X”产业新格局。</P><P>　　2020年，富阳被授予第四批国家生态文明建设示范市县称号。如今，富春江沿岸山水交融，生态美、产业兴的现代版“富春山居图”正徐徐在人们眼前铺展。</P><P>　　</P><P>　　依山傍水&nbsp;发挥生态价值</P><P>　　本报记者&nbsp;江&nbsp;南</P><P>　　今年4月，丽水市城投公司与龙泉市政府签订战略合作协议，“丽水山泉”饮用水生产基地落户龙泉，青坑底水资源开发项目全面启动。负责“丽水山泉”开发的浙江万物生长水业公司负责人张子宏说，“我们将细化推出各类高附加值水产品，延伸水产业链，做大水经济。”</P><P>　　护好“生态报表”，提振“发展报表”。近年来，丽水探索发挥生态产品价值，走出一条“丽水山耕”生态有机农产品、“丽水山居”农家精品民宿、“丽水山泉”优质水产业等“山”系品牌集成发展之路。截至2020年底，“丽水山耕”生态有机农产品年销售额108.53亿元，全国首个地级市农家乐民宿区域公用品牌“丽水山居”打响品牌。</P><P>　　地处海拔950米的箍桶丘村，一度因高山阻隔导致经济发展滞后。如今这里的村民利用高山特殊气候，办起农家乐和民宿，箍桶丘村成为远近闻名的避暑好去处。丽水探索高山气候生态化实现路径，推出20个“康养600”小镇规划，目前正加速建设和精准招商。</P><P>　　创新生态产品价值实现路径，让绿水青山可增值转化。2019年1月，丽水被确定为全国首个生态产品价值实现机制试点，以GEP（生态系统生产总值）核算为切入点，探索形成生态产品价值核算及交易制度体系。</P><P>　　在此基础上，丽水创新推出与生态产品价值核算挂钩的“生态贷”“GEP贷”。2020年10月，青田县发放了全国首本生态产品产权证书。截至2020年底，丽水发放各类“生态贷”余额187.5亿元，贷款余额居全国各地市第一。</P><P>　</P><P>　　创新机制&nbsp;破解融资难题</P><P>　　本报记者&nbsp;方&nbsp;敏</P><P>　　“当时因为借不到钱，心里真是犯了愁。”陈云军是台州椒江区一家灯具企业的总经理，企业产品主要出口国外。然而，受海外疫情影响，企业一度面临资金周转困难。“拿不到海外客户货款的同时，用于灯具生产的一些原材料提供商还要求用现钱结算。”陈云军讲道，“当时企业资金缺口达1000多万元，几乎面临停产。”</P><P>　　转机来了——台州农商银行获知企业情况后，专门开通“绿色审批通道”。2000万元贷款在10个工作日发放到位！“不仅危机全解，解得还很快！”陈云军欣喜地说：“按照平时的流程，这么大数额的贷款起码要一个月以上才能发放到位。”</P><P>　　除了缓解企业融资难、融资慢，台州农商银行持续破解融资贵问题。贷款发放到位后，陈云军所在的企业还享受到了专门针对困难小微企业的“抵息券”。按照政策，企业在享受低息政策基础上又被免除了3万元利息。在贷款到期后，台州农商银行再次为企业成功办理“无还本续贷”，实现信贷资金无缝衔接。“预计今年年产值能达到5000多万元，比去年3000多万元有明显增加。”缓解了资金周转困难后，陈云军把握机会，进一步拓展了海外市场，对企业未来发展充满信心。</P><P>　　政策及时“解渴”，企业发展有底。陈云军“忧转喜”的经历，得益于台州市政府近年来推出的多种针对小微企业的金融政策。近年来，台州市积极引导辖内银行机构积极创新产品机制，持续推进首贷、信用贷和无还本续贷等，不断助力小微企业解决融资“难、贵、慢”问题。2021年一季度，全市小微企业贷款余额4561亿元，同比增长22%。</P><P>　</P><P>　　因地制宜&nbsp;发展乡村旅游</P><P>　　本报记者&nbsp;李中文</P><P>　　驱车至金华市横店镇尚伦庄自然村，沿着一段长坡行至高处，一辆“火车”跃然眼前。这里是横店的网红打卡地之一——尚伦·千玺火车主题庄园。</P><P>　　“以前，村民或外出务工，或到横店的企业上班。我们村虽依山而建，却没能发挥好这一优势。念不好‘山’字经，村集体经济收入一度上不去。”尚伦庄自然村党务负责人陈伟说。2015年以前，受交通条件所限，尚伦庄自然村鲜有游客前来观光游览。伴随周边文化旅游项目兴起和交通条件改善，专注建设“休闲旅游新农村”的尚伦庄村逐渐受到了游客们的青睐。</P><P>　　“这几年，伴随研学旅游热兴起，来村里游玩的学生和家长多了起来。”陈伟说，村里有两家高档酒店和两家农家乐，有7户村民开起了民宿，餐饮住宿生意日渐红火。</P><P>　　2020年10月，尚伦庄村建起了摄影棚，主要用于剧组剧照拍摄、个人艺术照拍摄、短剧和短视频拍摄等。陈伟介绍：“村里的摄影棚投入使用后，平均每月都有10多个拍摄活动。”</P><P>　　不只尚伦庄村通过承接影视文化旅游产业的溢出效应以推进美丽乡村建设，更多横店乡村正发生可喜变化：得益于横店旅游业的发展，良渡小区石水吉村有约80%的农房用于经营民宿、农家乐；金良小区通过关停租办在村集体公房内的低小散作坊，建起标准摄影棚，每年为村集体增加收入40多万元。</P><P>　　如今，横店集团通过发展影视文化产业带动第三产业发展，创造相关就业岗位近5万个，占横店镇劳动就业总数的53%。“村产业”日渐兴旺，“钱袋子”越来越鼓。数据显示，横店镇居民年人均收入已从1975年的75元增长到2020年的6.5万元。</P><P>　</P><P>　　用好数据&nbsp;港口高效运转</P><P>　　本报记者&nbsp;顾&nbsp;春</P><P>　　在宁波舟山港调度指挥中心的大屏幕上，只需一点即可显示密密麻麻的小船浮标。点击其中一个棕色浮标，船只名字、停靠时间及引航员信息等数据即刻显现，每隔五六秒便更新一次。</P><P>　　负责港口翻箱作业的当值主管贺小辉点开一处船只信息。信息显示，这艘船将在2小时内停靠梅山港区，需要卸货884个标箱，再装船164个标箱。贺小辉用电脑设置好翻箱位置，集卡到达场地后就能自动翻箱；桥吊操作司机吴起飞，在办公室根据指令按下操作按钮，箱子就自动被机械手臂移至指令位置、实现有序叠放；负责码头现场理货的孙林杰则借助远程摄像头对箱子进行全方位扫描，根据指令核对货箱信息无误后，即可点击放行。</P><P>　　投用新设备、应用新技术，宁波舟山港用信息化建设连起一条高度自动化的“作业链”，在疫情期间率先恢复生产，有力支撑了企业复工复产，助力物流体系运转复苏。2020年，宁波舟山港完成货物吞吐量11.72亿吨，同比增长4.7%，货物吞吐量连续第十二年保持全球第一。</P><P>　　浙江兴港国际货运代理有限公司订舱中心经理施孝伟介绍，“通过宁波舟山港易港通平台，司机提箱、工厂装货、码头进港等集装箱全程物流各节点信息全部同步展示。查询货物物流信息和查快递信息一样准确方便。”</P><P>　　新冠肺炎疫情期间，宁波港迅速推动无纸化，采用线上申报，以数据跑路替代人工跑腿，大大加快港口运转能力。今年一季度，宁波舟山港完成货物吞吐量29326万吨，同比增长17.1%；完成集装箱吞吐量769万标准箱，同比增长25.1%，实现了首季运输生产“开门红”。</P><P>　　</P><P>　　自助小屋&nbsp;群众就近办事</P><P>　　本报记者&nbsp;窦瀚洋</P><P>　　晚上8点多，家住湖州德清的蒋爱红走进了位于阜溪街道的“24小时政务服务自助小屋”。站在政务服务一体机前，蒋爱红经过人脸识别、身份验证等步骤，根据语音提示，用时不到10分钟就成功打印了一份自己所需的浙江省基本养老保险个人参保证明。“在这里，只要拿着身份证，就能办理好多业务，而且24小时全天候服务，不用担心错过服务时间。”蒋爱红说。</P><P>　　环顾“自助小屋”，约65平方米的空间里，摆设着政务服务一体机、湖州市公安智能警务站、“最多跑一次”自助服务终端、24小时自助办税终端等设备，涵盖人社服务、公积金服务、不动产服务、医保服务、公共交通服务、交通违章处理等。此外，还配有银行存取款机、饮水机、微波炉、简易书吧等。</P><P>　　“自助小屋”啥来头？阜溪街道党工委委员夏赛祎介绍：“为帮助街道居民化解上下班时间与政府、银行等部门冲突或上班请假不便的办事难题，‘自助小屋’应运而生。”</P><P>　　去年7月，由阜溪街道牵头，联合当地相关部门和农商银行，针对群众平时需求量较大的业务，建设“自助小屋”提供全天候政务服务。夏赛祎介绍，“下一步，阜溪街道下辖的9个行政村（社区）都将建起‘自助小屋’，方便群众就近随时办事。”</P><P>　　作为浙江全域数字化治理试验区，德清县截至2020年底已实现13个镇、街道自助服务设备全覆盖，完成171个村社区政务服务网点布设，居民通过自助服务设备可自主办理400多种事项。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红船精神领航向 党旗猎猎映之江]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104459.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>本报记者 李中文 顾 春 方 敏</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2019年，浙江省市场主体总数创新高，首次突破700万户；2020年，浙江城镇居民收入和农村居民收入分别连续20年和36年居各省（区）第一名；2021年一季度，浙江省GDP增长19.5%，增速高于全国、领跑东部……</P><P>　　近年来，在红船精神指引下，浙江党员干部身先士卒，带领着一支支敢于攻坚克难的“党员铁军”，勇立潮头。</P><P>　　党旗在项目工地高高飘扬</P><P>　　刚指挥叉车卸下护栏，又跑来为护栏底座浇筑混凝土。别人下班，他又跑去检查桥面施工质量安全……今年“五一”假期，在浙江交通集团宁波舟山港主通道项目非通航孔桥海域施工现场，老党员冯冲愣是没歇，一直在一线紧张忙碌。</P><P>　　宁波舟山港主通道项目总长约36.8公里，建成后将成为世界上最长的连岛高速公路和规模最大的跨海桥梁群。这项工程技术含量高，面临的气候条件极为复杂。指挥部党总支构建起“党建+连队化”机制，以一个项目标段为一个连，项目部各工区或工种划分为排，施工队（船）为班，协同作战，推进项目建设进度。</P><P>　　近年来，浙江在项目建设中充分发挥党建引领作用，通过设立项目临时党支部、实施“红色工地”创建等多种举措，促进项目高质量建成达产。物产融资租赁有限公司党办副主任郁兰兰表示：“我们不但在内部用党建引领、党员领办攻坚克难，还打造‘党建联盟朋友圈’，与业务伙伴一起用党建促进业务相融。”</P><P>　　义乌商城大道隧道工程项目通过“构筑红色工地，打造项目标杆”，积极与业主及兄弟单位搭建党建工作共建联建平台，集众智、聚众力，推进项目建设。今年1月6日凌晨，随着第一辆放行车辆的通过，项目4—3期交通导改圆满完成。</P><P>　　在党建引领下，截至去年，浙江省重点建设项目完成投资5920亿元，为年度计划的128.3%，杭绍台高速公路工程等66个省重点建设项目建成投用。</P><P>　　“红色引擎”产生澎湃动力</P><P>　　在“党建+”理念引领下，浙江各地探索出党建工作推进生态文明、重点工作、精准服务、平安建设等新路径，使党建优势转化为发展优势。</P><P>　　丽水把“党建+项目建设”“党建+人才”等作为大党建工作内涵，拓展党建工作外延。云和县开展项目代办制，推出“局长代办制”；庆元县推出“旗舰型”政务服务超市，办理承诺时限比法定时限压缩98.78%。</P><P>　　杭州2019年成立数字经济综合党委，构建起“业务主管部门、重点平台、龙头企业强强联合”的多元矩阵，推动“党建+产业”同向聚力。目前，数字经济综合党委牵头实施的助力中小企业成长“云暖”行动，推出“双孵双创”云服务、惠企政策云直播等举措，覆盖近万家企业。</P><P>　　2020年4月，金华市委组织部出台规划，聚焦地方优势特色产业，通过“政企联建、多方参与”等方式，推动成立了10个产业党建示范集群。去年疫情期间，金义新区高新智造产业集群党建联盟所有成员实行联盟政策共研、生产共复，有力推动了产业链上企业携手抗疫。</P><P>　　“硅心·党建红”“硅心·红书坊”“硅心·追心族”……杭州富阳硅谷小镇整合党员、青年、妇女等志愿者资源，创立多个党建品牌，凝聚不同领域、不同层次、不同需求的创业群体，努力构建“创新创业、红心向党”的美好格局。</P><P>　　借助于红色引擎带动，浙江经济发展活力澎湃。2021年一季度浙江生产总值16347亿元，同比增长19.5%，两年平均增长6.2%。</P><P>　　“智慧党建”助推乡村治理</P><P>　　5月的安吉余村，山峦苍翠，溪水潺潺。“这个村子不只环境好，生活的氛围也好。”这是不少游客的心声。</P><P>　　“生活氛围好”的背后，是余村通过锻造坚强有力的领导班子，创造了零上访、零诉讼、零事故、零刑案、村“两委”干部零违纪的佳绩，孕育出“余村经验”。</P><P>　　10多年来，浙江牢牢抓住组织振兴这个“牛鼻子”，以“余村经验”为典型引领，高标准落实农村基层党建“浙江二十条”，通过开展农村基层组织“先锋工程”建设，打造农村党建品牌等措施，助力党建赋能乡村振兴。</P><P>　　去年，浙江省全面高质量完成2.4万个村社组织换届选举，全省“一肩挑”率从12.23%提高到98.43%，新任村社干部上马就干，积极履职担当，为乡村振兴注入澎湃动力。</P><P>　　党建阵地“活”起来，党建品牌“亮”起来。衢州市实施党建引领乡村振兴“五千工程”，做好干部、资金、项目、人才、乡贤下沉到乡村的承接，实现1523名干部驻乡村，223亿元资金到乡村，1276位乡贤回乡村，根雕大师、农民主播、衢州月嫂等品牌越来越响。</P><P>　　“智慧党建”助推乡村治理。宁波余姚泗门镇创新运用“红锋泗门”智慧党建系统，打通服务群众“最后一公里”。在“联六包六”工作方面，系统为每名党员生成专属二维码，群众扫码绑定后，可直接在线联系党员和党组织，各村（社区）党组织书记可随时查看党员联户情况，并能对服务质量进行综合分析。</P><P>　　弘扬红船精神，勇立时代潮头。在迎接建党百年的新起点上，勇立潮头的浙江广大干部群众，正奋楫扬帆再谱新篇。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[当好红色根脉传承人]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104458.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210516/1621114124690_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：在湖州德清武康街道吉祥社区，93岁的老党员、老战士徐德林向90后青年干部讲述党史知识和抗战故事。<BR/>　　人民视觉 <BR/>　　图②：依托“党建+合作社”模式，杭州桐庐新合乡种植的香榧成为山区民众的“摇钱树”“养老树”。<BR/>　　徐军勇摄 <BR/>　　图③：嘉兴南湖革命纪念馆。<BR/>　　盛建生摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　刘聪——</P><P>　　扎根雪域送服务</P><P>　　本报记者&nbsp;窦瀚洋</P><P>　　“请组织批准我留下来！”2020年7月，国网杭州供电公司员工刘聪主动请缨，申请将半年西藏帮扶期延长至两年。“在那曲还有很多工作没完成，我要留下来继续为当地群众服务。”刘聪表示。</P><P>　　援藏半年时间里，刘聪所在的帮扶小组共完成9个配网改造工程，立起8554根电杆，架起500公里电线。</P><P>　　去年4月，刘聪一行前往达萨乡多热村送电，这里的电力建设有两难——进山难和冻土带上立杆难。“正值天气回温冻土开化，如果不抓紧进度，等开化后再施工，就会造成电杆倾斜甚至倒杆。”他说。</P><P>　　时间紧、任务重，为了赶进度，刘聪与同事组成青年突击队，人工协助机器挖掘电杆基坑。两个月时间，他们立起200多根电杆，架设了40公里电线，最终实现多热村支线与主线搭接。当地村民期盼已久的“放心电”成功入户，而刘聪却因疲劳过度被强制送回拉萨调养。</P><P>　　还没休息几天，一件萦绕已久的忧心事又让他闲不住了。“许多牧民习惯在电线上晾晒，自己上手私接电线……”于是，刘聪萌生了普及用电安全的念头。除了执行任务期间的耐心劝导，刘聪每月都抽出1—2个工作日到学校讲授安全用电知识。他先后走进那曲市9所学校，开展“安全用电进校园”活动。</P><P>　　刘聪把那曲视作“第二故乡”，与当地群众的朝夕相处，更让他舍不得离开这片土地。“送去‘放心电’是我义不容辞的责任。为了当地群众的用电，我要做得更好！”刘聪语气很坚定。</P><P>　</P><P>　　褚富宝——</P><P>　　带领乡亲同致富</P><P>　　窦瀚洋&nbsp;应丽斋</P><P>　　前不久，嘉兴市南湖区余新镇金星村农民王建松偿清了所有债务，摘掉了“困难户”帽子，还在银行存了人生第一笔存款，扬眉吐气地开始了新生活。</P><P>　　“阿松能摘帽，褚大姐功不可没！”村里人这么说，王建松心里更清楚，自己破罐子破摔的时候，是褚大姐拽着他慢慢摆脱贫困。</P><P>　　褚大姐名叫褚富宝，在老乡眼中她可是个“传奇”。当年白手起家，自学甜瓜种植技术致了富，随后又成立了嘉兴市褚大姐甜瓜专业合作社，在嘉兴率先建起“先锋大棚”，发挥党员先锋模范作用，先富带后富。褚富宝说，贫困不只是物质匮乏，更是精神贫瘠，“输血”扶贫不能拔穷根，得让他们改变观念。</P><P>　　褚富宝有“治懒约法三章”：穿戴整洁、不可无故旷工或消极怠工、不定期互学互比互评大棚种植水平。</P><P>　　“约法三章”下，“懒汉”们有了改变——曾经感叹种瓜太辛苦的老丁，慢慢习惯了早起下地；曾经耐不了大棚闷热，时不时扔下农具回家睡大觉的阿良，不再需要监督叮嘱；曾经甜瓜上市季节两手一摊，宁愿烂掉也不愿多花时间分类包装的阿根，如今在镇上摆着水果摊……</P><P>　　褚富宝大棚里的“懒汉”和困难户越来越少，更多的是附近跟着学种甜瓜求致富的乡亲。“作为一名南湖畔的共产党员，守在红船旁，更要发挥党员带头作用，带领大家共同致富。”褚富宝如是说。</P><P>　　</P><P>　　李孔宗——</P><P>　　开荒种茶拔穷根</P><P>　　本报记者&nbsp;方&nbsp;敏</P><P>　　虽然已经80多岁，李孔宗老人仍然喜欢去村里的茶园转悠。</P><P>　　温州市苍南县桥墩镇八亩后村，千亩茶园郁郁葱葱。“现在，这里成了省里知名的产茶基地，日子过得越来越好了。”八亩后村原党支部书记李孔宗介绍。</P><P>　　据李孔宗回忆，上世纪六七十年代，这片地方是一片荒野，十分贫瘠。外地人还给村子编了顺口溜，“五凤山巅十八窟，小路好进不好出”。</P><P>　　不安于现状的李孔宗从全村6支生产队借来50元钱，带着村里4名党员，身穿蓑衣，肩扛锄头，开始开荒种茶。</P><P>　　李孔宗说：“那时候，凭着一股子憨劲，我们一鼓作气，开了70亩茶园！”</P><P>　　后来，茶园有了收成，村民都纷纷加入茶园合作社。李孔宗又把茶园发展到了1000亩，八亩后村迅速脱贫致富。作为村党支部书记，李孔宗心里总是想着“大家的小康”：用村集体资金盖了一所小学，村里儿童上小学全部免费，并对考上高中和大学的给予厚奖；60岁以上老人每年可以获得生活补助……八亩后村很快成为省、市、县社会主义新农村建设的典范。</P><P>　　近年来，顺应时代发展，李孔宗又大胆地推出了分片承包制。</P><P>　　如今，八亩后村不仅富起来了，还先后荣获“中国茶文化之乡”“中国乡村旅游模范村”等10多项荣誉。现任村支书李步生直言：“没有老书记李孔宗当年艰难创业、开荒拓土，哪有现在的幸福生活？”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高质量发展建设共同富裕示范区]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104461.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210516/1621114133250_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　图①：舟山岱山县的衢山风电场。</P><P>　　张信龙摄&nbsp;</P><P>　　图②：湖州市长兴县夹浦镇夹浦村党员志愿者帮助帮扶对象布置新家。</P><P>　　谭云俸摄&nbsp;</P><P>　　图③：温州楠溪江芙蓉古村戏楼。</P><P>　　滕宏鸥摄&nbsp;</P><P>　　图④：杭州临安湍口镇三联村村民正在晾晒面条。</P><P>　　冯新田摄&nbsp;</P><P>　　图⑤：游客在绍兴上虞体验农园采摘。</P><P>　　资料图片&nbsp;</P><P>　　图⑥：乌镇风光。</P><P>　　人民视觉&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 08 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“民有所呼，我有所应”（感悟初心）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104460.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>江 南</author>
            <description><![CDATA[<P>　　子女入园难、接送难，杭州一些企业员工最发愁的事，最近有了“新解”：多部门联动快速响应，试点产业园区“嵌入式”幼儿园，今年内就有望建成5家；“十四五”期间，杭州主要产业园区、产业平台还将新建10余家这类“嵌入式”幼儿园，让孩子“陪父母上班”、父母“陪孩子上学”成为现实。</P><P>　　像这样为群众办的实事，自杭州市深入开展党史学习教育以来，累计已有3.9万件次；全市还为企业解难题1.7万件次、为基层减负7091件次。</P><P>　　在党史学习教育中践行党的初心使命，在践行党的初心使命中学好党史。多为群众办实事、办好事，是党史学习教育题中应有之义。</P><P>　　“民有所呼，我有所应”，要有创新手段。杭州等地以“数字红利”推进为群众办实事。杭州市城管局为燃气企业纾难解困，瓶装燃气从源头充装到入户安检、使用确认，实现全流程“数治瓶安”智慧化管理；滨江区联合区内高新企业，建成全市首家“数字办税厅”。杭州城市大脑的便民直达、惠企直达、民生直达等场景也不断完善，补助资金“一键直达”已累计兑付超过90亿元，惠及企业30余万家、员工80余万人。</P><P>　　“民有所呼，我有所应”，要有长效机制。杭州市西湖区以翠苑一区为试点，联动周边社区，打造“党群服务联盟”，建设“民生综合体”，构建“志愿服务网”，通过抓实党史学习教育，打通为民服务“最后一公里”，切实帮助基层群众、企业解决一批实际困难。</P><P>　　“民有所呼，我有所应”，中国共产党人的初心使命蕴含其中。不断回应人民群众对美好生活的向往与追求，不断破解群众生产生活中的难点和痛点，以务实之举凝聚民心、赢得口碑。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汪洋出席全国政协“委员讲堂”活动]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1024-32104444.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月15日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋14日下午在京出席“委员讲堂”活动并讲话。他强调，“委员讲堂”是十三届全国政协学习贯彻习近平总书记关于加强和改进人民政协工作的重要思想的一项创新举措和履职实践，要认真落实党中央关于加强思想政治工作的部署要求，把握正确政治方向、舆论导向和价值取向，突出政协特色，使“委员讲堂”成为党的方针政策的重要宣传阵地和政协凝聚共识的亮丽品牌，为全面建设社会主义现代化国家积极凝心聚力。</P><P>　　全国政协委员吴德刚作了题为“铭记百年光辉历程，赓续共产党人精神血脉”的报告，并与听众进行了互动交流。在认真听取报告后，汪洋指出，“委员讲堂”创办2年多来，社会影响不断扩大，品牌效应不断释放，凝聚共识效能不断提升，丰富了人民政协双向发力的载体。这期“委员讲堂”以党史学习教育为主题，在面向社会广泛传播共识的同时，实现委员自我学习、自我教育水平的提升，体现了全国政协党史学习教育的特色。</P><P>　　汪洋强调，“委员讲堂”要突出政协视角，善于运用界别群众听得懂、听得进的语言，有的放矢做好界别群众思想政治工作，助推画好网上网下最大同心圆。要深挖宣讲资源，推动“委员讲堂”同委员读书活动相贯通，同重大专项工作宣讲相衔接，同加强党外代表人士思想政治引领工作安排相结合。要坚持循序渐进，在探索中发展、在发展中提高，深化对政协凝聚共识工作的规律性认识，不断增强工作效能。</P><P>　　全国政协副主席张庆黎、李斌出席活动。全国政协委员和机关干部通过全国政协委员移动履职平台委员读书群和机关网站收看直播。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国首次火星探测任务天问一号探测器成功着陆火星]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1024-32104440.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> 贺&nbsp;电</p> <p> 首次火星探测任务指挥部并参加任务的全体同志：</p> <p> 　　在迎来建党一百周年之际，天问一号探测器着陆火星取得成功，我代表党中央、国务院和中央军委，向你们致以热烈的祝贺和诚挚的问候！</p> <p> 　　天问一号探测器着陆火星，迈出了我国星际探测征程的重要一步，实现了从地月系到行星际的跨越，在火星上首次留下中国人的印迹，这是我国航天事业发展的又一具有里程碑意义的进展。你们勇于挑战、追求卓越，使我国在行星探测领域进入世界先进行列，祖国和人民将永远铭记你们的卓越功勋！</p> <p> 　　希望你们再接再厉，精心组织实施好火星巡视科学探测，坚持科技自立自强，精心推进行星探测等航天重大工程，加快建设航天强国，为探索宇宙奥秘、促进人类和平与发展的崇高事业作出新的更大贡献！</p> <p style="text-align: right;"> 　　习近平&nbsp;</p> <p style="text-align: right;"> 　　2021年5月15日&nbsp;</p> <p style="text-align: right;"> 　　（新华社北京5月15日电）&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　新华社北京5月15日电&nbsp;5月15日7时18分，天问一号探测器成功着陆于火星乌托邦平原南部预选着陆区，我国首次火星探测任务着陆火星取得成功。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平致贺电，代表党中央、国务院和中央军委，向首次火星探测任务指挥部并参加任务的全体同志致以热烈的祝贺和诚挚的问候。</p> <p> 　　习近平在贺电中指出，天问一号探测器着陆火星，迈出了我国星际探测征程的重要一步，实现了从地月系到行星际的跨越，在火星上首次留下中国人的印迹，这是我国航天事业发展的又一具有里程碑意义的进展。你们勇于挑战、追求卓越，使我国在行星探测领域进入世界先进行列，祖国和人民将永远铭记你们的卓越功勋！</p> <p> 　　习近平强调，希望你们再接再厉，精心组织实施好火星巡视科学探测，坚持科技自立自强，精心推进行星探测等航天重大工程，加快建设航天强国，为探索宇宙奥秘、促进人类和平与发展的崇高事业作出新的更大贡献！（贺电全文另发）</p> <p> 　　中共中央政治局常委、国务院副总理韩正在北京航天飞行控制中心观看天问一号探测器实施火星着陆情况。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、国务院副总理刘鹤在现场宣读了习近平的贺电。</p> <p> 　　我国首次火星探测任务于2016年立项，计划通过一次任务实现火星环绕、着陆和巡视探测。天问一号探测器于2020年7月23日在海南文昌由长征五号运载火箭成功发射，2021年2月10日成功实施火星捕获，成为我国第一颗人造火星卫星，2月24日探测器进入火星停泊轨道，开展了为期约3个月的环绕探测，为顺利着陆火星奠定了基础。天问一号探测器成功着陆火星，是我国首次实现地外行星着陆，使我国成为第二个成功着陆火星的国家。中国国家航天局与欧空局、阿根廷、法国、奥地利等国际航天组织和国家航天机构开展了有关项目合作，将共同为探索宇宙奥秘、增进对火星演化的认知、了解生命起源等贡献智慧和力量。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[洱海坠机4名机组人员被批准为烈士 数千干部群众悼念]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104438.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/43/9840815643366546383.jpg" /></p> <p> 　　5月15日上午，应急管理部、云南省委、省政府在大理白族自治州大理市举行悼念仪式，深切哀悼应急管理部森林消防局昆明航空救援支队刘洪机组4位烈士。新华社记者 舒梦 摄</p> <p> 　　新华社昆明5月15日电（记者陈倩慈、舒梦）苍山泣血，洱海垂泪。5月15日上午，应急管理部、云南省委、省政府在大理白族自治州大理市举行悼念仪式，深切哀悼应急管理部森林消防局昆明航空救援支队刘洪机组4位烈士。</p> <p> 　　悼念仪式现场庄严肃穆，祭礼台中央悬挂着刘洪、李凯涛、刘超、孙中杰4位烈士的遗像，两侧摆放着各级相关部门敬献的花圈。</p> <p> 　　上午9时30分，悼念仪式开始，全场肃立行默哀礼，表达对逝去英雄的殷殷追思和深切怀念。应急管理部森林消防局党委书记、政治委员单于广宣读应急管理部政治部《关于批准刘洪等4名同志为烈士的批复》。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/30/10143217169014072402.jpg" /></p> <p> 　　5月15日上午，应急管理部、云南省委、省政府在大理白族自治州大理市举行悼念仪式，深切哀悼应急管理部森林消防局昆明航空救援支队刘洪机组4位烈士。这是全场肃立默哀，表达对英雄的深切缅怀。新华社记者 舒梦 摄</p> <p> 　　应急管理部党委委员、政治部主任许尔锋在致辞中表示，对英烈最好的纪念，就是将他们用生命捍卫的事业进行到底。我们要向英烈学习，学习他们牢记领袖嘱托、永远对党忠诚的政治品格，学习他们视灾情为命令，赴汤蹈火、冲锋在前的血性胆气，学习他们舍小家、为大家，胸怀大爱、竭诚为民的高尚情怀。</p> <p> 　　仪式最后，现场响起《思念曲》，各级领导、烈士家属、社会各界干部群众代表依次向烈士们敬献鲜花，寄托哀思。</p> <p> 　　社会各界近2000人参加了悼念仪式。应急管理部森林消防局机关和大庆、昆明航空救援支队采取视频形式设分会场，同步开展悼念活动。</p> <p> 　　5月10日10时20分许，在大理市湾桥镇湾桥村大沙坝山森林火灾清守火场增湿作业中，刘洪机组所在的直升机在取水过程中意外坠入洱海，刘洪、李凯涛、刘超、孙中杰4名机组人员不幸遇难。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021国考将补录近2000人 这些考生有“捡漏”的机会！]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2021/0516/c1001-32104435.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网客户端北京5月16日电 15日，国家公务员局发布了中央机关及其直属机构2021年度补充录用公务员公告，记者统计，此次补录共涉及400余个岗位计划补录1990人，考生可于今日起至18日，填报申请调剂的相关信息。</p> <p> 　　<strong>“捡漏”的机会来了！400余岗位计划补录1990人</strong></p> <p> 　　2021年度国考共有79个部门、23个直属机构参加，计划招录2.57万人，去年11月29日举行了笔试。</p> <p> 　　本次招录在报名阶段共有157.6万人通过用人单位的资格审查，笔试当天共有101.7万人实际参加考试，参加考试人数与录用计划数之比约为40:1。今年1月11日，本次考试笔试成绩与合格分数线正式出炉，随后考试进入调剂和面试环节。</p> <p> 　　5月15日，本次国考招录的补录公告发布。国家公务员局表示，中央机关及其直属机构2021年度考试录用公务员面试工作已经基本完成，有部分职位没有合适的录用人选，需要面向社会公开调剂补充人员。</p> <p> 　　补录职位表显示，本次国考补录涉及400余岗位共计划补录1990人。</p> <p> 　　报考人员从5月15日起，可以登录“中央机关及其直属机构2021年度考试录用公务员专题网站”查询调剂职位、调剂人数、考试类别、资格条件、招录机关联系方式等。</p> <p> 　　5月16日8:00至5月18日18:00期间，报考人员通过报名时的用户名和密码登录“专题网站”，填报申请调剂的相关信息。报考人员需要咨询拟调剂职位专业、学历、学位等资格条件信息时，请直接与招录机关联系。在提交调剂申请时间结束之前，报考人员可以更改申请调剂的职位。</p> <p> 　　非网上报名的报考人员参加调剂时，可直接与拟申请调剂的招录机关联系，在5月18日18:00前提交书面调剂申请。</p> <p> 　　<strong>这些考生符合国考补录申请条件</strong></p> <p> 　　根据补录公告，本次调剂补录的条件包括这些内容：</p> <p> 　　调剂在公共科目考试内容相同(即指报考人员应答的是同一类试卷)的职位之间进行；参加调剂的报考人员只能申请一个职位；申请调剂的报考人员应当符合拟调剂职位规定的资格条件和要求；申请调剂的报考人员公共科目笔试成绩应当同时达到原报考职位的最低合格分数线和拟调剂职位的最低合格分数线。</p> <p> 　　需要提醒的是，已确定为拟录用人员的报考人员不再具有参加调剂的资格。</p> <p> 　　按照补录公告，5月19日8:00至5月20日18:00，招录机关对报考本机关(单位)的网上调剂申请和书面调剂申请一并进行资格审查。</p> <p> 　　资格审查时，招录机关按照报考人员公共科目笔试成绩从高分到低分的顺序进行。公共科目笔试总成绩相同的，按行政职业能力测验科目成绩排序。</p> <p> 　　公共科目笔试总成绩和行政职业能力测验科目成绩都相同的，一并进入资格审查。资格审查合格人数与计划录用人数比例达到规定的面试比例后，招录机关不再对其他人员进行资格审查。</p> <p> 　　<strong>国考出现空缺职位是啥原因？</strong></p> <p> 　　近年来，国考补录现象并不鲜见，例如，2019年度国考曾计划补录3046人，2020年度国考曾计划补录7011人。那么，炙手可热的国考为何还会出现这么多空缺岗位？</p> <p> 　　“近几年，国考职位要求越来越精细化，如专业、基层工作经历、应届生、户籍限制等要求越来越精准，这是导致部分岗位报名人数较少，甚至出现空缺的原因之一。”华图教育公考专家李曼卿此前对媒体分析。</p> <p> 　　他表示，公务员招录中，职位出现空缺有多种原因，有的出缺职位则是因为职位选拔最终未满足招录计划，因为考生最终进入岗位需要笔试、面试、体检、考察等多个环节，有的职位考生即使过了笔试未必能正式进入岗位，加之存在考生中途弃考现象，所以相关职位最终只能补录。</p> <p> 　　根据今年的补录公告，本次调剂结束后，将形成进入面试的人选名单，在“专题网站”统一公布，5月22日之后，报考人员可以登录“专题网站”查询调剂结果。(完)</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
